
    <rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
    <title><![CDATA[王孟源有新回复]]></title>
    <atom:link href="https://taizihuang.github.io/wmyblog" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description><![CDATA[王孟源有新回复 (https://github.com/taizihuang/wmyblog)]]></description>
    <generator>Github</generator>
    <webMaster>Taizi Huang</webMaster>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>10-14 12:41 +0800</lastBuildDate>
    <ttl>5</ttl>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【工业】2025年的中国工业 | criteria]]></title>
    <description><![CDATA[回6楼，关于第一点，其实真的不值得惊讶。因为20大在即，所以中方的官僚都在求稳，自己无过就是有功，而最能保证自己无过的方法就是遵循韬光养晦的方法，因为在这些中层思维中，一个已经使用了20多年的方法是被充分验证可行的，自然形成路径依赖。还有一点跟先生汇报，厦门无人机因当地会议禁飞之后，虽然开放了飞行，但是所有在厦门市的无人机飞行必须对管制部门报备，否则就是非法行为，而管制部门不可能批准飞到金门，因此未来除非此条要求取消，大陆的无人机连袭扰金门这个非常细的香肠都不能切，足以见得中层的迂腐和教条。厦门无人机的相关禁令：https://news.cctv.com/2022/09/20/ARTIFoSNGFavvkz4SKqhEXZM220920.shtml <br><br>----<br><br>官僚習性是普世現象。習近平整頓黨、政、軍是亟有成效的，繼續加强督促監管固然是正道，但我們必須理解這是逆水行舟，所以行政細節上永遠都會出現低效的不合理行爲。真正應該擔憂的，是思想學術界：事關正確大方向的選擇，對國運有著長期深遠的影響，而且剛好是過去40年腐爛最深的社會精英類別，習的十年任期又完全沒有做出任何針對性的改革，所以學術腐敗才是憂國憂民的知識分子應該專注的主要議題。
&lt;br&gt;&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/108908734.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2022-10-12 06:16 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-10-12 00:42:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2210120042</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908734.html#2210120042</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【工业】2025年的中国工业 | 薛丁格的貓]]></title>
    <description><![CDATA[4F、5F一、美國財政部最新數據顯示，中國終止連八月減持美債，改為增持，看了一下數字，儘管增持金額很小，還是令人感到不可思議，若依王先生在新作&lt;對俄烏戰爭的新觀察&gt;的推理，不得不懷疑中方在金融專業方面，能力與智慧之不足，實在世所罕見，還不如中東地區國家。前有俄國示範、後有裴老太太事件的惡意，就算帶路黨再多，也沒有藉口了吧?二、進攻是最好的防守，中方對美貿易，不可能全方位處於劣勢，因此，面對美方攻擊，最好的方式是在具有優勢的戰線另闢戰場，儘管王先生曾在部落格稱，實施對等反擊(上上策)之時機稍縱即逝，時機晚了便不再名正言順，然而，雙方早已撕破臉，世界格局又因俄烏戰爭而加快現有格局的大破壞，中方在面對美方無限升級之際，照理說，仍應果斷出手才是，就算是破壞既有貿易秩序又如何!三、金融與貿易被美如此打擊之際，卻皆碌碌無為，第三世界國家怎敢團結依附於其周圍? <br><br>----<br><br>是的，這些都是我在過去幾年説到爛的道理：就連半導體這種高科技貿易打擊，回擊也應該從美方的軟肋、亦即金融貨幣戰綫著手，結果在當前這個緊要關頭，第三世界全面揭竿而起，人民銀行居然選擇等同日本、英國、歐盟這些附庸國的躺平政策，幫助美元回血，真是讓人啼笑皆非。
&lt;br&gt;&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/108908734.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2022-10-12 06:17 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-10-11 19:24:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2210111924</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908734.html#2210111924</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【工业】2025年的中国工业 | 弃车成杀]]></title>
    <description><![CDATA[关于汇率的我只看到这个https://finance.yahoo.com/news/china-tells-state-banks-prepare-141448869.html 应该是你所说的外汇买卖吧？ 你所说的多国协作 政策宣言 指的是啥啊 <br><br>----<br><br>那條新聞我也注意到了，不但至今沒有下文，即使本月就施行，依舊是Too little, too late. 專業人員應該有專業道德，亦即擇善固執，堅持對上位者提供精確、客觀、完整的專業意見，而不是依托過時的理論或政策為藉口，坐視國家整體利益被侵害。
&lt;br&gt;&lt;div class="TIME"&gt;2022-10-12 02:01 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-10-11 11:55:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2210111155</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908734.html#2210111155</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【工业】2025年的中国工业 | 弃车成杀]]></title>
    <description><![CDATA[王博 美国又出了新一轮的半导体制裁 这次似乎是硬脱钩的感觉 全面制裁。其实我感觉美国通过那些许可证的方式是给自己的政客游说捞钱的机会 另外就是国内的企业没有太明显的整合 还是各个企业干各自的。可以看这个 https://blog.sina.com.cn/s/blog_670d772d0102zqa6.html   我觉得必要时采取贸易保护措施比如国内手机不许用国外芯片的操作方案也是可以的。 <br><br>----<br><br>唉，對這些經貿制裁，中國是真正躺平了；要是對抗帝國主義霸權，有防治新冠1%的精神，也不至於挨打無限升級至今。而且至少半導體方面還有找不到好回擊手段的藉口，人民銀行在匯率上的作爲才是難辤其咎。
&lt;br&gt;&lt;div class="TIME"&gt;2022-10-11 10:54 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-10-11 10:38:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2210111038</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908734.html#2210111038</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】【國際】2022年國際局勢的回顧與展望 | Real]]></title>
    <description><![CDATA[特魯多獨裁與卡車司機抗議近幾日，加拿大特魯多獨裁的話題在媒體流傳，凍傻的歐洲議會也摻一腿。（參見redacted：https://youtu.be/OF974O-tm-k， redacted在疫情話題上一直是反封鎖，甚至隱晦的反疫苗。）大概情況是加拿大開始立法取締卡車司機抗議的相關活動和各種資金支持包括網絡募捐，銀行賬戶等。强制疫苗指的是通過邊境的卡車司機必須打疫苗。卡車司機抗議這個事情閙起來的時候我還在加拿大，一個在溫莎（美加1/4卡車貨運走的溫莎）工作的朋友跟我透露，他所在的公司所有司機早早就打了疫苗。完全不理解這個事情是怎麽閙起來的。當時在當地聼廣播的節目說的情況是，加拿大司機總體85%以上接種了疫苗，正規雇傭的司機幾乎全都打了疫苗，抗議者多是個體經營或者短期合約。這個抗議的規模有點不可思議。這件事我始終覺得莫名其妙，一個長達數月的機會抗議活動幾乎不可能是全靠愛發電，更別説蔓延到美國與歐洲。如今此事已經過去許久，突然再次拿出來聲討。這到底是什麽在背後藉題發揮？還是有什麽理由？  <br><br>----<br><br>“自由”“民主”的牛皮吹太久，連自家的百姓也都信了，右翼藍領階級覺得應該身體力行，保障自己的“人權”，結果和不想得新冠的幕後財閥統治階級發生局部矛盾。背景裏也有試圖利用群衆對體制的不滿來為自己爭權奪利的民粹政客和自媒體人。
&lt;br&gt;&lt;div class="TIME"&gt;2022-10-11 05:52 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-10-10 16:28:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2210101628</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171423818.html#2210101628</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】對俄烏戰爭的新觀察 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[有趣的是，我也看到一种流行的庸俗化解释，把普京比作Napoléon III，认为普京对外战争大多都只是为了讨好民意，以获取支持率，并认为普金下场最后也会和普法战争中一样法国一样，为了满足复兴曾经的大国的民意导致在仓促之时就出战，最终兵败被俘。不谈其它，至少“普京需要努力获取民意支持”的这种说法已经是公认的 <br><br>----<br><br>這些文人的分析，基本都是胡猜亂比，沒有什麽參考的價值。有意義的評論，必須有新事實證據或新因果邏輯；新聯想類比或新結論口號，數量可以有無限多，内涵卻等於零，純屬自欺欺人的把戲。
&lt;br&gt;&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/177266891.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2022-10-10 03:39 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-10-09 16:54:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2210091654</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177266891.html#2210091654</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】對俄烏戰爭的新觀察 | humanism]]></title>
    <description><![CDATA[回应2楼好久没有翻墙，非常怀念。感谢2楼读者分享对俄国的观察。对2楼读者的2个观点，我有不同看法。“普京對美利堅仍然抱有幻想，不願意跟美利堅反檯面，希望下一任的美利堅總統會推動比較溫和的對俄政策”普京已经执政俄国多年，历经共和党以及民主党多个总统，怎么还有幻想？特朗普只是说了几句话，通俄门的新闻就满天飞了。希拉里克林顿举着reset的按钮去忽悠俄国，结果也没有任何和解的实际行动。何况，如普京还有幻想的话，就不会在没有完全准备好的情况下在2月打响战争。拜登中期选举后要跛脚，连任可能性微乎其微，索性等拜登任期结束再打也不迟。“中方目前的對俄政策不會有太大的變化，他們的評估是，俄羅斯的基本情況和國際大局沒有基本面的變化”外交部今年的话比往年狠了很多，显然是中方判断国际大局发生重大变化，领导第三世界与美抗争迫在眉睫。此外，中方倒是担心美国在亚洲也拱火，这可能是佩洛西离台后，中方再举行军演的背后考量。当然，我同意王先生的见解，应该在佩洛西入台前阻止会更好。  <br><br>----<br><br>中方連核戰都開始積極準備了，常規戰爭和海上封鎖自然不在話下。
&lt;br&gt;&lt;div class="TIME"&gt;2022-10-10 02:21 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-10-09 16:14:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2210091614</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177266891.html#2210091614</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】對俄烏戰爭的新觀察 | 無知者，無畏]]></title>
    <description><![CDATA[王兄的判斷基本正確！我有大學同學（俄語專業），長期在俄羅斯經商。他觀察到的俄羅斯現狀比你看到的更加嚴峻。俄國的基本國情，大致可以歸納為以下幾點：1. 戈爾巴喬夫等人宣佈蘇共為非法組織以後，俄羅斯的基層組織和管理能力基本上玩完。2. 俄羅斯的年輕人（30歲以下），崇拜西方（特別是美國）的嚴重性，非常嚴重。這得益於西方掌握的話語體系，數十年來不停地通過意識形態和價值觀反覆翻炒和洗刷滲透有關。也就是說，西方對俄羅斯的年輕一代人的教育，遠比俄羅斯自己的教育有效，西方對俄羅斯的滲透，比伊朗更甚。3. 俄羅斯國家經濟的命脈，由寡頭把持，留給百姓的殘羹剩汁有限，除開醫療，教育和失業保險稍微好一些，民眾並沒有什麼「獲得感」。4. 多黨制以下的俄羅斯，執政的「統一俄羅斯黨」號召力和執行力都非常有限，目前俄羅斯基本上是靠普京的個人威望維持（70-80%的支持率）。很多政令也有不出克里姆林宮的情況，下面的執行情況，大打折扣。5. 俄羅斯內部的西方代理人甚多，學術，出版，編撰，高教，智庫和傳媒等，都有大量的帶路黨存在（這些人跟中國「公知」很像）。這也是為什麼中方對俄羅斯始終保持一定距離的重要原因。另外我個人觀察，也有兩點：第一，普京對美利堅仍然抱有幻想，不願意跟美利堅反檯面，希望下一任的美利堅總統會推動比較溫和的對俄政策。在這個判斷下，我們才能理解普京為什麼並不急於結束俄烏衝突。第二，普金也的確是擔心俄內部的西方代理人最終會把俄羅斯給賣了。畢竟，那小錢錢也實在是太「香」了。中方目前的對俄政策不會有太大的變化，他們的評估是，俄羅斯的基本情況和國際大局沒有基本面的變化（美俄衝突，只是在桌子底下互相踢對方，都不願意搬上檯面，或者是反檯。況且如果你俄羅斯連一個昔日小弟烏克蘭都搞不定，你也別在道上混了？！）。俄烏衝突，更像某一種（青面獸楊志和牛二之間）的某種撕逼，不等到最終一方精疲力盡，他們不會有完事的機會。中方有更加重要的事情要做，不會在俄烏衝突這種屁事上「下場參與」，我相信這您知道。 <br><br>----<br><br>沒有幻想，國力不足、民心不齊而已。&lt;br&gt;&lt;br&gt;動員30萬，加既有10萬，剛好就是我在事前依軍事理論估算速戰速決所需的40萬，你覺得是巧合嗎？即使Putin自己看不出全球經濟危機將臨，Nabiullina也會提醒他；既然不再有必要，就不會繼續拖時間。
&lt;br&gt;&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/177266891.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2022-10-10 03:38 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-10-09 13:22:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2210091322</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177266891.html#2210091322</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】對俄烏戰爭的新觀察 | makludi]]></title>
    <description><![CDATA[王博士，关于本文中观点，请问是否有和以往一样阅读当地媒体读者的留言作为证据之一呢？我本人对俄罗斯当地情况也并不知晓，所以有个疑问，克里米亚大桥遭到恐怖袭击，西线战局不利，纵然会激发俄罗斯人的怒气和爱国主义，但是之前你也谈论过，当前全世界经济下行，俄罗斯也会收到影响；加之越来越多的制裁，俄罗斯人会不会因为生活情况的变化，心态又发生改变。中国大陆今年春季以来，对于新冠清零的反对和质疑声中，有越来越多是来自生活受到实际影响的群众，舆论环境和一两年前有了明显的不同。所以我觉得，这篇文章是否也应该加入对俄罗斯人当前生活情况的考虑。最后，我认为对于俄罗斯国内爱国士气的鼓舞，莫过于尽快来一场歼灭亚速营式的大捷，这一点如果正确的话，俄罗斯有能力做到吗？ <br><br>----<br><br>首先，烏克蘭的雨季剛剛開始，現在去占領並防守大片的空曠平野，不但攻勢必然後繼無力，連持續補給都不容易，而且前綫部隊住在泥濘的戰壕裏，日子必然很凄慘。&lt;br&gt;&lt;br&gt;其次，最近俄國的民生狀況相當好，危險在於油價會因全球經濟衰退而下落。但是OPEC+已經決定減產200萬桶，這是Putin所建議的兩倍，可見其外交大獲全勝，足以在短期内保障國内財政和經濟平穩。&lt;br&gt;&lt;br&gt;至於防疫政策，Omicron的天然致死率已經比以往的COVID低了一個數量級，只要針對性的疫苗普遍施打過了，把致死率再壓低一個數量級，就沒有必要繼續强迫歸零，所以開放應該是明年上半的事。我建議開放之後，國家統一發放抗血栓保健綱要、由醫生視情況開藥給患者，以減低Long COVID的危險。
&lt;br&gt;&lt;div class="TIME"&gt;2022-10-09 11:22 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-10-09 09:53:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2210090953</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177266891.html#2210090953</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | criteria]]></title>
    <description><![CDATA[ 王先生，这次克里米亚大桥被炸后俄军换帅是否说明普京终于意识到不能再对乌克兰妇人之仁？从目前的效果来看，这样的目标既能引起全球媒体的关注制造话题度，又逼欧洲继续出钱出枪，很担心乌克兰会更加卖力的破坏俄罗斯的地标性设施。  <br><br>----<br><br>原本想就地回答，但越寫越多，乾脆出一篇新博文；請稍待片刻。
&lt;br&gt;&lt;div class="TIME"&gt;2022-10-09 07:05 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-10-09 01:30:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2210090130</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2210090130</link>
    </item>
    </channel></rss>
    