
    <rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
    <title><![CDATA[王孟源有新回复]]></title>
    <atom:link href="https://taizihuang.github.io/wmyblog" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description><![CDATA[王孟源有新回复 (https://github.com/taizihuang/wmyblog)]]></description>
    <generator>Github</generator>
    <webMaster>Taizi Huang</webMaster>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>12-18 17:19 +0800</lastBuildDate>
    <ttl>5</ttl>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【國際】歐盟内部的無色革命 | criteria]]></title>
    <description><![CDATA[俄罗斯提出令欧美无法接受的条件下（ Russia-US-NATO Security Agreements），冲突看似已经无法避免了。草案内容中文版：https://sputniknews.cn/russia/202112171034993438/
 <br><br>----<br><br>
這件事我上周就解釋過了。在發問之前，讀者必須確認讀懂了舊文，警告一次。北約當然不可能公然接受不再東擴的條件，但是Putin判斷：1）經過7年的犧牲和準備，他占有絕對戰略優勢和行動自由；2）美方還在做夢，當頭棒喝是有必要的；3）歐盟並沒有軍事擴張的意願，把話題抛出來，有離間歐美的作用。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-12-17 22:12:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2112172212</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/169567151.html#2112172212</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【战略】美元的金融霸权（五）  | 彝圪學殅]]></title>
    <description><![CDATA[王先生可否推荐一些研究生级别的金融学方面的学习资料（类似您在量子力学里推荐过Bohmian Mechanics那样）？之前有看到先生说过现在通行的教材里有一章是完全错的。
另外也想请先生顺便谈一谈经济学人该如何避免“芝加哥系的，本能地要掩飾資本和金融的操作和影響，結果連經濟上的道理都會說反；東西兩岸學校出身的，並不懂資本和金融的重要，只能盲人摸象，講一些片面的細節；學金融的，只管在既有法規下鉆漏洞賺錢，沒有大局觀；”的结局。
 <br><br>----<br><br>
我以前提過，金融是所有學科中非常特別的一類，這個特殊性來自：1）它是高維度、極度複雜的博弈問題，必須實際操作才能掌握細節脈絡；2）一旦有了獨門的理解，可以轉換為大量真金白銀；3）但必須對上述知識嚴格保密，一旦外泄，就不再有價值（例如内綫消息）。所以學術人不可能真懂金融；真懂金融的人有對衝基金搶著要，不可能留在學術界或對大衆做營銷，也就不可能白紙黑字地寫下有用的心得；就算真有異類寫下這類心得，有99.9999%的機率在你讀到之前就已經因爲公開而失效了。總結來説，你所要求的學習資料雖然表面上汗牛充棟，但基本都是無用的假話、廢話。至於要看破美式經濟學的謬誤，其實對有嚴謹邏輯思路的人來説，容易得很。剛好我這兩年輔導了小孩的幾門經濟學課，他最不喜歡的就是我會自然而然地對著那些教材開罵（不是因爲他反對我的論證，而是對他準備考試有反作用）。我罵的是20世紀中期以後的大批經濟學理論，它們普遍基於與現實完全無關或甚至相反的邏輯前提。例如Coase的Property Rights Theory，號稱侵占社會公益的Externality問題來自產權不清，所以只要把全部社會公有財產私有化，然後讓資本在法庭互告就能解決。這個論述之離譜，是真正的罄竹難書：首先，社會公益先天就很難、甚至不可能以金錢衡量（例如正義、人命和文化思想，對應著法律、醫療和教育），所謂“產權”根本無從定義；其次，如果去强行談出一個價格，富者必然有不成比例的話語權；然後，實際執行和法庭紛爭都只在所有信息都是透明的前提下，才有可能，然而如果信息透明（事實上，信息不對稱本身就經常是Externality的來源之一），哪還須要用上訴訟這種效率極低、有許多攔路者來分一杯羹、並且可以用資源來做極限施壓（例如Trump就很習慣用專用律師來訛詐、欺壓商業對手）的手段？所以實際結果，就必然是資本利用Coase的歪論，反過來為侵占社會公益正名；這正是我一再解釋過的，美式經濟學人作爲資本的文字打手，奠定了腐化英美社會的理論基礎。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-12-17 21:30:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2112172130</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908645.html#2112172130</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【战略】美元的金融霸权（五）  | 路哥哥]]></title>
    <description><![CDATA[请教王先生，中俄建立独立金融组织达成协议，是否算是去美元的有效方法？
 <br><br>----<br><br>
是被動地對被踢出美元體系做預先準備，我說的是主動出擊。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-12-16 23:06:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2112162306</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908645.html#2112162306</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【學術管理】中國的學術管理問題來自基本的邏輯謬誤 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[科技部工作脱离实际, 职能与其他部门又多有重叠, 应当将考虑将科技部拆分, 一部分并入教育部, 组成新的科学教育部, 慢慢整顿学术风气, 而另一部分并入工信部, 组建新的工业与先进技术部, 抓紧专心做与产业升级联系紧密的工作.
 <br><br>----<br><br>
你的建議似乎值得考慮，但我對國務院内部行政細節不熟，沒有資格做論斷。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-12-16 13:54:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2112161354</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/167471825.html#2112161354</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【战略】美元的金融霸权（五）  | 弃车成杀]]></title>
    <description><![CDATA[我曾经的理解是这样的 因为美国控制了能源和粮食 这两样东西都需要美元交易 所以大家不得不持有美元； 而俄罗斯这两样自己都有 所以他可以和美元脱钩
 <br><br>----<br><br>
美元霸權除了靠金融系統本身的慣性之外，Nixon用石油來綁定歐日，然後再和歐日一起壟斷工業品的交易，從而間接控制第三世界。現在歐洲有自己的貨幣，早就主動進行過美元替代，第三世界的原料供應商和工業品消費者也都有了替代美元的意願。俄國的脫鈎準備主要針對歐盟：在於金融上脫離SWIFT（中方也已完成），以及在能源出口和工業進口上獲得替代；這裏中國剛好相反，需要的是能源和農產品的進口來源和工業品的出口市場，所以這些外貿關係的關鍵在於亞非拉，不但不是不作爲的藉口，反而是影響第三世界、對美元主動出擊的杠桿和底氣。至於什麽美方會翻臉云云，更純粹是瘋人院的夢囈：美國打擊中國還有矜持嗎？有什麽剩下的牌在手裏？別説俄國替換美元毫無外交後果，就看歐盟只是美國軍事外交上的附庸，都有足夠的勇氣和見識來用自己的貨幣做外貿替代，中國如果怕美方的報復，就是典型的拿自己的影子來嚇自己。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-12-16 10:48:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2112161048</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908645.html#2112161048</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【學術管理】中國的學術管理問題來自基本的邏輯謬誤 | 弃车成杀]]></title>
    <description><![CDATA[我觉得是这样 中国的政策都喜欢有明确考核标准的能做好。 产业方面可以看经济效益比如现在电动车生产的多好有明确标准可以看的   教育部科技部怎么看呢？ 只能数文章数量 数高水平大学数量 然后出现凑文章数字 送钱给外国留学生来读书 这种荒唐事 目的就是完成指标。 之前的碳中和也是这样啊 明确每个地方限制排多少碳 就出现了到第三季度末 一刀切限电
 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-12-16 06:16:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2112160616</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/167471825.html#2112160616</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【學術管理】中國的學術管理問題來自基本的邏輯謬誤 | 弃车成杀]]></title>
    <description><![CDATA[新能源汽车算是搞对了。。。 半导体主要是之前没有市场吧 倪光南好像被联想赶出去后 做过芯片 但是没足够试用机会 最后就没了
 <br><br>----<br><br>
汽車和半導體等產業政策的得失，我已經反復詳細分析過了，這裏我只更正以往的一個筆誤：在過去十年苦心培養車用電池技術，爲了當前中國電動汽車產業的爆發奠下基礎的，不是科技部，而是工信部。或許劉鶴可以考慮讓工信部統籌半導體工業的進一步整合發展。此外，我的印象中，科技部似乎沒有在21世紀做過重要的正面貢獻，反而和教育部並列為危害學術風氣、人才培育、社會公益和產業發展的兩大毒瘤；如果事實不是如此，熟知詳情的讀者請賜教。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-12-16 02:14:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2112160214</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/167471825.html#2112160214</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【學術管理】中國的學術管理問題來自基本的邏輯謬誤 | yyds]]></title>
    <description><![CDATA[中央政治局集体学习好像是一个决策份量很重的一个环节，自从集体学习量子科技研究和应用前景之后就开始加大布局，从54到量子科技再到国际传播能力建设，之后都会十分重视，但不应该过分相信权威，中国确实需要战略科学家，比如像王先生这样的，但是如果找错人真是万劫不复
 <br><br>----<br><br>
這是正文裏已經詳細並深入分析的問題，也是中國當前體制的最大漏洞：尊重專業是正確的原則，但專業事實必須經由不間斷的邏輯辯證來反復挑戰和確認。一旦把專業權威擬神化，學閥的錯誤和詐欺就無從揭發，何況是賦予他們額外的政治地位和權力，那當然是放任自私自利的忽悠謊言享受無限的正反饋輪回。我及時阻止了高能所的陰謀，但在量子計算和核聚變發電上晚了一步，已經讓國家承受極大的隱性損害（除了半導體、發動機、機床、儲能技術、生命科學因而沒有及時獲得應有的投資之外，學術文化的持續惡化影響更爲長遠），是我日常痛心疾首的事。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-12-14 23:56:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2112142356</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/167471825.html#2112142356</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【基础科研】什么是科学？  | yyds]]></title>
    <description><![CDATA[自然科学是基于严格的统计学实验，推导出的理论，必然是可证伪的试错科学，但要考虑实验误差对结果的干扰，其中数学&gt;物理&gt;化学，后者公式是前者的近似模型，有严格的逻辑推导，社会科学确是归纳学，基于历史经验总结，逻辑源于自然演化（进化论、博弈论），归纳不具备普遍性，所以具有前提条件，前提条件越多也就越难以证伪，适应性也越小，这就是为什么社科类答案不统一（噪音很大）
 <br><br>----<br><br>
只要其本質是求真，就是科學，可以而且必須依據科學方法和原則來做研究分析。社科的複雜性，代表著它遠遠更爲困難，但這不是搞僞科學、文藝抒情、自由聯想、主觀論斷、或耍嘴皮子擡杠的藉口，反而在要求從業者和參與者有更高的理性、邏輯修養。如果無法滿足這樣的高標準，最起碼應該閉嘴，不要污染公共論壇。英美體制的基本謬誤之一，就在於至少在明面上，鼓勵全民參與政治社會議題的決策，那麽民粹自然無法避免（這不是說要壓制民意；事實上百姓是反映政策缺失的明鏡，但民意偏好必須只供理性決策的參考，而不能直接作爲壓倒一切其他考慮的藉口）。中國的問題則在於社科界既沒有正確的選拔標準，也沒有優良的文化傳統，更沒有明智的管理制度；還好在中國體制下，決策集團的水準原本就高於學術界，所以危害較爲有限。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-12-14 17:02:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2112141702</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908650.html#2112141702</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【歷史】土星環與富士康 | 島嶼天光]]></title>
    <description><![CDATA[另外補充一點，中國本土代工廠壓榨勞工遠比富士康更嚴重，這是中國企業制度劣勢的又一體現
 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-12-12 14:49:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2112121449</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/122301366.html#2112121449</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【歷史】土星環與富士康 | 島嶼天光]]></title>
    <description><![CDATA[稍微了解一下中共地方首長們對郭台銘的諂媚態度都不會說出富士康要倒閉這種話

富士康為中國提供了幾百萬的就業，且絕大多數都是沒受過良好教育的下層民眾，所以中國地方首長都爭著對郭台銘獻媚請求他在當地設廠。一旦富士康倒閉，幾百萬無業遊民立刻讓中國陷入社會動蕩。另外台灣企業早已深深嵌入所謂紅色供應鏈，去年中國出口企業前10名有6家都是台灣企業，一旦台灣企業崩盤首先受到衝擊的就是中國出口，這對中國不斷下滑的經濟絕對是雪上加霜。經過這幾十年台商的努力耕耘，中國早已沒有拒絕台商的本錢，不管他們有多討厭台獨。

另外，從鴻海的業務來看也絕沒有倒閉的理由。只要人類還需要手機這個東西，就有手機代工廠的生存空間。反觀中國本土的手機代工廠，如小粉紅經常吹噓的立訊精密和比亞迪，不管是研發投入、管理效率都遠遠不如富士康，連手機代工這種勞動力密集型的行業都如此低效，所謂中國製造2025更是不可能實現的空談。事實上現在越南的勞動力已經完全可以取代中國，鴻海完全可以效仿三星去越南大規模設廠，所以是中國更需要富士康而不是富士康更需要中國。

郭董即使不開拓新業務也能高枕無憂，開拓新業務只是表明他的企業家精神
 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-12-12 14:45:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2112121445</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/122301366.html#2112121445</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【國際】歐盟内部的無色革命 | 狐禪]]></title>
    <description><![CDATA[所有言論都不出三個層次:消息（不知真假），資訊（有與時空相關的消息）和知識（有因果脈絡的資訊）。高一層次的，就可看出低層的虚偽。版主這兒提供最高層次的言論，希望只識低層次的人能有所啟發。
 <br><br>----<br><br>
你指的是Merkel退休所引發的東歐動蕩，還是Boris Johnson面臨的内部反叛。兩者都是我提前很久就警告過的，雖然前者還有一些新的演進值得解釋（例如最近幾個月來自Lithuania、波蘭、Belarus和烏克蘭的新聞），後者卻基本沒有超出我在過去幾年反復預測過的内涵。馬後炮式的事後評論，只需要自由聯想，是隨便哪個清華、北大的教授都擅長的事；我只做因果性的邏輯分析，而這種分析的特點就在於其預測能力，所以對當前英國政局有興趣的讀者，請自行復習幾年前的討論。博客還在繼續吸收新讀者，而其中絕大部分一輩子沒有見過因果性的邏輯分析被應用在社科議題上。然而我已經討論這些議題多年，任何新的評論必然是對既有幾百萬字的内容來做補充，所以片面印象可能會是天外飛來，而且極度傲慢。對於前者，我只能建議他從《讀者須知》開始，耐心看完舊文再做論斷；對於後者，我想指出，我對自己分析結論的高度自信，並不是基於那些分析是“我的”，剛好相反，是由於我不斷在做深刻的自我質疑，以維持對事實和邏輯的絕對信任和尊重。客觀事實和因果邏輯不止凌駕於個人或者社會（例如台灣）的主觀意見之上，它們甚至超越時空局限，是真正普世而且永恆的真理。堅持事實和邏輯、而不是自恃聰明的人（參考我對Witten的評價），才能有超越群體和權威的正確洞見。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-12-12 13:49:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2112121349</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/169567151.html#2112121349</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【宣佈】如何支持這個部落格 | 南山臥蟲]]></title>
    <description><![CDATA[王兄，安全?！
 <br><br>----<br><br>
我上周説過，輔導小孩期末考很花時間，然後我又打了新冠疫苗的第三針，隨即全身肌肉酸痛（這類預防針，當然是次數越多、免疫反應越强烈），損失了幾天工作效率，大家勿念。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-12-12 12:07:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2112121207</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/114378430.html#2112121207</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【战略】美元的金融霸权（一）  | 弃车成杀]]></title>
    <description><![CDATA[我其实担心的是现在的行为是劣币驱逐良币。 比如说 美国乱印钱 然后中国并没有按你所说的去美元化，结果通胀全球承担，美国本身反而股价上升 资产升值 经济增长 继续全球搜刮人才；中国因为货币相对比较紧，然后又打压了互联网 房地产 教培 短期经济下行压力很大（11月份 房地产又有点放松了）。 然后疫情防控，中国严格防控 结果经济肯定影响（比如21天隔离 经常性的普筛查） 美国疫情”躺平“  反正死的穷人 老人 他们不在乎 还节省了养老金； 美国放松毒品 死的反正也穷人 经济还获得了增长。 代价穷人 黑人 老人承担 中产赚钱了。。
 <br><br>----<br><br>
因爲金融是我的專業本行之一，從博客一開始寫了《美元的金融霸權》那一系列文章，早已解釋過針對美元來做反擊的重要性。不過我一直沒有對人民銀行做尖銳的批評，是因爲他們管理貨幣政策，並沒有犯過證監委在2015年股災期間那樣的明顯戰術錯誤，所以在戰略上我也給他們Benefit of doubt。幾年下來，世界經歷了中美貿易戰、新冠疫情、美聯儲超發，然後通脹壓力浮現表面，再怎麽仁慈的旁觀者都沒有藉口繼續假設人民銀行有什麽隱性的正當理由不對美元下手，所以我才終於開口批評，而且談的只限貿易替代。貿易替代是最最基本的應有作爲，我在過去介紹俄方政策的時候已經反復論證過其壓倒性的正面效益，就不再贅述。不過這些利害考慮，有許多是超乎人民銀行日常職務視野的中美博弈戰略問題，原本就應該由負責戰略分析的智庫來做，所以我並不是把責任完全歸罪於金融管理部門。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-12-12 03:15:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2112120315</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908641.html#2112120315</link>
    </item>
    </channel></rss>
    