
    <rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
    <title><![CDATA[王孟源有新回复]]></title>
    <atom:link href="https://taizihuang.github.io/wmyblog" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description><![CDATA[王孟源有新回复 (https://github.com/taizihuang/wmyblog)]]></description>
    <generator>Github</generator>
    <webMaster>Taizi Huang</webMaster>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>11-26 01:24 +0800</lastBuildDate>
    <ttl>5</ttl>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【外交】【戰略】美國制華歷程分析及對中國外交政策調整的建議 | 恪远]]></title>
    <description><![CDATA[请教王先生一个问题：
大陆直通台湾的高铁（海底隧道或者大桥），在技术上可行吗？即便可行，真有必要吗？
 <br><br>----<br><br>
技術上可行，經濟上頗爲可疑。台灣不是西藏，大型海島載人有飛機、載貨有船隻，真正重要的目的地，一個長三角、一個珠三角，坐高鐵都要繞一大圈，並無效益，在當前的經濟條件下，不可能在地震、颱風頻仍的海域，滿足建造100多公里的橋梁/隧道的客觀效費比評估（除非是像港珠澳大橋那樣，把流量人爲地高估三倍）。至於“政治意義”，更加是牽强附會、莫名其妙的浪費錢藉口：港珠澳大橋2018年開通，所以2019年香港動亂比2014年溫和嗎？英國脫歐是因爲沒有高鐵連接大陸嗎？明顯應該從國安、法治、組織和尤其是教育（基礎教育對民心的重要性，我已經針對台灣、印度、土耳其等案例討論過至少幾十次了）著手的問題，硬是要靠形象工程來解決，是典型的把科幻小説當成治國方針的傻蛋思維，我相信中國領導人的智慧遠超鍵盤俠的層級。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-11-25 10:44:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2111251044</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/168240141.html#2111251044</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【外交】【戰略】美國制華歷程分析及對中國外交政策調整的建議 | passer_by]]></title>
    <description><![CDATA[ 
中方已经宣布将立陶宛的外交关系降级为代办级了。冬奥方面，美国和英国都扬言外交抵制。没有全面抵制，是视频会议谈出的结果吗？不过美方信用堪忧，不觉得他们会就此停手。
 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-11-24 16:11:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2111241611</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/168240141.html#2111241611</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【國際】【政治】21世紀之民粹 | 芳草鮮美落英繽紛]]></title>
    <description><![CDATA[我看不懂最近Erdogan對土耳其貨幣的一頓操作，這是宗教性民粹導致的嗎？請先生指點。
 <br><br>----<br><br>
完全非理性的作爲，很難以理性推斷。我個人認爲最可能的解釋，在於他是虔誠的穆斯林，對高利貸（Usury，阿拉伯文叫做Riba）先天極度反感，所以强制壓低利率。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-11-24 06:41:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2111240641</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/127091235.html#2111240641</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【外交】【戰略】美國制華歷程分析及對中國外交政策調整的建議 | desertfox]]></title>
    <description><![CDATA[我的看法，美國及西方國家因為疫情，現在都是自顧不暇，而這種狀況可能還要持續一段時間，以是在應對中國這方面我覺得他們是亂了分寸昏招盡出，類似川普的大打王八拳，都是老套了。所以北京大可兵來將擋水來土淹然後惡聲至必反之不必當它是一回事。最重要的工作還是國內的安定和科技及經貿的發展，所謂本立而道生。當你的實力夠強大了，你講話就有份量別人不想聽也得聽。
 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-11-23 09:31:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2111230931</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/168240141.html#2111230931</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【外交】【戰略】美國制華歷程分析及對中國外交政策調整的建議 | 歪比巴卜]]></title>
    <description><![CDATA[ 
今天国内媒体突然开始做立陶宛Lithuania边境难民问题的文章，虽然有些生硬，但总算是个好的开始。中国这么多优秀的影像设备制造公司，拨款买些大疆无人机挂上热成像仪，让国内媒体去白俄罗斯24小时拍立陶宛边境的难民活动，就算做不出新闻，拍些立陶宛当局粗暴对待难民的素一手材拿给RT去炒作也好啊，不信这些欧洲的白左和立陶宛还能坐得住。要有余力，再派些非政府人员美其名曰“保护难民”，给他们送食品、翻译好的地图、立陶宛旅游宣传册，各种影像设备一路护驾他们冲击边境，好人也当了事儿也办了，岂不美哉？
 

 <br><br>----<br><br>
這種事，《DW》和《RT》自然會做，中方還是先把自身相關的宣傳話題做好吧；跑到地球另一邊和200萬人口的小國慪氣，反而惹人譏笑。我覺得Biden團隊的下一步，可能會是在半導體封鎖上加碼。這一方面是因爲它是Trump最成功的對華打擊手段，另一方面美方剛從臺積電和三星獲得的商業機密資料，提供了更加詳細精確的打擊目標。中方的正確對應，在於拒絕隨美國的音樂起舞（例如過於專注在Lithuania），自主選擇脫鈎或談判的方向，並且放棄自欺欺人的中美雙贏未來，誠實地把美國標識為敵對勢力，充分運用損人利己和損人不利己的事務來爭取籌碼，準備你死我活的鬥爭（我不是建議公開這麽說，而是内部討論對自己誠實，然後在行爲反應上選擇最優解）。短期内，冬奧是個自找麻煩的痛脚，悔之已晚，只能設法拖到結束；這裏俄國有2014年的類似經歷，可以尋求他們的經驗教訓作爲參考。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-11-22 22:19:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2111222219</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/168240141.html#2111222219</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【台灣】再談統一 | j3307002]]></title>
    <description><![CDATA[2021年11月21日季辛吉接受美國媒體訪問,宣稱大陸十年內不會武統台灣,請問王先生對季辛吉的說法有何看法?
 <br><br>----<br><br>
Kissinger出名，不是因爲他的預言準確，而是長袖善舞、人緣好（據説他和Clinton一樣，對人臉、人名過目不忘）。你看他的論述，事實基礎是什麽？邏輯演繹過程何在？一個光桿結論，叫我從何評論起？拿這種空口白話來發問，違反博客原則，警告一次。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-11-22 19:12:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2111221912</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/128020354.html#2111221912</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【外交】【戰略】美國制華歷程分析及對中國外交政策調整的建議 | 華刀出鞘]]></title>
    <description><![CDATA[      关于白左教，现在还没有人对其具体的进行论述，从逻辑上可以发现他们这个一神教的本质，但是没有人将其面貌完整的揭示出来，
      将原来的上帝虚化为自然界的存在或者人类具有某些特征的极少数然后赋予至高无上的地位，将其作为信仰；而教义就是那些自由民主人权选举动保环保之类的普世价值，这些自相矛盾的理念然后将其极端化，矛盾的理念已备随时上纲上线；教堂已经虚化为那些NGO、国际组织和传媒集团之类的；而他们的传教士就是披着皮的动保人士、LGBT人士、独立人士、公知之类的；背后的掌控着就是金融资本集团。这些组成了完整的一神教。
      一神教理念中“信仰的不绝对就是绝对的不信仰”，然后一路往极端走去，这几年在大陆也是搅风搅雨。对白左教的打击就是揭示其本质，可以引导大众对其免疫，然后打击的时候也就有了具体的着力点。
      我在史东的节目中看您说过，想着如果王先生您对这个有更具体的逻辑推演，可以写一篇文章来揭露这个邪教。需要注意的是全面揭露其本质要小心背后操控的集团对个人的打击和伤害。
 
 <br><br>----<br><br>
我做社科方面的分析工作，只負責提綱挈領、指出關鍵概念，後續的細節研究和傳播，是讀者群中相關專業人員的責任。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-11-22 17:01:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2111221701</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/168240141.html#2111221701</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【外交】【戰略】美國制華歷程分析及對中國外交政策調整的建議 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[记得冷战末期，英美曾经鼓动远离苏联的欧洲国家冰岛承认立陶宛Lithuania独立来试探，结果当时苏联主政的是戈尔巴乔夫，一味退让，最终波罗的海三国都从苏联里独立。如今英美鼓动立陶宛和台湾建立关系，似乎是从经贸联系与中方最少的欧洲国际里挑选一个来试探，所以中方如果应对不当，会非常麻烦。

过去苏联和中共尚未夺取政权时代，领导人都相当注重拉拢交好西方记者，给他们以独家报道的资源。但是正如王先生以前博文介绍过，英美宣传系统已经形成严密的国会财团/报社董事会/主编/记者严密的四级控制系统，如今拉拢西方记者难度非常大，主编压制权力非常大，中方这方面能力严重下降。是否要等英国崩溃后，会松动有一波收买英国媒体人记者的机会？（类似RT招募西方媒体人才）
 <br><br>----<br><br>
過去十幾年，每逢傳統報社被互聯網打擊而大幅裁員，《RT》和《Al Jazeera》一直都會趁機雇傭一批英美外宣的“人才”，我也曾考慮過中方應該跟進。不過現實是，中國宣傳系統的官僚習氣太重、組織僵硬，並沒有讓這些人發揮的餘地，現在我覺得更合適的方式是模仿日本財團購并《FT》的前例，在英國分崩離析的過程中，一筆買下例如《經濟學人》這類高級國際刊物。届時需要白手套，那是必須事先準備好的通道，現在就應該著手了。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-11-22 05:01:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2111220501</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/168240141.html#2111220501</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【外交】【戰略】美國制華歷程分析及對中國外交政策調整的建議 | sync1997]]></title>
    <description><![CDATA[補充一下
補充一下，這次媒體反應較快，胡錫進已經在twitter上po出彭帥周六參加國內網球活動的視頻了。只是國外媒體如RFI之類的做派，我看了這麽多年，還是會時常被惡心到，前面報道說張是強奸嫌疑，後面看到環球時報po的照片，馬上轉方向質疑彭帥在家里穿短袖，可能不是近照，現在看到彭參加活動，說人家可能是被迫的。我對所謂媒體自由的憎惡就是這麽一步一步產生的。完全不基於理性和事實，本來應該作為維護真實新聞的工具，現在反過來變成了給民眾洗腦和讓他們產生直線式思維的工具。 
但我想至少這次操作，會讓這些腐敗媒體有所收斂，至少他們也會擔心，萬一彭跳出來說你們公然制造假新聞，也會損傷他們所剩無幾的公信力。 
補充前段，我為什麽問是否有可能創造出一個以科學和理性作為最高信仰的宗教範疇，是因為現在的英美白左媒體的洗腦已經出現了反噬的現象，只不過因為中文媒體的積弱，還沒有看到大範圍的報道。我舉個例子，德國馬普所的某些搞生物研究的組，整個團隊都被挖到了中科院。原因是不受其擾，極端動保組織長期攻擊這些人，然而德國高層根本不敢去得罪這些白左。這只是其中一則新聞，前段日本也有團隊整體遷移到中國（但可能是經費原因，日本那邊不太熟）。 
其實我覺得國外白左那套，終於開始反噬到了科學研究領域，如果有某種機制，加速這種過程，比如創造某種效應，範式，“迷信”，說明在中國，只有科學的，可以被實踐反覆認證的才能作為最高的真理存在。我想，未必跟白左教的對抗中，就會淪為下風。我本人也算是個科研人員（半導體方向），對白左那套簡直深惡痛絕，但時常是敢怒不敢言。舉個例子，最近有公司對master-slave這種詞都要開始審查，更別提blacklist和whitelist了。哪怕這些詞在科研人員心里，毫無惡意，卻也對平常的寫作造成巨大的心理不適感。我根本就沒有迫害過黑人,我也毫無惡意，為什麽要我遵守這些玩意？ 
我覺得把科學和尋證體系作為最高教條，對國內科研也有巨大好處，而且如果這事能夠在科研界宣傳，中國就有可能變成二戰後的美國。 
我覺得這里面，肯定有不切實際的地方，但也請王先生指點一二。
 

 <br><br>----<br><br>
你似乎是剛來博客，還沒有把近千萬字的舊文讀完，請遵守《讀者須知》的要求，先看完既有的討論再做參與。你說的這些事，例如堅持科學理性，公開以此作爲外宣的基礎，我過去幾年反復建言過了；但是中國政治外交的體制内人士多半沒有足夠的科學知識和素養，噪音聲量很大，外交部連陰謀論都跟著搞，指望他們立刻改正不太實際。我的努力在於要將下一代精英帶上正軌。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-11-21 23:16:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2111212316</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/168240141.html#2111212316</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【外交】【戰略】美國制華歷程分析及對中國外交政策調整的建議 | GUI-龟]]></title>
    <description><![CDATA[关于国内释放原油储备的后续
因为路透的报道说国家储备局会在网站上公布释放原油的细节，所以我又在政府网站上找了找公告，发现这件事更接近于路透炒作。 
在国储局能源储备司的网站上，有两份关于释放储备原油的公告： 
一份是2021年9月9日的公告（http://www.lswz.gov.cn/html/xinwen/2021-09/09/content_267472.shtml），大意是国储局首次以轮换方式分期投放储备原油，用于缓解生产型企业原材料上涨压力。 
另一份是10月31日的公告（http://www.lswz.gov.cn/html/xinwen/2021-10/31/content_268028.shtml），大意是国储局今日开展年度性国家储备成品油轮换工作，并根据国内供需形势，针对部分地区保供稳价的需求，将本次轮换出库的汽油、柴油等用于增加市场资源，发挥国家储备油的市场调节作用。 
 
可以看出，中国这次释放储备油，应该是早就计划好的事情，目的是轮换，同时调节市场供需。另外根据路透的报道，中国释放的原油也没多少，应该就是基于轮换的目的。 
 
路透新闻（https://cn.reuters.com/article/china-oil-reserve-1118-idCNKBS2I307P）的原文是：”路透北京11月18日 - 中国国储局周四表示正在进行原油储备释放工作，尽管它拒绝对美国要求主要石油消费国考虑协调释放石油储备置评。“”作为世界上最大的石油进口国，中国在9月首次向一些国内炼油厂公开拍卖国家原油储备，旨在稳定能源价格。当时竞价交易了约738万桶储备原油，主要来自中东。北京在本月早些时候还表示，它将动用其国家燃料储备来抑制飙升的柴油和汽油价格。“ 
 
路透把轮换的信息隐藏掉了，同时用了诸如”国储局拒绝对美国要求置评“之类的暗示，使得整篇新闻读下来感觉像是中国答应了美国的要求，或是中美之间又达成了某些交易。事实调查清楚后，路透这次倒像是给拜登造势，好让后者看上去获得了某种外交胜利。国储局则是好巧不巧，被用来当了新闻主角。 
 
另外，电动车芯片用量大约是燃油车的两倍，而且不需要最尖端的制程，国产芯片凑合凑合也能用。中国这一轮电动车热潮，也许可以将半导体产业带入”研发-&gt;市场回收资金-&gt;研发更先进制程“的良性发展轨道。不知道这个判断是否正确？
 <br><br>----<br><br>
好的，那麽《Reuters》談釋放原油儲備這件事，就和《FT》報導中美核武談判一樣，是美方有意造謠，一方面供内宣消費，另一方面對中國間接施壓。這種施壓方式當然是很幼稚的，但美國掌權的精英在高中和大學裏都是Bullies，習慣搞這些花樣；英國的Johnson也是如此。未來幾個月，美方可能因爲通膨問題纏身，不得不在關稅上做出退讓，但這和中方是否接受政治外交上的和解假象毫不相干；事實上，如果中國也根據己方利益來對個別方向選擇脫鈎（外交）或談判（經貿），反而可以得到更好的條件。我預見沒有邏輯因果概念的社科“專家”會把關稅和解拿來吹噓他們的綏靖政策，所以提早在此澄清真相。汽車的芯片需求，可以保障供給鏈的生產底綫，但要獨力支撐先進的半導體產業是遠遠不夠的。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-11-21 19:53:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2111211953</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/168240141.html#2111211953</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【外交】【戰略】美國制華歷程分析及對中國外交政策調整的建議 | sync1997]]></title>
    <description><![CDATA[對於彭帥的事情，完全是捕風捉影
對於彭帥的事情，完全是捕風捉影。彭本人的原文只是說自己是第三者。這種事情至少需要拿出一些書信證明，單憑一篇小作文搞事情，跟郭文貴閆麗夢沒有任何區別。即使成立，國外媒體根本也無法從道德層面上批評，西有克里頓事件，東有陳水扁蕭美琴，現有王定宇顏若芳之流，雖然不一定都是真實，但歐美本來對政客的這些事情，容忍度完全不一樣，他們並不吃道德上的聖人這一套。所以現在英美媒體應該是往王老師說的sexual assault和中共控制言論上炒作，並且和國內me too那票人一塊炒作。然而這種違法的事情在完全沒有證據的情況下，外交部發言人就可以針對反擊，指出媒體無證據制造假新聞。我只是感覺按照中國的官僚體系，沒有習的首肯，外交部只能裝縮頭烏龜，縮手縮腳，無法正常反擊。希望現在還屬於組織內部調查階段，調查清楚後，將來一段事件能看到外交部一些正常反擊的做法。否則今天一個彭帥，明天一個彭醜，雖然也不大可能造成實質影響，然而就是時不時的吞個蒼蠅般惡心。下面有朋友回覆，說中宣笨拙，這倒也不必，部門並非人，中共這種做法的缺點和優點都很明顯。調查清楚，拿事實做判斷是優點，反應遲鈍是這種做法的代價。但如果反應遲鈍了，還做不出正確反應，那就是蠢。所以現在不如拭目以待。 
最近聽了一下沈逸老師在史東節目里的談話，似乎仍然是希望美國按照理智的前提，來做出合理的行為，或者是希望用某種策略，把美國拉回理智的軌道上來。我聽得實在是扼腕，都這樣了，還在做不切實際的美夢，這是大智若愚呢，還是真蠢。當然他也提到，現在的國內的溫和派，替美國說點好話的，基本已經發不出聲來了。另外今天新聞是，國內已經開始放開戰略儲備油。我不太懂這對國內有什麽好處，如果是為了履行承諾，那我也只能負手長嘆了。 
另外我是半導體芯片的老從業人員，之前看到王老師提及業內的事情，我表示非常嘆服。一般的媒體新聞，談其他的我不是很懂，但一旦談及業內情況，大部分時候就無法看細節了，漏洞百出。而王老師做的判斷，我是認同的。半導體行業是一個需要數十年長期投資，並且無法加速的行業。光刻機這種東西，沒有十年以上長期的投資和市場需求，確實做不出來。 
現在國內投資倒是非常旺盛，半導體從業人員的待遇飛漲（雖然未必一定是好事），這是現狀。好的地方是，國內的半導體公司好些銷售額都在以指數形式增長（連續三年翻倍），原因是原先下遊企業都希望找到二供（防止一供被掐脖子），願意分配測試資源測試國內芯片的產品，測試下來，如果基本可用，那國內芯片的價格基本都是優勢巨大，就可以逐步替代了，這是尤為欣喜的一點。 
有時候，我倒是希望芯片制裁長長久久，搞個十年二十年的，這樣就什麽都有了。 
另外有個題外的疑問，王老師應該喜歡看foundation，里面有一個科學教（church of science)印象尤為深刻，當然這個教本質是因為有巨大的科技優勢，來擴張基地的影響力。那現實生活里，有沒有可能建立一個以崇尚科學和理性的宗教系統，並把科學和理性作為最高信仰的體系呢（聽起來很中共，但中共並不認為宗教是合理的）？當然這純屬幻想。
 

 <br><br>----<br><br>
中方引入華爾街文化，鼓勵資本做公關炒作、在股市大割韭菜、並且向地方政府騙補，對發展半導體這類的長周期產業危害很大，是過去20年進展有限的主因；追根究底，又是把關聯性錯當因果，只因爲英美先進國家搞自由市場，就以爲自由詐騙是他們科技先進的原因，事實是剛好相反的：是因爲他們科技先進，又擁有金融霸權，可以承受浪費，所以公關詐騙沒有嚴重後果。Foundation裏的科學教，是拿科學的皮毛表象來做反智忽悠，合適的類比在於白左教。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-11-21 18:10:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2111211810</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/168240141.html#2111211810</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【外交】【戰略】美國制華歷程分析及對中國外交政策調整的建議 | criteria]]></title>
    <description><![CDATA[      根据观察者网昨天的报道，2020年全国人口出生率为8.52‰，当然这很可能又是网红为了流量大做文章。但当年提出的一孩政策就有美国的指示，造成一定的政策失误。即使在此等教训下，现在依然对美方抛出的各种橄榄枝报以合作态度，实在是令人哀叹。今天又有消息说美国准备抵制冬奥会(很可能只是不派官员），相当于美国得到进行元首会面的利益，又可以不给中方任何好处，哪怕是面子上。不知道为什么中方与美方即使打了这么多交道，中方还是无法learn a lesson。
 <br><br>----<br><br>
美國人過河拆橋，準備對冬奧做“外交抵制”，根本不算一回事。中方在視頻會談事後最嘔血的，其實是Sullivan當天就在回答記者問話時，有意用含糊的言辭，宣稱習近平已經同意中美進行核武“對話”，第二天《FT》（過去一年，《金融時報》從專業性刊物迅速而明顯地轉化為新一個官方釋放假新聞的喉舌）刊文更進一步描述為中美即將“談判”，然後中國外交部只好忙不急地出面否認。連説明白的話都可以顛倒黑白，沒講好的事當然不必對你客氣，這就是Anglo-Saxon的外交道義。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-11-21 14:46:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2111211446</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/168240141.html#2111211446</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【外交】【戰略】美國制華歷程分析及對中國外交政策調整的建議 | 利刃]]></title>
    <description><![CDATA[王老師你好，關於立陶宛的事，中方今天宣布降為代辦級，這樣的處置是否適當? 中方一方面要避免歐洲各國紛紛效尤，一方面又要避免下手過重引起反效果，其中拿捏我感覺真是很不容易。
 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-11-21 13:51:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2111211351</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/168240141.html#2111211351</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【外交】【戰略】美國制華歷程分析及對中國外交政策調整的建議 | ws921013]]></title>
    <description><![CDATA[唉，不是看博客网友讨论我都不知道有彭帅这事。我倒是觉得海外舆论战还是次要问题，更关键的是对民心的影响。这件事太奇怪了，从表面上看彭帅似乎并无多少背景且人还在国内，她怎么敢公开指认张高丽这样的高官呢，此事过后她的前途事业必定受到很大冲击。而共产党在此事上的封杀回避反而更加坐实了彭帅的指控，如不能妥善处理此事无疑又是对习近平反腐以来建立起来的民心的又一次伤害。
 <br><br>----<br><br>
男女關係這種事，原本就很容易各執一詞，要查個水落石出，需要一些時間，大家耐心等等。博客不是熱議八股新聞的地方；在深度消息出現之前，暫停討論。至於官方外宣的回應，可以著重在英美媒體製造假新聞之上，例如《紐約時報》的報導在標題就用上“Sexual Assault”一詞，毫無根據，純屬造謠抹黑，外交發言人若能針對此點而痛批完全合理。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-11-21 10:31:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2111211031</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/168240141.html#2111211031</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【外交】【戰略】美國制華歷程分析及對中國外交政策調整的建議 | 路哥哥]]></title>
    <description><![CDATA[请教前面提到的心证有关的问题。这段时间不少人批评陈谩的作品丑化中国人，我也有这种感觉，但如果要批评这类东西却不知如何表述，只能说是一种感觉（心证）。类似这种攻击性行为，该如何驳斥和反击？
 <br><br>----<br><br>
品評藝術，非我所長。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-11-21 09:07:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2111210907</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/168240141.html#2111210907</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【外交】【戰略】美國制華歷程分析及對中國外交政策調整的建議 | 乌鹊南飞]]></title>
    <description><![CDATA[恕我愚钝，斗胆问一下，类似彭帅的事件您是如何分辨的，内网被封禁，外网又全是反华宣传，或者说，根本不值得去分辨真假，只需要分析产生的影响？
P.S. 中宣继续当缩头乌龟真是让人瞠目结舌，这次是副总理，下次找个人指认习近平难不成还当乌龟？
 <br><br>----<br><br>
彭帥事件，頗爲詭異，我沒有内幕消息，只能從外網的宣傳戰角度來做評論。請大家尊重博客的原則，不要妄加揣測或演繹。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-11-21 02:50:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2111210250</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/168240141.html#2111210250</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【國際】歐盟内部的無色革命 | yyds]]></title>
    <description><![CDATA[1、台湾在立陶宛代表处，中方说要制裁，这明显是美国故意的陷阱，挑拨中欧关系，不过不制裁又害怕有骨牌效应，那制裁一个300万人口小国及时止损也算合理，就不知道以何种形式了。
2、欧盟2025年要组建一支快速反应部队，也算组建欧洲軍的第一步，在欧盟没有完成中央集权之前也不会有实质进步，我觉得德法两国在意愿上是没有阻碍的，甚至是有动力推动组军（法国可以借由部队协同，统一标准，扩大军火销售，德国可以绕过军事限制，发展军队）主要还是要解决如何消除欧盟内部“分歧”。
 <br><br>----<br><br>
中國制裁澳洲，嚇阻了其他有經貿利益的國家，美國挑Lithuania來升級，其來有自。中方必須依博弈論長期利益最大化的正解來處理；我相信當前内部有忙碌的斟酌考慮，我們等信息公開再來復盤。我在討論AUKUS的時候，就指出Macron會以不阻攔設立歐盟軍隊為條件，來和Biden和解。這在短期内當然沒有實際意義，歐洲的希望在於長遠後的獨立外交；雖然他們的經濟（例如電動車）和財政前途堪慮，中長期國運還在未定之天，然而多極世界是中國未來20年的外交目標之一，所以依舊算是正面的發展。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-11-21 00:23:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2111210023</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/169567151.html#2111210023</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【外交】【戰略】美國制華歷程分析及對中國外交政策調整的建議 | GUI-龟]]></title>
    <description><![CDATA[美国要求主要石油消费国释放石油储备
2021年11月18日，路透有篇报道说美国在要求主要石油消费国释放石油储备，中国国储局着手准备释放石油。20日日本也开始着手释放石油。目前国际大宗物资短缺，中国国内也有物价上涨的压力。中国是顺水推舟，卖美方一个人情，还是说中美会谈台面底下又交换了不少东西，释放石油储备只是其中一项？另外，我对目前石油短缺的理解是，美国石油产出不足是因为美国就业率不足，同时美国在中东的控制力衰退，让中东国家有了拒绝美国要求降低石油价格的底气。不知道这个理解是否正确？
 <br><br>----<br><br>
戰略儲備是爲了戰爭（例如臺海）緊急需要而準備的，對中國這樣的主要消費國尤其重要，拿來平穩油價是本末倒置。所以中方的頭號選項是根本不要理美國的要求（除非美方提供重要交換籌碼，例如承諾要遏制Lithuania，但現實裏這是不可能的）；如果非要答應美國空口白話的使喚不可（請注意，這個可能性正對應著我最近討論過的戰術和解的壞處），也應該只象徵性地少量釋放。與此同時，繼續積極建設油氣儲存設備不可鬆懈。Biden的用意，主要在於平穩物價，以減低通膨。最新的統計結果依舊讓經濟學界的鷹派和鴿派各執一詞，而後者主要指出通膨集中在少數大幅漲價的產品類別。然而我認爲整體數字之所以還不太嚇人，正是因爲有些產業的明面價格反而下降了，真正的重點在於這些似乎通縮的產品（例如旅游業），才是受疫情影響而暫時失準的部分，實際的通膨壓力是高於賬面數字的。Biden一意孤行，不斷增加赤字，美國所面臨的經濟崩潰危險越來越大。當前能源短缺有三個原因：首先是去年疫情開始之後，有全球性普遍的大幅減產（不是封存，而是停止探勘和開采），然後歐美的財政刺激反過來創造了消費的新歷史高峰，短期内供給無法跟上需求；其次，中東產油國和美國頁岩油氣企業的財務都有嚴重困難，現在一方面終於可以享受一下較高的價格，另一方面也還沒有意願追加投資；最後，是美國頁岩油田經過連串的瘋狂擴張，低價高產的優質油井已經所剩無幾，平均開采成本在隨技術進步而逐步下降了十幾年之後，反而開始緩慢回升，更加減低增產的速度。至於美國在中東的影響力，倒不是主要因素，例如你去看Saudi的產能利用率，原本就很接近100%，並沒有短期内可以迅速增產的可能。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-11-20 19:34:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2111201934</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/168240141.html#2111201934</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【外交】【戰略】美國制華歷程分析及對中國外交政策調整的建議 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[中方宣传部门最近在处理彭帅事件上的愚蠢笨拙，缺乏判断能力，令人摇头。这下冬奥不会太平了，妥协全白费。想来想去，文理分科，的确如王先生所说教育出了大问题。今后不应该再分文理，而分科学与艺术大类
听闻学术假大空文章在官员中广泛传阅，令人欣慰。
 <br><br>----<br><br>
彭帥這個話題，現在還只是英系媒體在敲打，等到美系的注意力也轉過來，聲量會更大得多。不過因爲只是個人，我覺得不至於威脅到冬奧。至於教育分科，我已經反復解釋過，社科應該和自然科學放在一起，而不是文藝；這樣一來，才方便在大學階段强制要求必修一學年的經濟學（重點放在19世紀的微觀理論）、一學期的邏輯、一學期的博弈論、一學期的統計和一學期的行銷心理學。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-11-20 03:08:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2111200308</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/168240141.html#2111200308</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【外交】【戰略】美國制華歷程分析及對中國外交政策調整的建議 | PKT]]></title>
    <description><![CDATA[最近美方对中国的攻击点明显增加了体育相关的内容，冬奥多半不会太平。
不过从中方对冬奥内外宣的力度来看，很难相信他们会因为顾忌冬奥而在这么长一段时间里自缚手脚。既然首脑会谈没有成果，我猜想中方不久就会作出反击动作。

正如王先生所言，目前金融方面看不到任何迹象，那么次好的选项是什么？高超打靶之类的军事威慑？
 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-11-19 17:57:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2111191757</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/168240141.html#2111191757</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【學術管理】中國的學術管理問題來自基本的邏輯謬誤 | 尘寰梁津]]></title>
    <description><![CDATA[上面两篇文章分别是15、16年的，用来讨论现状恐怕过时了，近年的进展如下：
http://finance.sina.com.cn/china/2021-11-19/doc-iktzscyy6388377.shtml?cref=cj
直到2018年国务院机构改革前，反垄断执法工作在国务院反垄断委员会的领导下，由反垄断局、国家发改委价格监督检查和反垄断局、国家工商行政管理总局反垄断与反不正当竞争执法局三个机构承担，但存在多头执法、执法标准不一等问题。2018年，国务院机构改革将反垄断执法工作统一归集，国家市场监督管理总局反垄断局成为专门负责反垄断执法的机构，同时承办国务院反垄断委员会日常工作。
在2020年底召开的中央经济工作会议上，“强化反垄断和防止资本无序扩张”被确定为2021年要抓好的八大重点任务之一。4月22日，全国市场监管系统反垄断工作会议将2020年定义为“反垄断工作具有标志性意义的一年”。会议明确，2021年是“十四五”开局之年，也是反垄断工作“大年”。强化对平台经济垄断行为的执法是今年反垄断工作的重点，“天价罚单”频现。4月10日，国家市场监管总局作出行政处罚决定，责令阿里巴巴集团停止滥用市场支配地位行为，并处182.28亿元罚款；10月8日，国家市场监管总局依法对美团在中国境内网络餐饮外卖平台服务市场实施“二选一”垄断行为作出行政处罚，处34.42亿元罚款。11月18日，在国家市场监督管理总局办公大楼，国家反垄断局正式挂牌。
 

 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-11-19 16:21:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2111191621</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/167471825.html#2111191621</link>
    </item>
    </channel></rss>
    