
    <rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
    <title><![CDATA[王孟源有新回复]]></title>
    <atom:link href="https://taizihuang.github.io/wmyblog" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description><![CDATA[王孟源有新回复 (https://github.com/taizihuang/wmyblog)]]></description>
    <generator>Github</generator>
    <webMaster>Taizi Huang</webMaster>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>07-15 09:27 +0800</lastBuildDate>
    <ttl>5</ttl>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【國際】【宣傳】如何破解當前歐美的宣傳攻勢 | dsadsa848]]></title>
    <description><![CDATA[有外交智库学者提到了外宣变内宣，民粹化的问题
https://www.dwnews.com/%E4%B8%AD%E5%9B%BD/60251398/%E5%A4%96%E5%AE%A3%E7%97%85%E4%BA%86%E8%A2%AB%E6%B0%91%E7%B2%B9%E6%83%85%E7%BB%AA%E8%A3%B9%E6%8C%9F%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AD%A6%E8%80%85%E7%9B%B4%E8%A8%80%E5%A4%96%E4%BA%A4%E5%AE%98%E4%B8%8D%E8%83%BD%E8%87%AA%E9%99%8D%E4%B8%93%E4%B8%9A%E6%80%A7
 

 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-07-15 09:22:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2107150922</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/162032391.html#2107150922</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【歷史】冷戰、學運和五四運動 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[回楼下，由于中美金融运行方式不同，中国的M2实际上应该大致对应美国的M3
 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-07-15 00:40:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2107150040</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/164999328.html#2107150040</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【歷史】冷戰、學運和五四運動 | 乌鹊南飞]]></title>
    <description><![CDATA[卢麒元对此的解释是这十几年来官僚垄断资本主义对国家的政治主权，经济主权，文化主权进行了篡夺，反腐部分阻挡了对政治主权的侵蚀，但是经济主权和文化主权短时间还是难以收回。好消息是20大（2022年）会提出征收直接税，也就是资本税和资本利得税 https://www.bilibili.com/video/BV1dq4y1j7n2/?spm_id_from=333.788.recommend_more_video.-1 不过他说中国的M2等于美欧日的总和 https://www.bilibili.com/video/BV1Gv411574p ，我有点疑惑，之前先生说美国的这些数据都是按摩过的，中国真的有这么严重吗？
 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-07-14 17:05:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2107141705</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/164999328.html#2107141705</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【宣佈】如何支持這個部落格 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[不知收入状况是否好转, 祝一切顺利 +50$
 <br><br>----<br><br>
謝謝。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-07-14 11:54:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2107141154</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/114378430.html#2107141154</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【歷史】冷戰、學運和五四運動 | ws921013]]></title>
    <description><![CDATA[看到乌鹊南飞提到佳士工人维权的事，我认为佳士的事本质还是工运，至于学生加入其中放大音量在我看来更像受了西方NGO的影响。
我想讨论的是佳士这件事其实正好反映了王先生说的底层人音量太小的问题。本人碰巧就参加过教师讨薪的街头抗议，这其中可谓一波三折，我可以用人格保证老师的诉求是完全合理的。起初我们明知教育局克扣工资，但是拿不到证据也只能忍气吞声。后来有教育局内部的退休人员披露证据，我们上访打电话仍然得不到回应，有人建议街头游行，结果游行还没组织起来就被掌握了风声，对我们老师一个个地约谈威胁开除工作。最后是个二十出头的年轻教师血气方刚忍不了，硬是拉着几个年轻人抱着改行的心态和几个退休老头子坚持游行，最后政府出动警察打人流了血，事情闹大后薪水的问题才得以解决。但是从此之后我们基本也对游行丧失兴趣，估计不到万不得已不会再有人带头。
所以我认为很多时候确实是缺乏e-government或者是向上反馈信息监督权力的渠道，尤其是当地方政府本身参与欺上瞒下而我们外围人员又拿不到确实证据的时候。从这个角度看，或许香港占中也有积极意义，至少让中央意识到了自己过去对港政策的问题。
 <br><br>----<br><br>
底層官僚欺下瞞上，是權力集中的自然副作用。英美直選體制犧牲國家整體的效率，以馴服基層政府（別忘了，這特別方便地方土豪），表面上是維護“小民尊嚴”，其實得不償失，因爲一方面國家無力追趕既有霸主的國力（亦即“大國崛起”），另一方面地方政府敷衍低能，遇到意外事件只能躺平，過去兩年例證太多，我不贅述。底層吏治是中國現行政治體制的應力集中點，所以必須賦予受損民衆若干維權的管道和空間，發展e-government也必須專注在監督官吏而不是民衆之上；這是我幾年前在《台灣大選後可行的内政改革》一文和其下的留言欄中，已經反復强調過的。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-07-13 19:40:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2107131940</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/164999328.html#2107131940</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【台灣】再談統一 | SirChen]]></title>
    <description><![CDATA[過去近兩年大陸當局連續七次重要講話沒提和平統一、一國兩制，只說到要推進祖國統一進程，被很多武統派認爲是準備武統的明確信號。直到最近七一百年黨慶習總講話，一方面表示強硬，說外來強權會碰得頭破血流等語，另一方面又重提了推進祖國和平統一進程(還是沒提一國兩制)，請問王先生覺得大陸方面對武統的態度過去一段時間有什麼變化? 還是習總的講話只是再次強調原來(沒改變過)的指導方針?
 <br><br>----<br><br>
不是有什麽改變。是否一國兩制由中方自主，所以他們可以100%確認不會發生；肯不肯和平統一卻是（唯一）由台灣決定的事，即使機率再低，理論上也不是絕對的零。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-07-13 11:27:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2107131127</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/128020354.html#2107131127</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【國際】全面國力提升的又一個小體現 | 路哥哥]]></title>
    <description><![CDATA[相对于象棋，足球是不是类似白左教的疯狂？我想中国足球烂就烂吧，万一踢好了算不亏，但不值得花费资源去提升，这几天看到欧洲人为足球发疯，更觉得这个东西平时锻炼身体娱乐一下就行。王先生怎么看？
 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-07-12 12:51:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2107121251</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/129017969.html#2107121251</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【歷史】冷戰、學運和五四運動 | 大一統理論]]></title>
    <description><![CDATA[文革並不是什麼學生運動，而是中國自古帝王就在使用的「權力平衡術」是拉一派官僚打一另派官僚只是藉著紅衛兵的手來實行而已，而毛只是當個仲裁者他自己就安全了，如果是學生運動邏輯是解釋不通的，學生怎可能權力大到能把鄧小平和曾經的總書記和副總理換掉兩次？這是不可能的，那些學生是被動員起來的（我之前的文連結內都有說明），而且毛澤東並不是什麼絕對平均主義者，也沒有一貫的邏輯，否則毛就不會再中國革命前說什麼「要讓中國在共產黨領導下發展100年的資本主義」，然後最後又走文革自相矛盾，然後一開始一面導象蘇聯最後又親美，實際上可能是個馬基亞維利主義者或是波拿巴主義者，不斷在各派勢力之間尋求平衡的操作而已
再來南斯拉夫的分裂的原因也並非是學運，而是他國家本身的架構就是聯邦制，「聯邦制」比起」共和國制」政體有著天然分裂的傾向，這種地方分權雖然對經濟發展有利一點，時間一久不管是資本主義還是社會主義的聯邦制都會以養出地方利益集團，（比如美國有一堆州的利益團體和聯邦中央矛盾）會有聯邦制本身要從經濟基礎和中央集權體制的矛盾說起，如果一個國家會搞地方分權必然是因為中央集權的官僚體制處理不了龐大的信息量，而當初又是在計畫經濟體制下，雖然一開始在建立工業階段高效能集中力量辦大事，但是經濟越往前發展，就會發現嚴重的信息不對稱和處理能力超過獨裁者能處理的程度，古代有郡縣制來分攤皇帝的公務，現代國家卻發展出市場經濟體制，但是地方分權的經濟基礎在計畫經濟體制下是養出一堆特權官僚，市場經濟化後一樣會有一堆地方官僚想把國企私有化或把利益往自己口袋裡裝，這才是造成南斯拉夫分裂的原因，如果民主制政體沒有辦法保證不出民粹主義，而獨裁制政體也同樣無法保證不出狂人，文革和史達林不就是證明？根本原因是我之前說的人性的兩大缺陷隨機分配在所有階層當中「不管是上層還是下層、資本還是官僚、民主還是獨裁」都避免不了，因此不管哪種體制最後久了都是不可避免的惡性循環，唯一的變數就是生產力的發展才能推動歷史進步這是歷史唯物主義的科學分析
 
 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-07-12 09:05:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2107120905</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/164999328.html#2107120905</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【宣佈】讀者須知 | Taizi Huang]]></title>
    <description><![CDATA[Real你好。我在https://github.com/taizihuang/wmyblog内已经更新了search.py，在python3环境下用该脚本能直接检索文章和回复。要搭建本博客的搜索引擎，需要一个好的前端和后端设计。如果你有这方面的经验，欢迎在issues内留言。
 <br><br>----<br><br>
再次謝謝你的無私貢獻。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-07-12 07:34:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2107120734</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/129879105.html#2107120734</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【歷史】冷戰、學運和五四運動 | Niets]]></title>
    <description><![CDATA[请问王先生：是否能把学运非理性的结论泛化到大部分的街头政治运动？例如去年的BLM。工运是不是少数几个利大于弊的例外？
 <br><br>----<br><br>
我認爲任何龐大的官僚體系，都會有訊息被基層執行人員遮掩過濾而無法有效上達的現象，合理的街頭運動有針對切身利益（沒有切身直接經驗的人，無法證實訴求的可靠性，就不應該跟著起鬨）被底層官吏或單位侵犯（請注意，體制和政策問題是無法經由街頭抗議而“改善”的，“改惡”的例子倒是很多；例如2006年倒扁反貪腐運動，參與人數和熱情都遠高於2014年的太陽花，結果是哪一個成功了？參見正文裏的詳細論證）而做公開訴求的社會功能，有其無可替代（或許在e-government完善之後，可以被取代）的價值。反過來看，如果濫用這個管道，假造、誇大訴求，其對社會公益的危害，甚於所指控的罪狀，應予嚴懲。大衆傳媒做地方報導的社會效益也在於此，所以同樣應該給予適當的保護和重視，對製造假新聞者則須調查追訴到底。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-07-12 04:35:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2107120435</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/164999328.html#2107120435</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【英國】談Brexit | 山河定無恙]]></title>
    <description><![CDATA[脱欧过程中美国的角色
以我个人浅薄的认识，英国在世界其他国家中，算是玩弄政治的高手了，至少要比俄罗斯、乌克兰之类的强上很多。
英国长期以来奉行的外交政策是大陆均势策略，留在欧盟中做搅屎棍，消弱欧盟的整体性，弱化德法的领袖地位，显然能很好的达成这一战略。
英国公投脱欧成功，真的让我大跌眼镜。在我看来，普通老百姓和政治精英对于国家重大议题认识上的差距，比学前孩童和大人认知之间的差距还大，不应该让老百姓公投决定如此重大的议题，就像不能让孩子自己决定是否要上学一样。原来我对英国脱欧的认识是英国因为欧盟难民政策以及其他政策上的不满，想通过脱欧来要挟欧洲换取更多让步和好处，没想到公投脱欧成功玩脱了。今天看到王先生的文章，对脱欧内幕有了更进一步的的认识。
不过我有一点不明白的地方是，美国的利益同样是欧洲破碎，不能形成一个整体有效和美国竞争，以及欧盟和俄罗斯保持敌对，以便让美国在欧洲有合理的存在借口。今天没了英国的欧盟主导人德国和俄罗斯之间的北溪二号接近完工、法德和俄罗斯接触想要缓和关系就是例证。美国对英国有很大的政治影响力，那英国脱欧时美国打的到底是什么算盘，以及美国在当中起到了什么作用？望王先生解惑。
 

 <br><br>----<br><br>
你不用先説一大堆客氣話、恭維話，直接發問就是了。去理解、濃縮讀者的文字，花費我的時間精力，如果沒有實質新意，還是省了吧。脫歐是英國當地土豪玩的把戲，美國人也沒有預期公投會通過；而且當時總統大選如火如荼，自顧不暇。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-07-11 19:47:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2107111947</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/129262086.html#2107111947</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【歷史】冷戰、學運和五四運動 |  brozu]]></title>
    <description><![CDATA[最后一次对这个问题的留言，检讨自己的逻辑错误。简单来说，认识六四的负面作用并不能保证认识到自己的活动实际上也是六四。所以当前民众对六四文革持负面认识，无法保证日后不再出现学运。既然无法保证日后无法不出现学运，那就应该对有可能引发学运的刺激做慎重对待。共产党出于加强人民对自身的认同，加之对自身中国革命发起人和领导者的定位，以及多年来从斗争精神中汲取动力的经历出发，在现实中会长期宣传共产党的诞生，奋斗，和壮大，而在此期间，五四难以回避，是我认为对五四会长期正面宣传的现实依据。我会再深入阅读些关于六四起源的深层原因，继续思考如何在现今社会更有效规避学运类似行为的发生，而不仅仅是事后处理。
 

 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-07-11 05:01:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2107110501</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/164999328.html#2107110501</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【宣佈】讀者須知 | 乌鹊南飞]]></title>
    <description><![CDATA[没能耐直接提供帮助，只能作为使用者提一点想法，有搜索需求的时候常常是记得原文的大意，而不记得博文的标题（也是因为有的时候标题和内容不太契合），所以如果能搜索正文就更好了，当然如果麻烦就当我没说吧。
 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-07-11 00:49:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2107110049</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/129879105.html#2107110049</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【歷史】冷戰、學運和五四運動 | 乌鹊南飞]]></title>
    <description><![CDATA[8楼把表里完全说反了，中共之所以对五四和六四区别对待，不就是因为一个是促成了共产党的成立，一个是反对共产党吗，这就是你所说的“实践”的逻辑，非常肤浅。学运的非理性危害才是深层的，一般人看不见的逻辑。宣传五四当然对产生学运有促进作用，当然会让学了这一节的学生产生不切实际的幻想，认为自己应该而且能左右国家的政治。前几年北京几所院校的马会（马克思主义学会）的学生，就跑到南方去煽动工人闹事，最后警方不得不介入。你觉得中共是尴尬还是尴尬？如果人再多点，闹出大新闻，那不止是尴尬了。
 <br><br>----<br><br>
那個原始留言實在太幼稚，隨便檢驗都是問題一大堆。老讀者不要急著批評離譜的歪論，它們不值得浪費額外的篇幅。現在這一代的大陸學生，似乎對學運沒什麽太大的興趣；但既然話題是教育和宣傳，就必須看幾代人後的未來，而這種文化趨勢，有一夕之間急轉直下的危險：例如1980年Tito死的時候，Yugoslavia情勢一片大好，有誰想到10年後就土崩瓦解？
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-07-11 00:27:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2107110027</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/164999328.html#2107110027</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【歷史】冷戰、學運和五四運動 | 大一統理論]]></title>
    <description><![CDATA[內文提到各種宣傳和實際行為的邏輯不一致的錯亂，可以推論文革這是拉一派打一派的官僚鬥爭不是什麼學運

我們可以從對江青的指控中一窺黨高層人士的生活方式。她得以在 「工人民主」的「社會主義天堂」中「下令關閉一家造船廠，因為噪音打擾了她；砍伐了一片森林，因為遮擋了她的視線；使一位電工遭受折磨，因為他沒有保障江青臥室的供暖」等等。這一切不正表現了特權階層是存在於中國社會內的嗎？

群眾呢？群眾經常要等事件結束了才能得知發生了什麼。華國鋒上任後接見了約2百萬人，其中安插了大量軍人，在北京進行的被小心控制的示威。一月下旬，群眾讀到昔日的「走資派」鄧小平（見下文）被平反。經濟增長也是如此。群眾面臨糧食和燃料短缺，煤炭等產品卻被出口以換取用於支付進口技術產品的外彙。當群眾勒緊褲腰帶時，他們從牆報上得知擁護毛澤東思想的黨領導們居然宴請了英國反動首相柴契爾夫人。這就是整個中國官僚階層的犬儒主義和背叛！

暴力反應似乎讓政治局的統治集團措手不及。面對造成死傷和燒燬軍營的示威遊行，人民日報採取了防衛的語氣：「承認鄧先生要在本世紀末實現經濟、工業、農業、科學現代化是正確的。但人民日報堅稱，為了實現這一目標，鄧小平試圖否定階級鬥爭的根本原則。」 （《資訊報》，1976年4月6日）

另一段內文指出

反鄧運動進入了最後階段，有利於鄧小平的示威活動影響了結果。4月7日政治局發表兩份公報「同意毛主席的提議」，宣佈提名華國鋒為新總理。大仲裁官的一句話，足以決定鄧小平的下場。鄧小平被指控為以周恩來名義組織的示威活動的起因，這些示威活動被定為「反革命事件」。後來鄧小平被剝奪了所有的職務。這是他第二次被清洗。60年代，他曾擔任中國最重要的職務之一，即共產黨總書記，隨後在「文革」中消失，直到1973年4月在北京的一次正式宴會上出現。1974年1月，他再次成為政治局委員。被剝奪一切職務之前的鄧小平不僅是總理，還是黨的副主席兼最高軍事參謀長，毛澤東之下的二把手。現在，他被斥為「怪物」，是施行「資本主義政策」的反革命陰謀家。官方說法中的中國存在「階級鬥爭」，也承認共產黨內部存在資產階級派系。明明是中共元老的總理、黨副總書記、最高參謀長，鄧小平卻想要在中國復辟資本主義，甚至組織了反革命示威遊行。如果事件真的是這種走向，那麼他被開除黨籍並被捕至少是合乎邏輯的。但鄧小平並未入獄，並保留黨籍。由此我們可以推斷，對鄧小平的指控是不實的。實際上發生的不是「黨內無產階級和資產階級派系之間」的階級鬥爭問題，而是統治階級內不同派系的官僚集團之間的鬥爭。

毛派報刊激情地描述了鄧小平倒台後支持華國鋒的示威活動以證明群眾自發的熱情。然而所有的報導都表明這次示威格外有 「有組織的自發性」。《資訊報》4月9日報導：「在毛澤東主席和中央委員會的決定罷免鄧小平後，數十萬工人、學生和青年在北京街頭表達了對華國鋒的支持，儘管中央委員會似乎事實上分裂了」。 報導繼續說：「昨天的示威活動組織度很高， 所有的橫幅和海報的基調都是一樣的。鄧小平第一次在每條街上的海報中被點名。」又寫到: 「這些情況與週一在天安門廣場發生的騷亂完全相反，根據最新的官方報導，當時有四輛車和一個軍營被燒燬，一百多人受傷。」群眾只是根據上級的命令才參與遊行，以表明他們對主席的支持。一旦當街頭運動要超出「遊戲規則」時，它就變成了「反革命」，要被軍隊「用步槍和刺刀」驅散。
 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-07-11 00:03:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2107110003</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/164999328.html#2107110003</link>
    </item>
    </channel></rss>
    