
    <rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
    <title><![CDATA[王孟源有新回复]]></title>
    <atom:link href="https://taizihuang.github.io/wmyblog" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description><![CDATA[王孟源有新回复 (https://github.com/taizihuang/wmyblog)]]></description>
    <generator>Github</generator>
    <webMaster>Taizi Huang</webMaster>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>11-18 10:31 +0800</lastBuildDate>
    <ttl>5</ttl>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【工业】再谈中国的核电发展  | 芳草鮮美落英繽紛]]></title>
    <description><![CDATA[《The Economist》這週有篇文章《Can smaller reactors make nuclear power economic? 》談small modular reactors，請教先生SMR是否真有實用價值，還是紙上談兵？對中國來說，如先生所言，小功率意味需要建更多廠房。那麼排除掉基礎供電，研發SMR是否能用於特殊目的，建立標準，或輸出到其它國家？
 <br><br>----<br><br>
理論和技術上都毫無問題，關鍵在於經濟性：新科技的實際應用對性價比錙銖必較，20%的差異就保證會被市場淘汰，像是核聚變那種8、9個數量級的距離，根本就是天方夜譚。SMR能否全面勝出，還在未定之天，但至少在海島和偏遠地區供電、供熱上有個基本Niche，中國這樣地理複雜的大國有其需要；你所設想的外銷市場，在煤電剛被否決的前提下，更加是重要的考慮，因此整體來看，對SMR的投資應該遠高於（亦即至少兩個數量級）核聚變和量子計算才對，結果十四五反其道而行，希望十五五能撥亂反正。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-11-18 03:28:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2111180328</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908782.html#2111180328</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【學術管理】中國的學術管理問題來自基本的邏輯謬誤 | GUI-龟]]></title>
    <description><![CDATA[字数限制接上文
在《关于阻碍《反垄断法》运行监督机制建设的问答》（https://zhuanlan.zhihu.com/p/19823599）一文中，刘旭对比了2009年和2014年学术生态的巨大变化，认为关键节点在于2011年底国家成立了“国务院反垄断委员会专家咨询组”。这个咨询组的成立有很多不清不楚的地方。首先，该咨询组的成立是2008年王岐山就已经部署的工作，但一直拖到了2011年才成立，中间涉及因素，外人不得而知。其次，咨询组的纪律并未对外公开，外界不仅不知道咨询组成员是否可以为企业代言之类的纪律，也没有办法监督咨询组的工作。最终在执行过程中被扭曲的咨询组制度让咨询组专家和执法部门成了互相成就的关系。执法部门可以靠专家背书做一些有争议的执法，专家可以靠咨询经历获得更多的话语权，成为业界大佬。
 <br><br>----<br><br>
我並沒有什麽特殊管道，所以這類有關腐敗、壟斷的内幕消息一般無法置評，不過本周看到《經濟學人》上的一篇文章（參見《Attack on the Tycoons》，https://www.economist.com/finance-and-economics/china-attempts-to-clean-up-its-sleaziest-regional-banks/21806193）有所感觸：中國改開40年，全面引進市場經濟卻沒有配套的監管系統的結果，是重蹈19世紀英美的覆轍。後者能夠慢慢吞吞、用20世紀的前2/3來對自私的資本做出若干限制，是因爲霸權穩固，沒有什麽後顧之憂。中國在崛起階段，現任霸主已經在全力打壓，然而學術、金融、商業管理上都是一塌糊塗，欠債極深，不改不行。習近平的改革速度已經是超過我以往認知的人力極限了；上面那篇文章討論的是全國幾千家地方金融機構被私有資本侵占成爲Piggy Bank，這似乎是現在整頓的重點方向，我完全同意應該是最優先，所以大家稍安勿躁，有什麽不合理的問題提出來公開討論、以便提醒執政階層是應該的，但政府只能一步一步來也是我們必須體諒的現實。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-11-18 01:05:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2111180105</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/167471825.html#2111180105</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【學術管理】中國的學術管理問題來自基本的邏輯謬誤 | GUI-龟]]></title>
    <description><![CDATA[从反垄断法领域一窥中国学术界和政府部门之间的关系
这两天有关注了国内一个反垄断领域的学者刘旭（目前身份为清华大学国家战略研究院特约研究员），发现国内反垄断学术圈生态不容乐观。反垄断领域也算是有一定专业知识壁垒的领域，具体的执行效果，完全取决于中层执行机构。反垄断部门这几年的成绩如何，大家有目共睹。这不光是具体执行人的问题，在执法运行制度层面上，也存在一定问题。 
 
刘旭在《反垄断法学术生态之反思》（https://zhuanlan.zhihu.com/p/19975945）中描述了反垄断学术界现状。简单来说，反垄断部门在过去一段时间内的做法明显有问题（文章列举了一些经典案件，比如奇虎360起诉腾讯滥用市场支配地位败诉），但学术界非但没有提出质疑，反倒保持沉默甚至点赞。文中有简述这背后的逻辑，我直接引用原文。 
“首先，学者也构成了一个市场，符合执法者、司法者、企业需求的学者就可以得到回报，或名或利。于是就构成了一个双边市场：在为反垄断执法机构、法院做专家咨询时，学者可以不收费，但只有符合反垄断执法机构、法院偏好的学者才能被器重，才能被选入个案咨询小组、立法咨询小组甚至反垄断委员会专家顾问组；而在双边市场的另一侧，学者可以通过由此积累的声誉、接受采访的机会，再赢得更多给企业做顾问的机会。类似地，一些律师也会选择在媒体上力挺执法者，亲自撰文支持执法者（参见《 谁将是高通案背后的受益者？》中的罗列），从而寻求以后在代理当事人接受执法者调查的案件中争取获得处罚上的宽大处理。由此埋下的寻租隐患细思极恐。” 
“当然，也并非所有学者都这么看重名利，或者都有资格参与这样的名利博弈。但由于人际关系等局限，以及国内论文发表、课题申报可能都需要仰仗学术权威的友情支持，所以许多学者，尤其中青年学者也就没有动力或勇气去挑战有争议的执法与司法实践，因为那背后往往有著名学者作顾问背书。同样，著名反垄断法学者之间也尽量避免公开在媒体上交锋，尽量维系一团和气的和谐氛围。” 
“更糟糕的是，上述格局导致国家发改委反垄断执法机构不惜借助媒体造势执法，工商总局反垄断执法机构也选择在《反垄断法》生效6周年前后突击检查微软来作秀执法，而最高法院则在没有任何质疑的情况下，一而再再而三地给问题很多的奇虎诉腾讯二审判决赋予很高的荣誉和评价，并堂而皇之地写入最高法两会报告中去。这最终都导致在《反垄断法》适用中出错的执法者、法官可以借助裹挟舆论、蒙蔽上级，把自己有争议的做法上升为国家行为，从而让绝大多数人无法再敢质疑，以便换取自身正当性和安全感。在这样的背景下，之前保持沉默的学者想再提出质疑，恐怕就更难了。” 
在今年10月26日，刘旭在动态中引用此文，并感慨“原帖是6年前写的一篇反思。当时，虽然感到悲愤，但仍旧对我国反垄断法学术界心怀希望。但现在反垄断法学术生态变得更糟了。没有反垄断执法机构的反腐败，也没有反垄断法学术界的反腐败，劣币驱逐良币，被收买的学者声音借助被收买的媒体泛滥。能做的，恐怕就只有让自己活成一束光，哪怕是稍纵即逝的闪电。”
 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-11-18 01:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2111180100</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/167471825.html#2111180100</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【外交】【戰略】美國制華歷程分析及對中國外交政策調整的建議 | makludi]]></title>
    <description><![CDATA[社科和数学最大的不一样既是，社科里充满了大量的事实，或者叫evidence，但是并没有很多（或者没有？）theorem。这里的逻辑陷阱在于，你只能从evidence去推导一些lemma，并以此作很微小的推断，而不是自己先默认一堆theorem，然后推导出一堆corollary。不是说xxx普遍认为的就是theorem，所有的推论都必须以此进行。实际上，我们只有3个事实：1.美国让全世界承担了巨大的苦难，它存在的每一天都是在良心上划一刀，2.美元只占储备的六成，不是百分百，3.美国人在无限之挥霍美元的信誉，而人民币背靠全世界贸易来往最大的中国。
 <br><br>----<br><br>
博客已經從幾十個角度來論證這個議題；讀者應該已經理解，中方更積極主動反擊，不但是道德上應該、不但是現實中容許、不但是規律下必然，而且最重要的，是不選擇最優解反而會導致更高的直接軍事衝突危險；單凴這一點，就沒有任何尋求所謂“合作”的藉口。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-11-18 00:48:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2111180048</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/168240141.html#2111180048</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[这个部落格  | Niets]]></title>
    <description><![CDATA[要建一个王先生般的AI系统，恐怕也得要求AI像王先生一样做数学奥赛题（笑）。
恰巧最近学术界推出了一个数据集（https://github.com/hendrycks/math），专门测试AI做数学题的能力。用最好的AI加以训练，结果还是惨不忍睹（AI准确率6.9%，作为对比：一般PhD有40%，IMO金牌有90%）。这并不意外，推理演绎的确实现今AI的一大短板，数据量再大也只能学习相关性。
 <br><br>----<br><br>
解數學題比分析大國博弈要至少簡單兩個AI主要世代（在Moore定律加持下，大約每30年一個世代）：因爲前者定義明確而且範圍狹隘。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-11-17 20:30:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2111172030</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908719.html#2111172030</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[这个部落格  | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[闲聊几句: 现在 AI 处理自然语言的水平(以 2018 年Google BERT为例), 可以出色的分辨词语在不同语境下的含义差别, 例如 bank robber 和 river bank, 模型能够非常明确的根据上下文的联系知道前者是指银行, 后者是堤坝, 已经是相当令人印象深刻. 不过目前还只是 bag of words, 只能做内容主题分类或者评论者正面/负面意见的判断, 还没有真正做出结构化的精细模型, 要能够发展真正明白作者各种思路逻辑的 AI, 可能得再等十年吧.



 <br><br>----<br><br>
我覺得這裏的差距不只是量的，更像是質的，所以2、30年比較合理。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-11-17 16:36:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2111171636</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908719.html#2111171636</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【外交】【戰略】美國制華歷程分析及對中國外交政策調整的建議 | 未來世界]]></title>
    <description><![CDATA[　
美國是一個帝國主義國家就像一隻吸血鬼只有透過吸取全球的活勞動才能維持他的生命如果吸取的活勞動越多生命力就越旺盛，美國如果選擇和中國和平共處，以帝國主義經濟分析來說是自取滅亡和解體甚至爆發嚴重內戰或革命的過程
美國能夠接受中國和平崛起只有1種可能，那就是雙方實力相差太大中國是美國3倍以上美國沒有勝算，那麼自然不會天真到挑戰中國
否則美國如果放棄對抗，他內部結構就會崩潰，美元霸權支撐了金融和美國的虛擬經濟，比如說美國GDP組成中80%是服務業，19%是價格高於價值的壟斷製造業、1%是農業，而服務業當中「非生產性勞動」的比重相當高，也就是他這種經濟結構必須不斷從外部吸取營養才能存活，活勞動做為新增價值之唯一泉源一旦中國崛起必然要在高端製造領域份額上分走一大塊，而帝國主義從外部榨取之剩餘價值和活勞動當然就會減少，價格系統性偏離價值的機制是美元最為國際貨幣，國際收支經常帳不可能平衡，而金融服務業和其他外溢效果養活了美國至少半數以上的高薪勞動者，連美國送披薩外賣的底層勞工也都比第三世界國家高5-6倍薪資，GDP的統計根本不區分「生產性勞動」和「非生產性勞動」，而價值之創造是生產性勞動絕大部分是製造業
中美貿易戰的本質★陷入修昔底德陷阱的根本原因 - udn部落格
以上是我之前基於馬列政治經濟學之分析，雖然得出這樣的結論過程很長但卻是從底層邏輯一路推論出來的
　　馬克思關於利潤率理論的含義遠非如此。資本主義積累的巨大成功引發了進一步積累的問題。由於處於關鍵經濟部門的資本家沒有充足的利潤率去彌補他們的投資，其結果必然是危機。並且，已有積累的規模越大，危機就會越深。
 

 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-11-17 16:26:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2111171626</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/168240141.html#2111171626</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【外交】【戰略】美國制華歷程分析及對中國外交政策調整的建議 | yyds]]></title>
    <description><![CDATA[这次中美视频会议，虽然没有什么实际意义，但我觉得影响对中方来说完全是负面的，中方放出实利换回的是美国人嘴上的两句空话（甚至有没有那两句话都不一定，中美版本不一样），而且变相承认美国之前的所作所为，被当作筹码放到桌上谈判，等于鼓励美方继续“敲诈勒索”，而且中美建交基础三个联合公报就是不支持台独，没必要在拜登嘴里说一遍，法理上来说已经足够，何必多此一举，难道期望用这两句话对美方今后行为产生约束？正如王先生先前所讲，中方过于以以己度人，自己理性，那么揣测别人也必然最理性最优解，而且双方对理性的理解也有差异，中国人的理性是基于儒家传统思想，以最大善意揣测对手，美国人的理性完全基于利益，前者有道德层面的约束，后者无疑在外交层面更务实
 <br><br>----<br><br>
美國人其實有更大的“道德”包袱，不過他們的所謂道德，是基於上帝或者白左原則對正義有絕對話語權和決定權的理解，剛好猶太教、新教和白左教都相信每個信徒可以直接和前者溝通，所以是非善惡都由自己自由心證，不受外界事實和邏輯的影響。中國的儒家，雖然不完美，但基本是理性的人本主義思想，尊重客觀現實和國族群體，這才是中西文化根本上的差異。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-11-17 16:21:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2111171621</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/168240141.html#2111171621</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【外交】【戰略】美國制華歷程分析及對中國外交政策調整的建議 | 未來世界]]></title>
    <description><![CDATA[　
看樓下討論想說一點，內生型的經濟危機理論已經存在很多年了，就是資本論一、二、三，由亞當斯密 、大衛李嘉密圖古典經濟學的勞動價值論發展出來的剩餘價值論，就是導致經濟週期的相對生產過剩內生危機的機制，危機是從生產過程開始蔓延到流通過程中，資本主義的生產本質就是剩餘價值的生產弓人無償勞動的生產，流通遇到的困難來自生產，要理解這點需要理解使用價值和交換價值之矛盾，還須了解價值規律

「價值規律」表明商品價值取決於必要勞動時間，而價格卻是價值的表層現象

這個本質的機制還會扮生其他效應和引發其他方面的現象，還包括因資本有機組成增加而導致的利潤率長期下降現象、生產資料部門和消費品部門的兩大部類比例失調(供應鏈的長度和分工模式)，例如這次疫情的港口堵塞、前陣子的蘇伊士運河賭塞等等

不過這只有分析產業資本，在資本論第三代券實際上有分析銀行資本、股份資本、土地資本等等形式也就是虛擬經濟

如果說相對生產過剩可以透過央行干預和財政刺激短期蓋掉，長期利潤率下降機制就沒辦法，

關於這種長期資本主義發展趨勢的分析可以看這篇文章，裡面有說明，如果真的不想看又臭又長難懂的資本論第三券關於利潤率的分析，這是一篇簡單的說明和反駁其他批判這個觀點證明(比如反駁置鹽定理)
https://www.marxists.org/chinese/chris-harman/mia-chinese-chris-harman-2007b.htm
馬克思論證的基本思路是十分簡單的：每一個單個資本家通過提高工人的生產率來增進自身的競爭力，而前者又是通過每個工人使用更多的生產工具、機器等生產資料的辦法來實現的。於是，就出現了生產資料的物質量與僱傭勞動力人數之間的比率，即馬克思所說的“資本的技術構成”的提高。但生產資料物質量的增長將會導致對生產資料投資的增長。所以，生產資料投資的增長必將快於對勞動力投資的增長；用馬克思的術語，就是“不變資本”的增長快於“可變資本”的增長。馬克思把這一比率稱為“資本的有機構成”，有機構成的提高是資本積累的必然結果。然而，只有勞動力是整個體系的惟一價值源泉。如果投資增長快於勞動力的增長，那麼它的增長也必然快於勞動力（即利潤的源泉）所創造的價值的增長。簡言之，即資本投資的增長快於利潤源泉的增長。其結果必將對利潤與投資的比率（即利潤率）產生一個向下的壓力。為了處於競爭者的前列，每個資本家不得不追逐更高的生產率。這對單個資本家似乎是有益的，但對整個資本家階級卻是災難。生產率的每次提高，都會使經濟作為一個整體生產單位商品所需要的平均勞動量（馬克思稱為“社會必要勞動”）下降，正是這種勞動量決定了他人將最終支付的商品的價格。今天，我們看到計算機、DVD等產品的價格的持續下降，而這些產品正是由那些新技術引起生產率快速增長的產業生產的。
 

 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-11-17 15:10:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2111171510</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/168240141.html#2111171510</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【外交】【戰略】美國制華歷程分析及對中國外交政策調整的建議 | desertfox]]></title>
    <description><![CDATA[我想請棄車成殺回到現實，或參考一下 John Mearsheimer對中美關係那種事後諸葛的評論，這樣你或許會比較淸楚中國目前的處境和應該何以因應。你説再多几年的國內安定，以及再多几年的對外輸出和投資發展，（或者讓內循環成熟）讓自身實力更強以致對手自動放棄抗爭或給自己多爭取更多的籌碼在將來的鬥爭中立於不敗之地？這是你希望或相信並且合理認為中國應該並且能做到的是吧？那我想問你，你認為美國打擊封鎖華為中興，發動貿易戰加稅，然後在全球範圍內發動輿論戰從新疆香港到台灣不斷說事挑釁，他是在跟你開玩笑好玩嗎？忘戰必危，都什麼情況了還在作夢！拜登在這次視訊會議中的和稀泥是因為他國內的情況和民主黨內已經分崩離析焦頭爛，不得不緩和僵局。而等他喘過氣來，你再看看他會怎麼對付你！ 我覺得中國大陸近年來舒服日子過慣了，民間或學術界精神上以及認知上都很鬆垮，我希望中央的決策階層不會受到這股歪風的影響，不然會愧對對先輩和全民的托付！
 <br><br>----<br><br>
是的，這個議題我已經論證過幾百遍，事實上習近平本人在貿易戰的經驗之後，必然也已經同意正確的結論，否則不會對澳洲做出那樣的處置。兩周前，我已經評估過，當前高層内定的政策，很可能正是我過去7年多來所試圖解釋的正道，只不過出於冬奧的考慮，而暫時隱忍，順便繼續對美方好言相勸罷了。所以最近這一波討論，其實是針對背景裏提供理論和選項的幕僚學者，他們在錯估美方戰略意圖被打臉之後，依舊只是簡單地轉換為另一類幻想和誤解，單憑戰略情勢下拖延時間有利己方，就天真地以爲戰術和解是最優解。這裏的根本問題在於假設對方是被動、固定、沒有自己思想、文化、習慣、戰術、理論和反應的，只要學過博弈論的人都知道這是大錯特錯，社科專業的精英也犯這樣的低級錯誤，對行政單位還是有些噪音污染的效應，所以有必要端正視聽。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-11-17 11:36:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2111171136</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/168240141.html#2111171136</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[这个部落格  | Taizi Huang]]></title>
    <description><![CDATA[和AI无关，但我有志与力将您的学习模式迁移到我自己身上，所以希望确认一些细节。受限于天分和机遇，这是一个充满挑战的尝试，所以我也早早设定下“分辨真伪、独立思考”这个下限。
 <br><br>----<br><br>
好的。不過我自己從來不特意追求“獨立思考”，邏輯真相是什麽就是什麽，別人的主觀説法或許對或許錯，正確的理解或許是我自悟的、或許是學來的，都不要緊，只有客觀真假才是唯一標準。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-11-17 09:50:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2111170950</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908719.html#2111170950</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【外交】【戰略】美國制華歷程分析及對中國外交政策調整的建議 | 路哥哥]]></title>
    <description><![CDATA[关于气候问题，是否可以提出一个包干原则？也就是不管各个国家是烧煤还是用新能源，总之，只要能控制在一个合理的人均碳排放即可。这样可以避免在细枝末节纠缠，只见树木不见森林。尤其是美国来谈气候的问题时候，中国只需承诺，保证人均不超过美国。
 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-11-16 22:08:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2111162208</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/168240141.html#2111162208</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[这个部落格  | Taizi Huang]]></title>
    <description><![CDATA[王博士，请问您研究方法的特点是不是 1.容纳百万量级事实的数据库（人脑、电脑双重备份）；2. 三十年来凝练出的数十个方向的研究框架（as simple as possible, but no simpler）？而且重要的是：上述两点是相辅相成的。所以您不像别人会开出一些必读书单，推荐的是The Economist和Foreign Affairs这样历史悠久的杂志，核心目的是从中获取大量的事实案例而非各家观点。如果确实如此，那么这个方法是可以被复制出来的。您的文章已经提供了这些逻辑框架，个人的事实数据库（fact database?）只需要耐心收集整理。经过多年的修炼，我想常人即便难有洞见，至少可以在现代社会中获得分辨真伪的独立思考能力。
 <br><br>----<br><br>
你是打算用我的學習模式來創建一個AI系統嗎？那你必然知道這叫做Expert System，是最老的AI嘗試之一，並沒有什麽成果（因爲很難Scale？），不過或許他們的架構選擇不得法、硬件速度也不到位。你是否設想要和現代的深度學習結合起來做新的嘗試？你的理解沒有錯，我的閲讀不只是完全不管作者的觀點，事實上是要用心剝離他們的主觀意見（誠實科學家的專業評論例外，但這樣的人很少，而且一樣必須小心過濾）；這對AI可能是個大難題。學習過程中固然也會注意有趣的新思路，但世界上可能存在的思路方法數目原本就遠低於事實細節，經過幾十年的纍積，更加難以遇到前所未見的新邏輯，所以絕大部分時間，我看文章（即使是專業論文）都是儘快跳過邏輯論述，直接去找新觀察現象/實驗結果/内幕消息，所以才能每天掃描一兩百篇嚴肅的話題；如果遇到事實細節豐富、自己不可能全部記住的，再花一分鐘把它分類存入電腦的硬碟，供日後參考。當然這些“事實”，必須經過過濾，可疑的要另找佐證，如果找不到，就得加貼“存疑”的標簽；不過這類Bayesian算法，反而是AI領域日常的技能，你大概不需要我的囉嗦。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-11-16 11:37:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2111161137</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908719.html#2111161137</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【外交】【戰略】美國制華歷程分析及對中國外交政策調整的建議 | 弃车成杀]]></title>
    <description><![CDATA[我看过所有的智库 学者 包括台湾一个叫 马凯的经济学家（我还挺喜欢看他的 他不是那种特别绿的 相对客观的）   没人认为中方落井下石会让美元崩掉。。。 从这个角度说你的观点是非常独特的。 中国智库还有观点就是 趁这几年再抓紧和平发展几年（比如金灿荣） 贸易出口多几年 撑到2024年 说不定特朗普上台 前几年必然又回去否定拜登的一些政策 还回再折腾一会 又给我们几年时间 那时候中国经济体量更大 更难打击了
 <br><br>----<br><br>
因爲我在評論一個議題之前，必然要先想清楚全面的考慮，所以細節和用詞都是很精確的。一般人囫圇吞棗，然後凴反射直覺來回應（亦即我説過的“海鷗式”留言），已經不適合在博客發言；一個數學系出身的人，也犯這個毛病，就更加不應該。考慮到你一輩子在象牙塔裏成長，剛剛面臨陌生的現實世界，我暫且不禁你的發言；不過請自重，在發問之前先把這裏的論證仔細閲讀、徹底吸收。社科類的邏輯，不像數學是單維單綫的，而必須是多角度、多維度的考慮，才能剋服複雜度所帶來的先天不確定性。美國對英國的財政釜底抽薪，也經過了40年、三輪的過程；我何嘗説過一次就能讓它從國際社會消失，剛好相反，我也討論過美國在霸權交接塵埃落定之後，應該會反過來和中國親善，届時中方也只好假裝已經忘卻他們的惡行。我和其他政評的差別，在於我認爲這種2、30年後的長期必然結果，是和當前政策考慮無關的廢話；建言的目的，應該是要在未來幾個月到幾年的進程中，保證並加速歷史的和平演進，尤其要從細節上選擇最優解，而其所引發的利害差別，從世代的觀點似乎不重要，但其實出入往往以萬億計，這才是評論國安外交策略的用意，不是學術性、沒有實際影響的清談。回到你的問題，這裏的關鍵在於，財政金融上的打擊效果，原本就有不確定性，但其他人完全忽視它才是極端，我的意見是即使不致命，也會讓美國病在床上十年，而這正是一般空談的中國和平崛起所需要的餘裕。你看在一戰後，英鎊的國際額分只降到50%（現在的美元是60%），英國一樣很快主動推動了《Washington Naval Treaty》，接受美國可以有100%同級的海軍，這相當於美國自發邀請中國簽1：1平等的限制核武協定，保證了老霸主放棄以武力打壓新挑戰者的選項，不正是所有人一致同意的戰略目標嗎？我只不過指出什麽都不做、坐等老天眷顧，不是最優方案罷了。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-11-16 09:05:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2111160905</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/168240141.html#2111160905</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【外交】【戰略】美國制華歷程分析及對中國外交政策調整的建議 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[我首先有一个关于鲍威尔(Powell)的疑惑百思不得其解. 鲍威尔当年曾提出过著名的鲍威尔原则, 老布什打的第一次海湾战争可以说是这一原则的圆满体现, 外交方面处理的相当出色, 但是为什么到了小布什时期, 鲍威尔就乱来, 自己违反自己的规则呢? 王先生已经反复解释过, 普选对社会的反智效应, 这算不算是一个? 之前克林顿政府也通过战争转移过焦点. 布什家族一父一子, 有节制无节制, 仅仅一代人, 天差地别.
如果说的再大一些, "大陆平衡政策"那可是英语国家的立国之本. 王先生提过, 历史上美国曾在欧洲和远东分别操作过这一战略决策, 难道美国年轻一代地理太差, 忘记了俄罗斯不光是欧洲国家, 还和中国接壤? 随着全球化加深各国联系, 过去遥远分开的远东和欧洲早就成为欧亚大陆整体的一部分, 如果要遏制中国, 唯一能够在整个欧亚大陆上遏制中国的只有俄罗斯. 如果说 90 年代初美国精英普遍相信中国崩溃论, 或者忙于反恐, 来不及做地缘政治操作, 但是到了已经2014年了, 仍然没有试图示好俄罗斯, 反而爆发了克里米亚危机把俄罗斯推向了中国, 欧亚大陆整体平衡实际上已经被玩砸了. 这算不算也是一个战略能力严重下降失算的例子, 连祖传的本事"大陆平衡政策"都丢了? 莫非英国衰弱的历史逻辑果真美国会重演?
最后, 我好奇美国的统治精英自己是否知道民主体制的腐化作用? 或者他们也知道出则无敌国外患者国恒亡, 这一点, 才会有意的塑造一个共同的敌人, 把内部矛盾以不必要的战争的形式转移出去, 让其他国家为美国的腐蚀买单?
 <br><br>----<br><br>
Powell從來就不是決策者，而是執行者，當了國務卿也並沒有進入政府的核心内圈。他前後表現的對照，純粹來自兩個Bush戰略智慧層級的差別。至於你後續那些問題，答案都是過去40多年美國社會迅速、全面的腐朽：一旦問題太多、太深，少數清醒的人士（例如Stiglitz）也只好抓緊急的重點來談，根本無暇去碰更深刻的體制性、民族性、歷史性議題。我們能夠在這裏從中方的角度談大局話題，其實是拜習近平反腐、改革之賜，否則光是抱怨種種内政細節的不合理就忙不過來了。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-11-16 05:43:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2111160543</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/168240141.html#2111160543</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【外交】【戰略】美國制華歷程分析及對中國外交政策調整的建議 | j3307002]]></title>
    <description><![CDATA[大陸普遍觀點是我們只要做好自己的事就好,美國自然而然就會因為經濟危機而崩潰瓦解.問題是綜觀世界歷史,沒有任何一個霸權是在沒有強大壓力逼迫下就主動妥協退讓.先前大陸外交部長給美方開的所謂清單,都是美方不可能接受的.我對將來大陸的反應呈現悲觀看法,大陸最近愈來愈剛愎自用,基本上聽不進批評的聲音,所以王先生擔憂的中美兵戎相見,可能才是未來會發生的事orz.
 <br><br>----<br><br>
我不覺得最近整頓輿論，和“剛愎自用”能扯上關係：大衆傳媒原本就是極度愚蠢的，極少數正確的意見反而被自然淹沒。把噪音音量壓下去，靠近聲樂家的聽衆反倒更容易注意到音樂。換句話説，絕大多數的批評聲浪是非理性的找茬，有理性思維能力的極少數不會因爲加强管制而銷聲匿跡，例如雖然我被主流媒體排斥，但那是沒有新管制也會發生的事，而博客吸收新讀者的速率並沒有受影響。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-11-16 03:36:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2111160336</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/168240141.html#2111160336</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【外交】【戰略】美國制華歷程分析及對中國外交政策調整的建議 | 弃车成杀]]></title>
    <description><![CDATA[具体点说 大多数中国智库的观点都是 因为美国科技强大 军事强大 以及他控制着大宗商品定价权 所以即使美国随便印钱 别国还是会持有美元  然后美国再通过印钱 给产业补贴来进行产业升级 （人工智能 电动车 生物医药 等等） 直到下一次技术突破 然后美国经济就起来了； 中国不配合美国 不仅打不垮美元 反而自己出口出现问题 经济影响。 这是他们的逻辑           你的逻辑是长痛不如短痛 等到下次经济危机 落井下石 打垮美元     
 <br><br>----<br><br>
是的，我覺得美國内部腐朽已經達到指數性惡化的過程，說他們的盔甲無懈可擊，絕對是沒有認真檢視就隨意做出的草率結論。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-11-16 00:05:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2111160005</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/168240141.html#2111160005</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【外交】【戰略】美國制華歷程分析及對中國外交政策調整的建議 | yyds]]></title>
    <description><![CDATA[看了王先生回复受益匪浅想简单概括下：                                     
1、美国坏事做尽、筹码拿齐，又开始说要管控分歧，想在对自己有利的方向做和解，在中方没有对等力道反击的条件下，中方回应美方释放善意，等于默许对方揩油，进一步鼓励美方。
2、鼓励美方揩油事小，如果因为错过重创美国的机会（打击美元），那中国和平取代美国的概率将会下降，战争风险陡然增加（以美国成为霸权的手段来看，苏伊士运河危机，趁英国前方出兵，背后狙击英镑，对同宗同族的盟友都不择手段，美国是空手套白狼，背后捅刀的典范）对美国一次次的撒谎来看，这届美国政府同样没有可信度，而且没有羞耻感。
3、美国国内对中国的仇恨已经是歇斯底里，对于一个不理性对手来说，囚徒困境的纳什均衡点就是对等力道还击（俄罗斯就是成功例子，利用自己残存的军事威慑非对称还击），中方不断误判了美方的意图，以为美方只是想占便宜，美国现在就是一个虚弱的疯了的杀人犯，这样绥靖政策简直是犯罪。
 <br><br>----<br><br>
雖然有些用詞我會另有選擇，但你的讀書報考基本沒錯。我不能在討論一開始就直接這麽寫，是因爲只做結論正是我一再批評過的小兒作爲，基於事實與邏輯的嚴謹論證必須是用一塊一塊的磚頭從地基慢慢曡起來的。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-11-15 23:43:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2111152343</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/168240141.html#2111152343</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【外交】【戰略】美國制華歷程分析及對中國外交政策調整的建議 | 弃车成杀]]></title>
    <description><![CDATA[我觉得大多数中国智库不认为美国会因为这次经济危机而导致美元货币出现危机 所以寻求和解 比如中国金融40人论坛里 就会有一个观点 美国会印钱 保持高通胀 高经济增长 直到下一次工业革命出现 美国能印钱 因为他实力强大。   另外实不相瞒 我以前就是数学竞赛进的大学数学系 现在海外博士后才来看社科 但是我觉得社科的逻辑和数学不一样 因为社科的很多东西模糊性要强于数学 比如你说的伽罗瓦理论 每个定义都是确定的 因果关系也是确定的 充要条件就是充要条件 充分条件就是充分条件 但是社科很多都有模糊空间。。 因果关系也容易反 
 <br><br>----<br><br>
做這類分析必須考慮美國行政效率的指數下降現象，典型的案例是加州高鐵的建造時程和價格，所以要靠印錢完成“下一次工業革命”，即使假設無限印錢毫無代價，可以指數性地提高投資額，時間上的拖延卻是無解的。而且不只是執行效率有問題，在資金配置上，現代美式體制内公關謊言充斥，拜30年前的遺產，沒有落入大對撞機的陷阱，並且留下一個强大的半導體產業，但2000年之後就因爲無限印錢而使市場紀律和政治文化進一步腐朽，當前幾十個核聚變公司幾億幾億地從市場吸錢，比起SPAC的危害居然還微不足道。換句話説，即使資金能無限成長，投資效率也會因應地下降，長期來看，很可能是絕對負面的事；這裏的典型案例是16世紀的西班牙，從美洲獲得比原本GDP高出一個數量級的金銀礦，結果卻是迅速腐敗，成爲新進强權的獵物。我自己在大二開始對歷史有真正的興趣；在研一遇上六四事件，開始思考政治體制的問題；到研四明白高能物理是死路一條，爲了留下後路，開始閲讀經濟性文章。30多年的自我訓練，至今也不過是掌握了小部分最重要的議題罷了。例如現在經濟學裏的周期理論，還是依靠外加（Exogenous）變數直接驅動周期性（這竟然是近年諾貝爾獎的得獎研究），這顯然是錯的：實際機制必然是内生（Endogenous）自發的波動；如果我的專業是經濟學術界，當然會花幾年時間去把正確的理論研究出來，但我是無正式職位的散人，時間的最佳應用在於當中國的Walter Lippmann。一旦決定了人生的大方向，就應該一往無前、專心致志地努力，放棄遠離核心任務的課題，把可用的時間精力專注在傳播和教學上。作爲數學家，要思考社科問題，的確是很極端的轉變；物理原本就是等效理論，連定義都是操作型的，如果對所學有正確深刻的理解（然而在論文至上的體制原則下，能做到這點的是極少數），並不難應用到社科議題上。我對你的建議是，先習慣操作型定義的思路，同時從歷史著手，吸收大數量的案例，然後慢慢地歸納出其中的脈絡，一步一步提升自己思維的Metalevel。這一般需要至少幾十年的全神投入，不過我的博客可以幫助讀者加速這個過程。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-11-15 23:18:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2111152318</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/168240141.html#2111152318</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【外交】【戰略】美國制華歷程分析及對中國外交政策調整的建議 | 乌鹊南飞]]></title>
    <description><![CDATA[即使不知道美国是一个把自己都感动了的骗子，而仅仅知道他是个骗子，这恶意还不够吗？（恶意是主观的，即使认为对方可能有理性，但是这和恶意不冲突啊）我很难相信。。大谈“和平发展”“国际合作”“与国际接轨”的官僚与学术圈惯性是不是更大的原因？说一句冒大不韪的话，现在中方是不是需要一点以前的强硬？（P.S.我完全理解毛时代的反智）我甚至怀疑是不是因为毛时代对外强硬而被国际封锁，导致现在矫枉过正，过分忽视了斗争的必要和急迫？
 <br><br>----<br><br>
中方主張和解政策的幕僚學者，其非理性的動機何在，我無法斷言，不過矯枉過正的確是值得考慮的可能性之一，畢竟我們在學術管理上已經遭遇過了。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-11-15 20:53:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2111152053</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/168240141.html#2111152053</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【外交】【戰略】美國制華歷程分析及對中國外交政策調整的建議 | 雷霆霹雳震霪霾]]></title>
    <description><![CDATA[我记得王兄之前在‘再談統一’一文中提到过假定26年左右是中共武统重要的时间点，其中很重要的原因之一是习近平可能在27年卸任，他不会把台湾问题留给下一任。如今六中全会通过第三份历史决议，巩固了习近平的政治地位，为其长期执政铺平了道路。而且从提拔年轻人(主要是75后)的进度来看，习似乎也规划在接下来十几年里以某种方式掌握权力，37年时再正式交班。那么武统的deadline是不是也因而延长了？
 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-11-15 10:20:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2111151020</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/168240141.html#2111151020</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【外交】【戰略】美國制華歷程分析及對中國外交政策調整的建議 | desertfox]]></title>
    <description><![CDATA[完全同意王先生對彝圪學殅的回覆。身在美國，對於他們的仇中我們常時的瀏覽當地媒體那是有深切的體會。這跟台灣仇中的犬吠火車完全不在同一個量級上，美方是想置你於死，事情就是這麼簡單。大陸民間如果還有人想和那就是頭腦不清，是很危險的。我想中央則不至於如此，現在的隱忍唱和只是磨礪以待。我尤其讃成王先生的建議，時機恰當時就來狠的不能手軟，因為和平從來就不是談出來的。所以現在的問題是對於時機的拿捏和判斷。拖和磨可以是一種戰術然而對方亡我之心不滅，你終要下決心予以痛擊的。美國想與中國在經貿上脫鈎，在我看短期間很難做到，所以有什麼好客氣的？不要再賤賣商品給他了（中國發電量是美國的兩倍GDP卻只有他的70％），尤其他現在通膨嚴重。
 <br><br>----<br><br>
是的，我絕不是好勇鬥狠，剛好相反，我的建議都是在美方是如此自私邪惡的前提下，籌劃如何避免軍事衝突，選擇賦予和平崛起最佳機會的路綫。當前的有限外交和解，本身無關緊要，問題在於美方對外交共識視同厠紙，而中方卻是當真的。如果爲了幾句空洞的友善言辭而自縛手脚，不把握機會對著美國的金融經濟罩門狠打，等後者喘過氣來反而會想要挑選更有優勢的軍事方面來出手，後患無窮。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-11-14 23:39:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2111142339</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/168240141.html#2111142339</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【外交】【戰略】美國制華歷程分析及對中國外交政策調整的建議 | 歪比巴卜]]></title>
    <description><![CDATA[真要定出能够限制美国恶意行动的“范式”或许只能参考putin的提议，全力鼓吹重新召开五常会议，协调国际秩序。
如果这样的协约能谈成，预期至少能换来短时间中美外交和军事的休兵，却不一定限制中方在经济危机阶段的金融财政措施，尽管抬高了英法的议价空间，冷落德国，但却能拉拢俄国甚至法国，毕竟仅靠中国一方也的确不足以压服美国。唯一的问题可能在于美国心高气傲又适逢弱主，而这样的多方协调又明显是限制实力最强的一方，美方不一定会买账。不知这一条路能否走通？
 

 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-11-14 20:22:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2111142022</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/168240141.html#2111142022</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【台湾】【工业】经济的最后支柱  | GUI-龟]]></title>
    <description><![CDATA[分享一些国内半导体产业的现状
我参加了今年计算机专业的秋季校园招聘，出于选择行业的目的，调查过国内半导体行业，对行业有一点粗浅的了解，给各位读者分享一下我的观点。 
我的观点是目前国内半导体行业整个产业链都处于追赶地位，绝不是普通大众认知的“只有光刻机卡脖子”。即便国家在整个产业链上持续投入大量人力财力，国内也很难在短期（五年）内就生产出先进制程的芯片。因为半导体产业链非常长，需要投入追赶的关键节点众多，光靠政府投入是不够的。我认为政府对于半导体产业的政策是用大基金带动民间资本的方法解决财源问题，重点投入产业链各个关键环节的龙头企业。某种程度上，其实是股民为国内半导体行业的发展掏了腰包。当然这种二级市场融资的策略一定会吸引大把骗子入场。 
我先介绍一下这类骗子割韭菜的套路（我不是金融专业的，只了解大概，可能也会有错，对此还请谅解）。过去几年中房美股是泡沫集中地。在这个大背景下，国内有两套致富经，一个是炒房（除了炒房客外，还有恒大这种玩高周转的房企），另一个就是去美股上市。过去几年国内有很多互联网企业都是成立公司后快速做出数据，获得资方认可后拿到融资，之后不断做数据不断融资，直到去美股上市。之后哪怕一地鸡毛洪水滔天也是政府社会去收拾残局，始作俑者早已套现离场。在这个过程中，速度是很关键的因素，只要能把数据快速做出来，前期投入的成本大一些也不要紧（互联网行业的主要成本都是人力成本），因此我们看到了互联网行业的薪资一年比一年高，同时还有共享单车之类的一地鸡毛。程序员所创造的社会价值并不比其他行业工程师创造的社会价值大，薪资的暴涨完全是美股泡沫（美股泡沫又可以追溯到美国人疯狂印钱）带来的溢出。 
最近这套玩法也蔓延到了半导体行业。半导体行业大概可以分成原材料、设备、代工、设计这几大块，其中设计是前期投入较少的轻资产，自然也成了骗子们的热门赛道（重资产则是武汉弘芯这种以骗取政府补助为目的的骗子，是另一种玩法）。今年芯片设计公司大批成立，大批招人，甚至出现了毫无专业经验也要的零门槛社招。只要公司快速做出芯片，买上几篇宣传稿，大吹国产之光，造概念上市后自然赚得盆满钵满。这个过程里最倒霉的就是误入歧途的新人员工，资本套现离场后自然会裁掉这些不再有用的员工，而他们的资历经验又不足以在行业立足，被迫失业。 
从政府的角度看，政府的目标是半导体每个关键节点都能出现一两个有国际竞争力的龙头。如果政府认为骗子们的胡搞不影响最终目标的实现，可能也不会管，而是把这当成养蛊模式的一些必要代价，比如光伏行业最初骗子也不少，但现在也出现了几个有国际竞争力的龙头。当然半导体和光伏行业有很大不同，光伏行业技术上比较成熟，半导体则是真的需要做大量技术攻关的，不知道国家会用什么模式发展半导体产业。 
 
PS：关于零门槛社招的详情可以参考这个链接（https://www.zhihu.com/question/497803325/answer/2216616005），大概就是OPPO子公司ZEKU大规模招聘无数字IC验证背景的社招人员，并配有2-3月的脱产带薪培训，链接里是业内人士详述的行业细节，大体就是互联网那套致富玩法。
 <br><br>----<br><br>
你說的和我的理解重合，適合其他讀者參考。追根究底，這裏的問題在於懂的人不在乎、在乎的人不懂，又是專業知識形成的壁壘，這真的是中共理性治國哲學的軟肋。除了學術界、金融界之外，一般商業管理也是如此，即使簡單如回收外國垃圾一事，也是拖了好幾年，最終既懂又在乎的人依舊是極少數，只好以一刀切來解決。一刀切在垃圾問題上可行，對股市就不然，不過至少在學術方向，有解除學閥政治權力的這一步可做；那也是爲什麽我拿它做提議的考慮之一。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-11-14 19:14:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2111141914</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908770.html#2111141914</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【外交】【戰略】美國制華歷程分析及對中國外交政策調整的建議 | 路哥哥]]></title>
    <description><![CDATA[从一个普通中国人的角度看，不谈其他事情，就说美国制造台湾独立、造谣新疆、打压中国科技发展，每一件事情都算是不共戴天之仇。这种情况下，实在不理解为什么会有人提出中美夫妻论，以及要谈什么合作。一般人可以想不出具体打击美国的手段，但不应该认识不到美国对中国的恶意。如此情况下，为什么会有如此多的绥靖态度？是不是本身有利益渗透？
 <br><br>----<br><br>
他們都是聰明人，但也都有兩個先天的嚴重缺陷：首先是受教育期間欠缺嚴謹的邏輯訓練，往往不自覺地以直覺、聯想、習慣和衆議來取代因果推演。其次是英文能力不夠，無法直接體會英美的邪惡文化和深刻敵意。前者可能是文理分科不合理的問題，我已經多次討論過了。後者在導致最終誤判的過程中，有幾個特別普遍的誤解，我在此稍作討論。首先，他們雖然也看到英美傳媒對中國的造謠抹黑，但推己及人，自動以爲那只是給普羅大衆消費的普通内宣，決策階級另有一套信息系統，所以Biden、Blinken和Sullivan等人心裏應該明白新疆等等議題是無中生有的外交籌碼。然而真相是，英美體系下的事實，原本就是隨群衆的主觀意識而自由演化的，他們的造謠抹黑，是一種湧現現象，每一個官員、編輯、記者都貢獻0.0001%，同時也真心相信其他的那99.9999%都是事實，所以自己的造假是在為“Greater truth”服務。換句話說，國務院官員可以在資助、安排東突僞造指控的同時，良心非常滿足，認爲自己假造的證據，只是被中方遮掩而無法直接獲取，己方的努力只是跳過這個技術問題來“揭發真相”。因此決策階層其實也完全相信中國是反人類的邪惡軸心，即使在道德層面也有强烈的厭惡仇視情緒。其次，中國是一個人情社會，尤其是體制内脫穎而出的人，必然很會搞關係，所以難免在外交上又推己及人，也想要搞好人情關係，以爲這能帶來通融方便。然而Anglo-Saxon的長袖善舞和中國的人情關係有本質上的差別，前者是基於個人主義、極爲現實的交易性關係，尤其在霸權爭奪和種族歧視的背景下，表面上的和善純粹是爲了有機會時捅刀的方便。如果中國也能日常勾肩搭背、稱兄道弟，等到美方有需要時就立刻落井下石，我倒也不會擔心了，但這顯然不是中國外交的行爲模式，所以戰術和解真不是適合中國當前戰略需要的正確路綫。最後，有些人可能是想要拉攏“溫和派”（Kerry）以孤立“激進派”（Blinken和Sullivan)，但疏不間親，這頂多只對溫和派主管個人有效，不可能影響其他部門。在Trump政府裏，Mnuchin能幫忙，不但是因爲他主管的業務與貿易戰息息相關，更重要的是他原本就代表華爾街的利益，所以總統也得讓他三分。現在全憑簡單聯想而試圖對Kerry重施故技，卻沒有考慮當前氣候議題並非美方打擊的重點，以及Kerry根本沒有什麽政治能量，真是太天真了。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-11-14 16:26:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2111141626</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/168240141.html#2111141626</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【外交】【戰略】美國制華歷程分析及對中國外交政策調整的建議 | 彝圪學殅]]></title>
    <description><![CDATA[后续
我想我应该算是本博客的忠实读者了，但虽然王先生的每句话作为单独论点我都见过，但是全部串起来形成的统一政略思想我还是直到刚刚通过这种问答的形式才彻底理解。我想您在写内参时的目标读者在接受论点的过程中恐怕也会遇到和我相同的情况。由于事关重大，尤其是上层楼里的最后一段，希望王先生能不厌其烦通过已有管道上达。 这样国师级的思考是需要横跨军事、金融、战略的高级知识分子进行细致的通盘考虑才能形成的，14亿人也许只有您一人能做到。请您一定坚持以自己的方式正高层视听。
 

 <br><br>----<br><br>
唉，我想以前也提過，智庫文章上送，不像外人想象的那麽直接容易，底層根本無權決定送往哪個部門，一般是反過來由行政單位指定題目，限時提供。我的文章與衆不同，尤其不方便，智庫主管得先代爲翻譯成官話，任何批評性的論述基本就此消失。我的希望，是體制内年輕的幕僚和學者能主動到博客來，直接吸收我的論點，然後再轉述上傳。畢竟大國博弈的戰略戰術，可能是人類社會最重要、最嚴肅、最複雜、最精奧的議題，如你所説，要做出正確判斷所需的先決知識和論證是全方面的，我在博客用來介紹這許多不同角度的文字已經極爲精簡、沒有一句廢話，但還是用了上百萬字。針對你的問題來做回答，老話獲得新意，其實是誠實嚴謹的邏輯辯證（Dialectic）所帶來的提綱挈領效應，是我重視留言欄討論的用意。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-11-14 15:37:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2111141537</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/168240141.html#2111141537</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【外交】【戰略】美國制華歷程分析及對中國外交政策調整的建議 | 彝圪學殅]]></title>
    <description><![CDATA[回复先生在前两楼（51、52楼）对中方近期对美友善的评论
抱歉，也许是我没读懂先生在第49楼第一段第4点的回复。因此想展开一谈。
翟东升在事实方面的认知其实和王先生差不多：拜登很可能在中期选举以后开始跛脚，且2024年连任的概率并不高。因此要做好2024之后中美关系又回到自由落体状态的准备。但他的应对策略和王先生有区别：他认为应该在近期抓紧美方有求于中方的时间窗口给中美的“新型大国关系”定下一些良性互动范式。让中美关系不至于在拜登继任者上台后彻底崩盘。（链接影片约93分钟开始）
他作出这一建议的基础判断是认为共和党已经被反共民意绑架，中方无法与之进行任何合作；但民主党方面Biden政府却在整体反中背景下留下很多合作的通道或夹缝，应该加以利用。（他有强调他这一观点和国内智库主流观点“Biden比Trump还坏”相左。从影片55分开始他在半小时内断断续续碎片化地比较了Biden和Trump。）王先生是否认为他这一判断有误？ 
另外，我想中方特意选在气候议题而不是贸易或疫情议题上给美方递橄榄枝，也有想要把这些政治得分给到Kerry而不是Blinken等人的考虑。
 

 <br><br>----<br><br>
答案都是博客一再解釋過的：所謂的“合作通道/夾縫”，其實是白左外交理論中打擊/停火的單向自由選擇權。美國全民，而不只是共和黨人，一致同意中國是反人類的邪惡軸心，“良性互動”從何談起？至於“範式”更加不適用於美國政治，他們言而無信、出爾反爾，你以爲是Trump一人的問題嗎？Biden即使連任無望，也必須設法減少民主黨在國會席次上的損失，怎麽可能冒全民之大不韙和中方真正和解？而且他越是在對中打擊上猶豫，越會引誘共和黨對手在競選過程凸顯這個話題來做攻擊，那麽下一任總統也必然更加極端。在美國民意和政治體制的現實條件下，中方頂多能爭取減低關稅，所以和戴琪談判我不反對。然而其餘的諂媚動作，徒然鼓勵美方得寸進尺，毫無任何實際收益的可能性：高峰視頻會議固然談不出真正成果，氣候問題中國自己做自己的事就好了，扯上美國幹什麽？難道你真指望他們可能捨己爲人、資助落後國家嗎？這還沒有考慮2024年黨派輪替，必然又有反復。當然，未來三年中美外交官聚會、吃喝、談笑的頻率可以大幅提高，有些人會想要把它與成功外交劃上等號，但是中聯辦正是以類似的標準執行了17年，後果是什麽？然而鄉愿心態的最大危險，還是在於未來幾年美國經濟有摔落斷崖的可能，届時中方是應該處於“合作”模式，還是趁機解除美元霸權，一次性解決美國仇中的問題？中美夫妻論者喜歡談英美霸權和平交接，但是美國正是在一戰、二戰和1956年運河危機，一連三次趁人之危，對英國在金融財政上落井下石，才成功逼迫後者和平退讓。要讓美國人心甘情願地坐視中國崛起，只有兩條道路：一是像美國對日本和德國那樣在軍事上徹底打服，二是像美國取代英國那樣從金融財政方面釜底抽薪。我覺得在核子時代，第二條路遠遠更合適，那麽現在全心去搞和解，不正是事先放棄天賜良機，反而提高最終兵戎相見的機率嗎？
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-11-14 12:55:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2111141255</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/168240141.html#2111141255</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【台湾】【工业】经济的最后支柱  | 韭菜盒子]]></title>
    <description><![CDATA[中国半导体产业政策
王先生曾指出，半导体产业发展的正确方向是参考过往的高铁和核电的产业政策，即由央企领航进行攻关。然而半导体产业有一个很大不同，核电和高铁在央企做出突破前并没有技术和管理优秀的民营企业，这和半导体产业有很大不同。例如中芯国际在梁孟松博士加盟后已经展现了强大的研发和管理能力，为什么不能是由政府直接出面，大力支持中芯国际等优秀民营企业的发展呢？
 <br><br>----<br><br>
半導體產業技術比高鐵和核電還要複雜得多，我説的是由國家統籌規劃、協調努力，可沒有說指定一家國企來搞。你的程度還不到適合在這裏發問的層次。博客現在讀者越來越多，我越來越忙，不再能像以往那樣遷就；請先潛水一年，看看有多少長進，再來參與討論。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-11-14 12:39:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2111141239</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908770.html#2111141239</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【學術管理】從假大空談新時代的學術管理 | 芳草鮮美落英繽紛]]></title>
    <description><![CDATA[觀察者網昨天以觀網編輯為名在左欄發的文章《中國量子計算到底有多領先，看看這個“桶”》，或許能解釋《科工力量》為何不與先生聯絡了，因為觀網編輯已經對這方面的報導方式定調了。文中吹捧之餘，對量子計算的負面看法僅提到”在一些特定領域的問題上相對經典計算有優勢，並不能替代經典計算機”，並沒具體分析在這些特定問題上的優勢究竟有什麼價值，更避談在距離已知真正有價值的應用仍有8個數量級的問題。
從文中談到中美兩國每年為量子計算研究提供的資金都超過1億美元來看，中方的投資還在先生所提出的跟上第一梯隊的戰略目標內，並沒有失控。文中最後談通用量子計算機時，提到用五年的時間攻克量子糾錯的難關。這裡的時間很具體，但所謂攻克量子糾錯的難關是要達到什麼具體標準，並沒有說得很清楚。我想請教先生如何評估這個目標。
 <br><br>----<br><br>
這裏是美國行内人的評論：https://www.youtube.com/watch?v=-j1-5P-0qG4因爲量子計算是整個行業一起自欺欺人，你不用管他們的主觀態度，直接找客觀事實就行了。這裏最重要的客觀事實，是和兩年多前的Google Sycamore（參見前文《Google的量子霸權是怎麽回事？》）相比，主要的改進在於從53個量子位元提升到56個，增加了5.6%。你用對數去算一下，可以簡單得到以這個改進速度，每提升一個數量級，要花大約84年；8個數量級就是672年。別忘了，Moores Law不但改進速度是對數綫性的，投資也成指數增加，例如最新的5nm Fab耗費200億美元一座。換句話說，中國政府只要不斷依指數增加投入（100年後就可能達到每年一億億元），在2690年代前後應該可以破解2020年代的古典密碼。至於所謂“特定領域”有相對優勢，我以前已經反復解釋過了，是先射箭再畫靶的騙人花樣：這些特定領域，從來都沒有什麽用處，被Scott Aaronson特別挑選出來寫論文，唯一的考慮只在於它們是量子計算機自然運作的結果。什麽幾億億倍的速度，純粹是56單元多體系統的先天複雜性所造成的。即使是古典力學的三體問題都沒有簡單的解答，那麽56體的量子作用，模擬起來當然很花時間。我家這隻狗，自帶10^30個電子，它只要一秒左右就能完成排氣過程，這要比用電腦來模擬快上10^N倍，N可能大於一個Google。依照Aaronson的邏輯，這隻小狗是超超超級量子計算機，在仿生模擬的科目上，有著近乎無限的量子霸權。正文裏說量子計算頂多循半導體的前例，每18個月密度加倍；依這個速率，兩年下來位元數要成長為2.5倍，亦即130多個。所以中國量子計算的新“突破”，其實反而代表著其進展速率遠低於半導體，也就讓前景更加大幅黯淡了。他們越加誇下海口，說要在5年内解決量子糾錯的難關，應該類似全球核聚變團隊都在競相加碼吹牛（最近有一家叫做Helion Energy的公司，剛剛承諾要在2024年實用化，並且藉此騙到了五億美元），是因爲情勢緊迫，必須在謊言被拆穿之前盡可能大撈一筆。我的這篇《從假大空談新時代的學術管理》，據説被官員們廣爲傳閲，那麽等離子所和潘委員之所以開始着急，我可能有所貢獻。至於《觀察者網》和我保持距離，是我事先就預期的説實話的代價，只要有人聼，都是值得的。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-11-14 04:54:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2111140454</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/155306037.html#2111140454</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【外交】【戰略】美國制華歷程分析及對中國外交政策調整的建議 | 路哥哥]]></title>
    <description><![CDATA[我想像中国完全可以搞一些强硬的主张，之前有个中美海上相遇规则，中国可以这样提：中国主张以国际日期变更线为界，这边相遇美国让中国，那边相遇中国让美国。以公平为名，压迫美国的攻击性行为。另外当美国找中国合作时，中国指出：中美可以合作，但必须加一个前提，美国必须停止一切仇视中国的行为，如果中国认为美国进行了仇视行为，中国有权终止合作。造谣新疆、支持台独以及其他一些类似行为都算仇视行为。
 <br><br>----<br><br>
這些選項，雖然理想，但太過不切實際，完全沒有實現的可能，反而浪費外交能量和管道。在這方面，俄國同樣有先進經驗：Putin早就專注在最起碼的雙邊關係之上，尤其是大使館和領事館被過度裁撤的問題；這裏的始作俑者是Obama，在2016年大選後，以Russiangate（亦即號稱俄方干涉美國大選，Trump有把柄在Putin手裏）為藉口，不但驅逐俄國外交官，還把俄方在美房產扣押充公。Trump下臺之後，證據不斷被挖掘出來，發現那些指控都是Hillary團隊為選舉而捏造的，連如何層層外包的過程都已經被徹底確認，但Biden對最起碼的大使館復員都不肯談，畢竟黨爭重於一切。只要對美國外交政策習性有點實際觀察瞭解的人，都知道和解就是一個幻想；中國在外交國安上表現得如此幼稚，實在令人扼腕。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-11-14 03:03:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2111140303</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/168240141.html#2111140303</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【外交】【戰略】美國制華歷程分析及對中國外交政策調整的建議 | yyds]]></title>
    <description><![CDATA[1、中美气候宣言，习拜视频会议解决关税问题，都是可以合作的良性互动，对美释放善意，符合中方的展现负责任大国的形象的定调，弥补自身宣传的短板（效果不一定好），都是合理的选择（降关税是双赢、气候问题是全人类问题不应该用零和博弈的思维看待）。
2、长远看，当中国产业转型成功不在依赖低端制造业，科技脱钩，必然会形成两个系统，中美脱钩是必然，在一些领域应该早做准备，甚至优势领域主动脱钩摆脱依赖，不应该幻想美国会接受现实与接受中国崛起，而不是两败俱伤（拜登白左主义和川普主义没有本质区别，都是非理性，底层逻辑都是基于种族歧视，而且美国民选会放大这种非理性民粹），要有足够的威慑。
3、未来人口增长红利主要集中在东南亚和非洲，中国的布局
能保证未来经济增上率维持在高水平，加上科技投入效率提高，跨过发展中国家陷阱，超越美国只是时间问题，所以战略层面保持定力没问题，但战术要对冲战略风险，应该更加主动保持灵活而不是被动还击
 <br><br>----<br><br>
你從第二段開始是讀書心得報告，無需評論。但是第一段有個很大的問題：雖然單獨來看，當前的和解步驟本身算是雙贏，但如果我們提升一個Metalevel，從大局背景以Game Theory博弈論（這裏的根本問題似乎又回到文理分科不合理，導致國安外交的智囊幕僚居然普遍欠缺數學訓練，沒有學過博弈論！）來看雙方決策的心態，就不再是正面的敘事。首先從中方角度來看，戰術上尋求和解、戰略上準備長期對抗，固然也是可行的道路，中方智庫的言論卻不讓人樂觀：所謂美國的長期戰略利益在於接受中國崛起，只等新的理性政權上臺，這樣的説法在大國競爭下的戰略戰術謀劃中不應該有任何地位。畢竟如果人的理性能靠得住的話，就不會有兩次大戰，美式絕對自由主義經濟學也就應該行得通。事實上，我反復論證過民選制的强大反智效應，中方不但有英美這些例子，而且和台灣、印度、香港打交道的切身經驗記憶猶新，實在沒有藉口繼續堅持已經被證僞過無數次的錯誤假設。從美方的角度來做分析，這些戰術和解的壞處就更加簡單明晰：Blinken和Sullivan所代表的白左外交理論，正是鼓吹美國可以吃乾抹净，單向自由選擇脫鈎和打擊的方向，然後對方仍舊會逆來順受，接受美方不想承受衝突結果時偶爾遞出的橄欖枝。所以任何和解都成爲這個外交理論的正面驗證，加强並支持這批人和這個理論的政治地位，保證後續的打擊强度不斷升級。這裏中俄面臨的正是古典的Prisoners Dilemma囚徒困境：前期和解的好處由中國一家獨享，後續美國升級打擊卻是俄方一同承受，短期看是中美占了俄國的便宜，長期整體來看是三輸；別忘了，囚徒困境又分一次性和反復性兩種，其最優解是剛好相反的，難道中方以爲世界到今年底就會停止運行嗎？如果這還不算是犧牲長期利益來換取短期享受的短視近利、飲鴆止渴，我不知道什麽才夠格。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-11-14 00:03:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2111140003</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/168240141.html#2111140003</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【外交】【戰略】美國制華歷程分析及對中國外交政策調整的建議 | passer_by]]></title>
    <description><![CDATA[ 
王博觉得2024年川普回来的机会还剩多少？下一任台上是共和党或者民主党对2026前后的统一台湾有什么差异性的影响吗？
 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-11-13 16:42:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2111131642</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/168240141.html#2111131642</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【外交】【戰略】美國制華歷程分析及對中國外交政策調整的建議 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[川普可能无意中还加速了共和党从松散利益联盟到一个纪律性政党的转化. 过去共和党在意识形态上一致, 但是在选举组织方面, 仍然仰仗各州的名门望族在当地的影响力. 川普的出现, 使得共和党选民越过当地豪强, 直接与领导人物互动. 凡是不得到川普支持的地方豪强, 要么叛入民主党阵营(例如在亚利桑那州有极大号召力的麦凯恩遗孀及其家族), 要么落选参议员(例如阿拉巴马州的Jeff Sessions). 川普离开后, 这种集中化的组织趋势是否会延续, 也是个值得思考的问题.
 <br><br>----<br><br>
這個效應只影響黨内初選，在大選往往有反效果，而且這次Virginia州長勝選，靠的正是完全忽略Trump，所以過去這年，共和黨實際上是在走鋼絲，一方面依舊接受Trumpism教義，另一方面卻盡可能不談其人。這當然不是一個穩定態，到2024年大選必然會有所轉變。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-11-12 10:42:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2111121042</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/168240141.html#2111121042</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【外交】【戰略】美國制華歷程分析及對中國外交政策調整的建議 | 死文法师]]></title>
    <description><![CDATA[翟东升教授的内部演讲
10月28日，翟东升教授在海南的演讲，链接如下，与本文相关的谈了几个有意思的观点。


https://www.youtube.com/watch?v=WQkY0l33RVc&amp;t=2100s

1.美联储表面中立，实际上利率的指定主要和政府对国家经济需求看齐，美联储利率政策与联储主席本人党派忠诚关系极大，因此即使Powell在上半年表现为配合拜登政策，维持低息，最近仍然传出将会由Brainard接任。2.由于1中的观点，鉴于美国目前严峻的经济形势，Brainard接任后与Yellen仍然会维持宽松的货币和财政政策，但是这个导致的全球性通胀会更加严重。3.美联储的低利率集中在密集融资的长期国债上，而在短期国债在局部性的利率高，这样有利于减小融资成本，维持美元信用，避免出现新债还不上旧债利息的情况。4.拜登目前由于民意支持低下，在发现中期选举基本稳输，不可能连任，有效执政仅剩下1年多时间的情况下，可能会改变和上任以来对中国强硬换取中期选举胜利的策略，转向双边合作，构建新的大国关系，中国政府正在致力于形成纸面上的大国关系协议，为未来3年后民粹共和党上台先上保险。5.美国基层治理高效，然而美国高层高度腐化，加上08金融危机和16年川普上台，已经失去了打压中国最好的时机，因此未来如果是理性的美国政党上台，应当会寻求如英美霸权交接一样的平稳过渡。
对于上述几个观点，都是先生文章中有所提及的。有几个问题想要请教先生：1.翟教授的观点1在王博士看来是否合理，按照翟教授观点1的观点，如果美联储应该会在未来几年坚持货币宽松政策，那么单纯的日益严重的通货膨胀最终会导致金融危机的发生吗？中国作为制造大国，承担日益提升物料成本，同时还给美国稳定物价做冤大头，这种情况中国应该怎么破解呢？2.先生曾经谈及的SPAC的泡沫是此次金融危机的主要原因，在目前宽松的货币政策下，会不会由于子弹充足，使得系统性的金融大危机拖后3年到川普上台呢？3.目前美国的提振经济的预算法案，在各方扯皮下大打折扣，提振经济的效果有限，不知道在中期选举后，跛脚的拜登政府有什么手段可以刺激经济呢？4.王博士已经大半年没有上八方论坛了，不知道何时能上，希望听到到您的真知灼见。最后祝王博士身体健康万事如意。


 

 <br><br>----<br><br>
先依據你的説法來評論第一段：1.首先，美聯儲的忠誠不針對政黨或總統，而在於金融行業。美聯儲主席的決策，當然會配合政府開支，但這不是出於政治考慮的協作，而是被動地擦屁股；換句話説，優化的標準依舊是金融業的利益，而不是政黨的偏好。2.其次，美聯儲對金融業的影響力，有50%左右是裝腔作勢搞出來的“Confidence”信心（Greenspan時期曾經是90%），如果換新人這方面立刻受損。所以如果我是Biden，就會讓Brainard留在副主席層級；但他是白左教的忠實信徒，爲了性別而讓Brainard硬上並非絕無可能。3.美國濫發國債從來就不是直接違約的問題，因爲總有美聯儲來兜底；它的危險在於間接地推高通膨，然後導致貨幣政策徹底失控；這一點我已經解釋過幾百次了。4.我很早就説過，一般人到35嵗之後，三觀就絕對硬化了，必須是有科學素養的聰明才智之士，用心壓制自己的反射性直覺，才能接受新的事實證據，扭轉成見，選擇理性最優解。你覺得Biden、Blinken、Sullivan這些人，算得上“有科學素養的聰明才智之士”嗎？5.民選制的反智效應，隨時間而做指數增强。晚清沒有那個問題都撐了70年還死不悔改，英國打了兩次大戰、被掏空兩個世代才承認霸權衰落，美國獨霸資源豐富的美洲，要在沒有世紀級災難的前提下做出深刻反省，必須有更高一級的智商，這絕非目前就可以確定的事。至於第二段：1.我不是已經反復建議，徹底放棄中美夫妻論，主動挑選有利己方的角度來脫鈎？這除了替代美元之外，也應該考慮美國的經濟周期和金融需要，反其道而行。2.美國的下一個經濟危機，是否會在兩三年内發生，尚且不能確定，所以更加不可能事先確認其主要導火綫來自何處。我的論點是，不同於2000年問題重心在股市，而2008年是房地產，這輪泡沫被美聯儲全力拖延，已經擴散到金融和經濟的每一個角落，SPAC只是股市方面最離譜的現象；災難固然可能引發自SPAC，其它的候選多得很。正因爲如此，我個人覺得能拖到2024年大選而不爆發經濟危機的機率，是小於一半的。3.Mid-Term選舉之後，總統跛脚兼無能，只能靠行政命令搞白左花樣，要挽救經濟你想得太多了。4.最近真忙得不可開交，只好優先學習，保證持續長進；連内定的下一篇博文都已經拖了一個月，所以要等有空才能再上《八方論壇》。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-11-12 10:12:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2111121012</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/168240141.html#2111121012</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【外交】【戰略】美國制華歷程分析及對中國外交政策調整的建議 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[很可能不仅仅是电动车行业会 2025 年前大发展, 我大胆猜测整个mobility industry都可能会受益于电池和AI的普及化, 廉价化而革新, 中低速的无人载具运用于安保巡逻, 邮件快递, 室内清洁, 园林护理等等, 参照大疆无人机. 预计会有一批创新企业涌现带动下一波发展. 不过这里主要谈国际战略, 偏题太远就不细聊了.



 <br><br>----<br><br>
其實和國際戰略關係很大：不但日本的衰敗指日可待，德國車企也喪失了核心技術，反而必須依賴中韓電池供應商。他們頂多只能在汽車這個下游消費性行業上和Tesla競爭，那麽生產綫就必須模仿後者的高度自動化來減低成本，但是VW的總裁正在因此而面臨工會的强力反彈，他的職位被“put under review”；這對德國經濟不是好兆頭。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-11-12 08:18:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2111120818</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/168240141.html#2111120818</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【學術管理】中國的學術管理問題來自基本的邏輯謬誤 | 韭菜盒子]]></title>
    <description><![CDATA[日韩的学术管理比较
韩国近几十年经历了奇迹般的经济腾飞，且拥有5千万人口，但是诺贝尔奖菲尔兹奖等科学最高奖项中却鲜见韩国获奖者。对比邻国日本，其人口是韩国的2倍，可是本国诺奖获得者却远远高于韩国的2倍，是否说明韩国学术管理也有类似中国的学术腐败问题？日韩的学术管理对中国有何启示？
 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-11-12 06:35:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2111120635</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/167471825.html#2111120635</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【外交】【戰略】美國制華歷程分析及對中國外交政策調整的建議 | AAB]]></title>
    <description><![CDATA[Biden's 'infrastructure week'
The Biden admin. and the Dems are understandably desperate to paint it a win, but the real achievement here might be shifting the infighting to within the GOP. Senators are already playing the commie card on Twitter and whatnot. Would this possibly turn the tides enough for the mid-terms?
Apart from US politics and rhetoric though, wouldn't the bill be beneficial to the US even in view of the reductions? The hard infrastructure spending seemed to remain fairly sizeable even after the cuts. Or is it yet another case of 'too little, too late'?
 <br><br>----<br><br>
21世紀美國的兩大政黨，雖然都仍舊以選舉勝選為目標，其實在組織和運作上高度不對稱，有著本質上的差異：民主黨才是傳統印象中民選制下由各種基層利益集團組成的鬆散政黨，共和黨則由於過去半個世紀歸順屈從右翼富豪集團的徹底掌控和改組，獲得了若干革命性政黨的内部紀律和一致性。例如宣傳媒體，民主黨系的名目繁多、各自爲政，在政治任務上主要作爲對外鬥爭的喉舌；共和黨的主流卻就只一家《Fox News》，而且其攻擊撻伐往往是爲了對内肅清異見、維繫思想“純潔”。所以共和黨的“内鬥”和民主黨的是兩回事；像是這次13個衆議員投票支持基建法案，原本就只是圖利轄區内土豪，並沒有違反共和黨的基本教義，更不像民主黨的Joe Manchin那樣嚴重損害黨的核心利益，所以被罵純粹是内部紀律的需要，如果有實際懲罰，也只反過來更加强化向心力，不會影響中期大選的大局。當然Trump是一個異類，他的絕對自私和自信往往違反了黨的利益，但是我認爲這是一個“exception that proves the rule”：2016年他在黨内初選中勝出之後，《Fox News》被迫進行了徹底的内部清洗和轉向，很明確地示範了共和黨系的紀律是如此的强大和重要，他們寧可被Trump綁架，也不願冒真正内鬥的危險。1萬億咋看下不少，實際上完全不足以扭轉美國國勢衰退的脚步，反而在未來兩三年的關鍵問題（亦即金融財政）成爲額外的包袱。我認爲不只是Too little, too late，長期來算都不一定是正面的。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-11-11 15:55:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2111111555</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/168240141.html#2111111555</link>
    </item>
    </channel></rss>
    