
    <rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
    <title><![CDATA[王孟源有新回复]]></title>
    <atom:link href="https://taizihuang.github.io/wmyblog" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description><![CDATA[王孟源有新回复 (https://github.com/taizihuang/wmyblog)]]></description>
    <generator>Github</generator>
    <webMaster>Taizi Huang</webMaster>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>11-12 14:23 +0800</lastBuildDate>
    <ttl>5</ttl>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【外交】【戰略】美國制華歷程分析及對中國外交政策調整的建議 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[川普可能无意中还加速了共和党从松散利益联盟到一个纪律性政党的转化. 过去共和党在意识形态上一致, 但是在选举组织方面, 仍然仰仗各州的名门望族在当地的影响力. 川普的出现, 使得共和党选民越过当地豪强, 直接与领导人物互动. 凡是不得到川普支持的地方豪强, 要么叛入民主党阵营(例如在亚利桑那州有极大号召力的麦凯恩遗孀及其家族), 要么落选参议员(例如阿拉巴马州的Jeff Sessions). 川普离开后, 这种集中化的组织趋势是否会延续, 也是个值得思考的问题.
 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-11-12 10:42:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2111121042</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/168240141.html#2111121042</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【外交】【戰略】美國制華歷程分析及對中國外交政策調整的建議 | 死文法师]]></title>
    <description><![CDATA[翟东升教授的内部演讲
10月28日，翟东升教授在海南的演讲，链接如下，与本文相关的谈了几个有意思的观点。


https://www.youtube.com/watch?v=WQkY0l33RVc&amp;t=2100s

1.美联储表面中立，实际上利率的指定主要和政府对国家经济需求看齐，美联储利率政策与联储主席本人党派忠诚关系极大，因此即使Powell在上半年表现为配合拜登政策，维持低息，最近仍然传出将会由Brainard接任。2.由于1中的观点，鉴于美国目前严峻的经济形势，Brainard接任后与Yellen仍然会维持宽松的货币和财政政策，但是这个导致的全球性通胀会更加严重。3.美联储的低利率集中在密集融资的长期国债上，而在短期国债在局部性的利率高，这样有利于减小融资成本，维持美元信用，避免出现新债还不上旧债利息的情况。4.拜登目前由于民意支持低下，在发现中期选举基本稳输，不可能连任，有效执政仅剩下1年多时间的情况下，可能会改变和上任以来对中国强硬换取中期选举胜利的策略，转向双边合作，构建新的大国关系，中国政府正在致力于形成纸面上的大国关系协议，为未来3年后民粹共和党上台先上保险。5.美国基层治理高效，然而美国高层高度腐化，加上08金融危机和16年川普上台，已经失去了打压中国最好的时机，因此未来如果是理性的美国政党上台，应当会寻求如英美霸权交接一样的平稳过渡。
对于上述几个观点，都是先生文章中有所提及的。有几个问题想要请教先生：1.翟教授的观点1在王博士看来是否合理，按照翟教授观点1的观点，如果美联储应该会在未来几年坚持货币宽松政策，那么单纯的日益严重的通货膨胀最终会导致金融危机的发生吗？中国作为制造大国，承担日益提升物料成本，同时还给美国稳定物价做冤大头，这种情况中国应该怎么破解呢？2.先生曾经谈及的SPAC的泡沫是此次金融危机的主要原因，在目前宽松的货币政策下，会不会由于子弹充足，使得系统性的金融大危机拖后3年到川普上台呢？3.目前美国的提振经济的预算法案，在各方扯皮下大打折扣，提振经济的效果有限，不知道在中期选举后，跛脚的拜登政府有什么手段可以刺激经济呢？4.王博士已经大半年没有上八方论坛了，不知道何时能上，希望听到到您的真知灼见。最后祝王博士身体健康万事如意。


 

 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-11-12 10:12:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2111121012</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/168240141.html#2111121012</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【外交】【戰略】美國制華歷程分析及對中國外交政策調整的建議 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[很可能不仅仅是电动车行业会 2025 年前大发展, 我大胆猜测整个mobility industry都可能会受益于电池和AI的普及化, 廉价化而革新, 中低速的无人载具运用于安保巡逻, 邮件快递, 室内清洁, 园林护理等等, 参照大疆无人机. 预计会有一批创新企业涌现带动下一波发展. 不过这里主要谈国际战略, 偏题太远就不细聊了.



 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-11-12 08:18:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2111120818</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/168240141.html#2111120818</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【學術管理】中國的學術管理問題來自基本的邏輯謬誤 | 韭菜盒子]]></title>
    <description><![CDATA[日韩的学术管理比较
韩国近几十年经历了奇迹般的经济腾飞，且拥有5千万人口，但是诺贝尔奖菲尔兹奖等科学最高奖项中却鲜见韩国获奖者。对比邻国日本，其人口是韩国的2倍，可是本国诺奖获得者却远远高于韩国的2倍，是否说明韩国学术管理也有类似中国的学术腐败问题？日韩的学术管理对中国有何启示？
 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-11-12 06:35:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2111120635</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/167471825.html#2111120635</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【外交】【戰略】美國制華歷程分析及對中國外交政策調整的建議 | AAB]]></title>
    <description><![CDATA[Biden's 'infrastructure week'
The Biden admin. and the Dems are understandably desperate to paint it a win, but the real achievement here might be shifting the infighting to within the GOP. Senators are already playing the commie card on Twitter and whatnot. Would this possibly turn the tides enough for the mid-terms?
Apart from US politics and rhetoric though, wouldn't the bill be beneficial to the US even in view of the reductions? The hard infrastructure spending seemed to remain fairly sizeable even after the cuts. Or is it yet another case of 'too little, too late'?
 <br><br>----<br><br>
21世紀美國的兩大政黨，雖然都仍舊以選舉勝選為目標，其實在組織和運作上高度不對稱，有著本質上的差異：民主黨才是傳統印象中民選制下由各種基層利益集團組成的鬆散政黨，共和黨則由於過去半個世紀歸順屈從右翼富豪集團的徹底掌控和改組，獲得了若干革命性政黨的内部紀律和一致性。例如宣傳媒體，民主黨系的名目繁多、各自爲政，在政治任務上主要作爲對外鬥爭的喉舌；共和黨的主流卻就只一家《Fox News》，而且其攻擊撻伐往往是爲了對内肅清異見、維繫思想“純潔”。所以共和黨的“内鬥”和民主黨的是兩回事；像是這次13個衆議院投票支持基建法案，原本就只是圖利轄區内土豪，並沒有違反共和黨的基本教義，更不像民主黨的Joe Manchin那樣嚴重損害黨的核心利益，所以被罵純粹是内部紀律的需要，如果有實際懲罰，也只反過來更加强化向心力，不會影響中期大選的大局。當然Trump是一個異類，他的絕對自私和自信往往違反了黨的利益，但是我認爲這是一個“exception that proves the rule”：2016年他在黨内初選中勝出之後，《Fox News》被迫進行了徹底的内部清洗和轉向，很明確地示範了共和黨系的紀律是如此的强大和重要，他們寧可被Trump綁架，也不願冒真正内鬥的危險。1萬億咋看下不少，實際上完全不足以扭轉美國國勢衰退的脚步，反而在未來兩三年的關鍵問題（亦即金融財政）成爲額外的包袱。我認爲不只是Too little, too late，長期來算都不一定是正面的。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-11-11 15:55:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2111111555</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/168240141.html#2111111555</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【外交】【戰略】美國制華歷程分析及對中國外交政策調整的建議 | 韭菜盒子]]></title>
    <description><![CDATA[美国断供中国电动车企业芯片的应对措施
王先生认为2025年时中国会凭借电动汽车掀起新一阵经济高速增长，考虑到到时候特朗普有可能卷土重来，如果届时美国再次对中国电动车企业如比亚迪断供芯片该如何破解？据我在网上看到的消息，5年内建成去美化半导体生产线相当困难
 <br><br>----<br><br>
我認爲“不晚於”2025年電動汽車產業就會顯著推動中國經濟成長。汽車芯片其實不難自己搞，因爲它們用不上最先進的製程。例如當前Tesla和中國電動汽車廠商之所以沒有傳統汽車品牌的供給鏈問題，就在於後者還在用十幾、二十年前設計的芯片，製程太老，半導體公司早就不再增加產能；而新品牌全部從頭開始，用的製程是目前的“主流”，供應反而相對充足。由於中芯已經擁有14nm的生產綫，對車用芯片來説綽綽有餘；即使在最不利的未來情景下，連14和28nm都被掐了脖子，65nm也可以將就使用。因此中方只要及早扶持設計端企業就行了；這需要的是一些遠見，並沒有根本性的困難。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-11-10 13:34:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2111101334</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/168240141.html#2111101334</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【外交】【戰略】美國制華歷程分析及對中國外交政策調整的建議 | criteria]]></title>
    <description><![CDATA[先生真知灼见，今天几位美国参议院窜访，进一步挑衅大陆，升级局势。最近经济学人讨论了中国非国有银行，详见(China attempts to clean up its sleaziest regional banks),存在银行与房地产企业勾结，导致贷前审查形同虚设，而坏账率过高一直是中国银行的顽疾。曾经听在银行工作过的人描述即使是国有银行，在2000年初不良贷款率甚至高于20%，即使成立资产管理公司，也存如赖小民这样的问题。金融内部腐蚀之深，难以估量。

 <br><br>----<br><br>
美國官員的基本修養，就是對著記者只説空話。這裏最起碼的要求，是内部決策即使要公開宣佈，也必須由專人專稿在特定場合發表。所以像是Sullivan這樣現場即興回答問題所提的，絕對不是確實的官方決策，頂多只是和幕僚聊天時曾談過的哲學論點，是對既有現實（亦即美宣早已沒有顛覆中國的影響力；這是幾年前博客讀者群就瞭解的事，參見前文《美國宣傳戰的新困境》）的認知，他自己都覺得是學術性的廢話，才能順口而出（如果有人因爲老年癡呆，而説了好像不是廢話的發言，事後官方還得趕快出面辯解“澄清”呢！），我不知中方政論單就浮面字義來斷章取義、穿鑿附會能得到什麽洞見。尤其Sullivan談話的主軸其實是中美文明體系的對抗，那麽閑談“不能指望中方改變”不正反過來暗示“只好直面對抗打擊”的心態嗎？能把這種發言做正面解讀的人，須要反省自己的邏輯能力。至於中國的金融管理，雖然我作爲一個外人，很難管窺其内幕，但從2015年股災開始，就可以判斷其問題很深很廣（參見當時的留言欄討論）。這其實和學術管理的難處類似，都是行内人憑藉專業權威來忽悠決策者，而且因爲不像後者那樣有大批公開的論文可以檢視，以私害公的行爲更加隱蔽得多，如我這樣的良心人所能做的建議也就只限於大方向的原則性敘事。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-11-10 00:51:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2111100051</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/168240141.html#2111100051</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【外交】【戰略】美國制華歷程分析及對中國外交政策調整的建議 | 利刃]]></title>
    <description><![CDATA[王老師你好，近日美國國家安全顧問Sullivan接受CNN採訪，訪談中說道：美國目標不是根本性改變中國，甚至稱美國對華目標是創造一個環境，在可預見的未來，兩個大國可以在國際體系中運作。 Sullivan一改過去鷹派作風，說出這樣的話讓人意外，請問王老師，難不成拜登對華策略要開始改變了?
 <br><br>----<br><br>
我最近才剛提醒大家，美國人的公開談話毫無意義，無所謂聼其言，直接觀其行就是了。過去這一周，美國外交國安政策是有值得注意的新動靜，但不是Sullivan的談話，而是CIA Director William Burns跑到Moscow去談烏克蘭。這事照理當然應該是國務院出面主導，卻由情報主管頂替，顯然事非尋常。這裏有三個可能；1）Biden警覺Blinken的蠢笨，主動派Burns代行職權，那麽前者鞠躬下臺指日可待；但是依Biden的個性和智慧來判斷，這個可能性實在不大。2）Blinken自己知道不受Putin歡迎，所以請Burns代爲傳話；但是考慮Blinken的智商和胸襟，這個可能性也很小。3）九月初Taliban剛掌權，Modi就曾經邀請Burns和俄國國安會長官（Secretary of the Security Council）Nikolai Patrushev同時到New Delhi，表面上是分別會談，實際上必然有三邊聚會。有可能當時Burns就毛遂自薦要到Moscow進行後續討論，因爲兩個月後國際情勢有所轉變，東烏又成爲美俄衝突焦點，所以Burns剛好可以代表美方來談這件事。不論如何，Putin自己也希望能藉機讓美國明白他保衛東烏的決心。換句話説，不打便罷，一打起來，俄軍不會停止在當前的停戰綫上，就算不直接滅國，也要至少占領烏克蘭所有的俄語區，包括主要港口Odessa和整個海岸綫。這個警告是有效的：美國國務院緊急派了中級官僚到Kiev，顯然是去下達指令給Zelenskiy，叫他有所收斂；而他也的確立刻乖乖聽話，開始大談和平共處。我想提醒讀者，Putin在烏克蘭方向所面對的戰略局勢，其實和中方在臺海問題上一模一樣，也是時間有利自己：不但Nord Stream II即將啓用，而且到2024年和烏克蘭的油氣過境條約也會過期失效，届時可以簡單徹底關停供應，然後坐待烏方來跪求和解。然而Putin有足夠的智慧，明白正因爲戰略上求緩求穩，戰術上一步都不能退讓，結果雖然國力只有中國的小半，卻能得到美方的尊重和敬畏，從而確保國家利益和世界和平。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-11-08 21:28:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2111082128</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/168240141.html#2111082128</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【學術管理】中國的學術管理問題來自基本的邏輯謬誤 | Rosen]]></title>
    <description><![CDATA[小小建議：後註部份可以加上日期，比較能清楚知道是否為新發表的內文，一般人看過主文後比較不會再重新去注意，有後註的日期對讀者來說能清楚辨別其為新發表的內容並加注意及閱讀。謝謝!!
 <br><br>----<br><br>
我一直盡可能留下時間標簽，並且把新增補的文章置頂幾天，提醒老讀者注意。不過統一規格，的確更方便新讀者回溯舊稿；此後新加的後註，我會加上日期標簽。謝謝你的建議。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-11-08 10:37:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2111081037</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/167471825.html#2111081037</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【外交】【戰略】美國制華歷程分析及對中國外交政策調整的建議 | 芳草鮮美落英繽紛]]></title>
    <description><![CDATA[先生文中提到美國明年中期選舉後的政治混亂與對Trump的司法追殺，請問在Virginia州長選舉結果出爐後，這些政治鬥爭是否會提前搬上台面？如何看待Trump勢力重返舞台對Biden政府國際戰略的影響？
 <br><br>----<br><br>
其實Virginia州長選舉，對Trump的政治前途是一大變數；這是因爲共和黨人勝選靠的是Biden的民意低迷，Trump反而是競選過程中被有意避免的話題。現在共和黨有可能會總結教訓，認爲中期選舉的決勝關鍵在於疏遠Trump，於是雖然後者對黨内初選仍有影響力，主流派會有更深更廣的共識，要盡可能忽略Trump，那麽他的政治生涯就將End with a whimper。我在《新年的回顧和展望》和其他文章中提過，原本民主黨建制派在去年大選前的如意算盤是要橫掃國會，然後可以簡單推動一連串的白左法案，那麽爲了幹掉Sanders，推舉沒有決斷力的Biden和毫無能力和人緣的Harris就無關緊要。沒想到結果是慘勝，而且參議院出了兩個叛徒，連最基本的撒錢法案都無法通過。這一來，執政品質和黨爭技巧的重要性就被凸顯出來。現任政權裏不稱職的幕僚和閣員各自爲政、到處惹禍的後果，讓Biden優柔寡斷、無所作爲的個性被無限放大，自然導致四面楚歌、内外交迫。他會比Trump更惹人嫌，我想是白左做夢也無法預期的窘境。從中方的觀點來看，美國内鬥導致行政癱瘓的長期影響當然是正面的，在中短期達成外交停火協議的動力同理增强，但反過來全面升級衝突的機率也從極小變成不可忽略。我建議在去美元化方向另闢戰綫，其實已經考慮了這一點，因爲這方面的早期措施都是中國單邊的内政，既沒有外交爭議性、也不像在軍事上針鋒相對那樣會有擦槍走火的可能。當然博客自一開始就反復解釋過，美元是美國霸權的基礎兼軟肋，在2014年美方的敵意絕對固化之後，去美元化就成爲中美博弈的決勝關鍵。此外當前美國經濟對量化寬鬆的依賴極深，明後年陷入金融經濟危機，將是在貨幣上出手的一大契機。這些都是論證過無數次的已知事實，不再贅述。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-11-05 07:30:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2111050730</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/168240141.html#2111050730</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【外交】【戰略】美國制華歷程分析及對中國外交政策調整的建議 | 弃车成杀]]></title>
    <description><![CDATA[我这里有点不同想法 俄罗斯自身是能源大国 可以自给自足 所以和美元脱钩问题不大； 但是中国需要进口大量粮食  大豆要从美国进口 进口大量能源 铁矿石 钴矿 等等 是不是不能脱钩太深？
 <br><br>----<br><br>
唉，已經反復從幾十個角度來討論過，幾萬字沒有廢話、絕對精確的詳解，爲什麽還會有人扭曲我的論點？這裏的關鍵問題很明顯地是，已知美國存心要你的命，那麽脫鈎的方向和程度應該全部留給美國視其利益和方便來挑選，或者中方也參與這個決定的過程？還有疑慮的讀者，顯然是把“不絕對”脫鈎和“絕對不”脫鈎搞混了；我建議你們在評論公共事務之前，先買一本數學證明題的入門書（例如這本https://www.amazon.com/IMO-Workbook-2011-Mathematical-Elementary/dp/B094NVFH75/），投入幾年時間來鑽研練習，建立一點基本的邏輯能力。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-11-05 05:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2111050500</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/168240141.html#2111050500</link>
    </item>
    </channel></rss>
    