
    <rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
    <title><![CDATA[王孟源有新回复]]></title>
    <atom:link href="https://taizihuang.github.io/wmyblog" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description><![CDATA[王孟源有新回复 (https://github.com/taizihuang/wmyblog)]]></description>
    <generator>Github</generator>
    <webMaster>Taizi Huang</webMaster>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>06-17 08:07 +0800</lastBuildDate>
    <ttl>5</ttl>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[這個部落格 | Taizi Huang]]></title>
    <description><![CDATA[王先生，想和您报告一下博客内容整理的情况：1. 制作了《王孟源文集》初版。全书近800页，用LaTeX排版。问答部分后续会放上（把提问放在正文后，回答则放在附录中，如何？这模仿了教材中习题+解答的模式，符合博客传道授业解惑的风格）；2. 访谈文字稿接近完工。这里要非常感谢几位热心读者细心校对。文字稿精校完毕后也会放入《文集》中。如果您日后要引用，也很方便；3. 问答标签化进度缓慢。我和另一位读者尝试用ChatGPT帮忙，但是因为AI并不能真正理解问答的逻辑，所以效果不佳。这是一个慢工，我也会继续优化打标签的步骤。有了标签，就可以把《文集》中相近的内容分类成册，方便读者更有针对性的学习。《文集》和文字稿都托管在Google Drive: https://drive.google.com/drive/folders/1eg78LVciM913PhvRtsgtWV3VDLojynDA <br><br>----<br><br>謝謝；後世要參考我們在此的討論，可能得靠你們了。
<br><div class="TIME">2023-06-17 02:40 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-06-17 02:03:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">1addfa82a8dca4250d50e4e238a44e05</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908719.html#1addfa82a8dca4250d50e4e238a44e05</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】對俄烏戰爭的新觀察 | 後註二十八]]></title>
    <description><![CDATA[後註二十八 <br><br>----<br><br>昨天上《龍行天下》節目（參見<a href="https://www.youtube.com/watch?v=ngk_QkbsI2Y"><span style="color:blue">《23.06.16【觀點│龍行天下】烏克蘭大反攻是真的嗎？》</span></a>）時，提到烏軍經過12天的第一波攻勢，唯一的戰果是在南綫東段有4-5公里的進展（在Velyka Novozilka鎮的南面郊區，原本是俄軍的突出部），包括幾個村落。然而這裏其實是俄軍防綫的前沿地帶，有17公里作爲緩衝，完全符合<a href="https://irp.fas.org/doddir/army/fm100-2-1.pdf"><span style="color:blue">《蘇聯陸軍作業及戰術準則》</span></a>中，師級野戰防禦陣地的標準配置（亦即非特殊要塞地帶）；這個前沿緩衝地帶，軍事術語叫做“эшелон безопасности”，一般翻譯為“Security Echelon”“安全警戒梯隊”，參見前述作戰準則的第六章第二節、以及98頁的示意圖。</p>
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-06-17 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">9c5ae6da47d88d84bd61ce2c02dda2db</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177266891.html#9c5ae6da47d88d84bd61ce2c02dda2db</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【科技】量子通信和計算是中國學術管理的頭號誤區 | 干煸鱿鱼须]]></title>
    <description><![CDATA[近日科技部长又去安徽调研量子科技和核聚变。http://gdstc.gd.gov.cn/kjzx_n/mtjj/content/post_4200514.html科技部支持假大空的行为已是老生常谈。但更让我担忧的是，安徽这位负责科技领域的副省长张红文的来头可不小。作为全国第一位75后省委常委，航天科工少帅，习近平的老乡，按照如今中共的人事规则其前途无量，很有可能是未来总理甚至是总书记的候选人。在他主导下安徽大力发展量子科技和核聚变，可能说明： 1对于这些假大空项目的迷信已经渗透进中国最务实的军工系统。 2习和其他中共高层真心看好相关研究，才把这位政治新星送到合肥‘刷履历’。不管是哪种原因，对中国未来科技发展都是极为不利的。。 <br><br>----<br><br>學術和教育管理的問題的確是病入膏肓，然而2014年博客剛開始談外交、戰略、金融和經濟管理的時候，同樣面臨著似乎無可跨越的大山，九年下來不也剋服了？我們繼續努力，盡人事傳播真相，不論是否成功，總是無愧於心，甚至應該感到慶幸，畢竟人生短短不過百年，還有比跟賣國賊周旋更有意義的事嗎？
<br><div class="TIME"><a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/171633910.html" style="text-decoration: none;color:black;">2023-06-17 04:14 修改</a></div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-06-16 21:12:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">46b8415f62cca9467a2c482eebd60b50</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171633910.html#46b8415f62cca9467a2c482eebd60b50</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 南山臥蟲]]></title>
    <description><![CDATA[計劃趕不上變化。如果我是馬克龍，也會這麽幹——已經壞了北約在日本的好事，回不去了，只好幹到底。//（观察者网讯）2023年金砖国家领导人峰会定于8月22日至24日在南非约翰内斯堡举办。据法国《言论报》6月12日报道，本月初，法国总统马克龙同峰会主办国首脑、南非总统拉马福萨通话，提出了参加本届金砖国家领导人峰会的想法。//https://www.guancha.cn/internation/2023_06_14_696749.shtml <br><br>----<br><br>Macron的忠誠一直是在歐盟主流那邊。在新冷戰格局下，他若要領頭跨邊和解，還沒有公開拿出足夠的投名狀；至於私底下如何，我們等著看俄方的反應來反推吧。
<br><div class="TIME">2023-06-15 11:07 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-06-14 10:58:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">3675159ba2b8c5359702f03fb555988f</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#3675159ba2b8c5359702f03fb555988f</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】簡評當前的G7對華態勢 | 橘貓揍彪狗]]></title>
    <description><![CDATA[向王博士同步一个情况，6月13日上午，国家发改委召开专题新闻发布会，介绍推进实施职业教育产教融合赋能提升行动有关情况。将新增200所左右高职院校和应用型本科院校。 鼓励引导职业院校，优先发展先进制造、新能源、新材料、生物技术、人工智能等产业需要的一批新兴专业，加快建设护理、康养、托育、家政等一批人才紧缺的专业，改造升级冶金、医药、建材、轻纺等领域的一批传统专业，撤并淘汰供给过剩、就业率低、职业岗位消失的专业，鼓励学校开设更多紧缺的、符合市场需求的专业。感觉这个非常呼应您一直提出的意见和建议。 <br><br>----<br><br>方向是對的，步子遠遠太小了，不像是會有實際意義和效果。
<br><div class="TIME">2023-06-15 11:03 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-06-14 08:52:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">c74794c2ea52df23ca6a66069e6443d4</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/179164306.html#c74794c2ea52df23ca6a66069e6443d4</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】簡評當前的G7對華態勢 | 邻居家的猫]]></title>
    <description><![CDATA[ecfr的民意报告王先生好，ecfr在欧洲11个国家进行了一项民意调查并出具报告https://ecfr.eu/publication/keeping-america-close-russia-down-and-china-far-away-how-europeans-navigate-a-competitive-world/，其中很多的结论和先生一直以来的的观察和判断相同，同时也有一些新的有趣的结果出现，比如俄乌冲突如果以一种和平结果落幕，那么欧洲的多数人选择与俄罗斯在某种程度上恢复交往，而如果中美因为台湾而发生冲突，欧洲的多数人希望欧洲能在中美间保持中立，先生上个月在唐湘龙的节目上说俄乌冲突的最终结果最有可能会让欧洲民众醒悟，那这份报告是否显示了一个明显而积极的信号？  <br><br>----<br><br>不是。歐美“民主”體制在1980年代後演化至最新版本，在政權不意外落入民粹政客之手的前提下，對真實民意和民衆需求已經做到100%免疫（參見博客反復介紹的重磅研究結果Gilens &amp; Page 2014），所以我説的是：“那是最有可能的希望”，不是必然的結果，甚至連一半的機率都沒有。
<br><div class="TIME"><a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/179164306.html" style="text-decoration: none;color:black;">2023-06-13 08:15 修改</a></div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-06-12 18:44:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">fb0e32346d038f3b859389980057f589</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/179164306.html#fb0e32346d038f3b859389980057f589</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【能源】如何走出獨立自主、安全可控、創新合作的能源轉型道路 | 韭菜盒子]]></title>
    <description><![CDATA[一则有趣的消息，特此转载http://www.escn.com.cn/20230610/64477035b0894027bdc07958cad4f61d/c.html“李强总理对全钒液流电池高安全、长寿命和资源友好等优势给予充分肯定……在调研过程中，李强总理非常关注全钒液流电池技术创新和产品开发进展。当听到大连融科储能已经达到国际领先水平，并全面参与国内外标准制定时，欣慰的说到：“真是令我大开眼界。未来还要在提升电池能量密度、降低产品体积和成本上下功夫，不断在大型储能领域和家庭用能方面发力，推动钒电池的多场景应用”很高兴博客的提议获得有关方面的重视 <br><br>----<br><br>不只是博客，我還特別針對國内經濟學家的聚會做了宣傳工作。<br><br>不過現代網絡環境下，誰是公共事務分析的原始訊息來源很快就被遺忘，已經習慣了，也就只能和老讀者們相視而笑。
<br><div class="TIME">2023-06-12 02:17 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-06-11 14:36:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">ccc7f5b106382bf1ddd1312945c13b57</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/178109282.html#ccc7f5b106382bf1ddd1312945c13b57</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】簡評當前的G7對華態勢 | pedagogicM]]></title>
    <description><![CDATA[回18楼，即便如此问题依然很严重，2022年毕业生人数1158万人（包含本科、硕博研究生、留学生），考研人数457万人，招录比24%也即109.68万人，有将尽300万考生落榜（为保守刨除10%已有工作就读非全日制研究生），根据周边以及观察到的现象，超过6-7成以上的落榜生是会准备脱产考研的，，因此最保守估计下来有200万人在家待业（本科生占9成以上），他们的年龄正好落在了23-24的统计区间中。因此24%的失业率我认为并没有夸大（这还没有计算很多高校为了提高就业率搞假大空，签虚假就业合同），18楼不知道是否在大陆生活过，目前这个年龄段高中文化并不是人群中的绝大多数，高考录取率在近五年保守估计在80%左右，由于找不到一年一分的人口年龄结构，不过根据统计年鉴的抽样率来换算，20-24年龄段（2022年）一年人口在1500万，近五年的高考报名人数在1000万以上。 <br><br>----<br><br>深究細節當然有其意義，但我覺得此事光是從歷史趨勢和環境因素來看，就足以做出定性結論。
<br><div class="TIME">2023-06-10 00:24 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-06-09 14:39:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2484d86663d7e49c1d9153addf18488e</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/179164306.html#2484d86663d7e49c1d9153addf18488e</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】簡評當前的G7對華態勢 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[之所以想问青年就业率这件事, 首先是它很奇怪, 就算中国有不合理的文科设置, 理工科学生总体比例不会比美国低, 中国也没有去工业化的问题, 出口也是猛增, 但是青年失业率却如此高, 很反直觉. 其次, 这个问题本身也很重要, 虽然舆论总在担心生育率低的问题, 但是我认为担心几十年后的问题, 还不如先担心眼下十年最内要紧的问题. 由于中国巨大的人口惯性, 未来中国年年都会有一千万人毕业找工作, 直到2035年前这种压力都不会减少, 这是很大的压力.我认为一个公司有大量利润, 提供大量就业岗位得靠它有(a)技术门槛(b)特许门槛(c)网络效应(d)品牌营销. 反过来思考, 美国就业尚可, 是否说明(1)美国第三产业极其发达, 吸收了大量本国的毕业生就业, 哪怕已经去工业化 (2) 国内企业技术门槛仍然处于升级中, 以致于吸纳理工科毕业生仍然不够, 所以在(a)上仍然不能创造足够利润和就业岗位 (3) 国内文科的水平和国外文科的水平, 差距更加其大, 以致于文科生无法在(d)上发力, 没有能力像法国那样靠营销奢侈品, 发展高端产品.还有一种可能是(4)缺乏劳动保护, 执法松散. 老板宁可少雇佣人, 通过加班把本来需要多人完成的工作量加到少数人身上, 也不愿意多雇佣人.至于(b)和(c)的因素, (b)中国也能搞特许垄断企业, (c)需要历史积累, 所以应该差异不大. <br><br>----<br><br>美國的確也有嚴重的垃圾文科問題（事實上幾年前我已經討論過了，只不過當時著重於它對白左興起的貢獻），之所以沒有大幅反映在年輕人的失業率上，其實正是其產業空心化、虛擬化、金融化的效應之一，製造了大批垃圾服務業剛好可以消化垃圾文科生。過去三年那麽方便在家辦公，現在企業企圖扭轉這個趨勢如此困難，也都是同一效應的附帶結果。
<br><div class="TIME">2023-06-10 00:22 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-06-08 03:52:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">d04caa3c7fc71b98f6c7777ab7f4958d</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/179164306.html#d04caa3c7fc71b98f6c7777ab7f4958d</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】社會主義國家應該如何管理資本 | pedagogicM]]></title>
    <description><![CDATA[最近大陆网上一直在流传金融业整体降薪的消息，参照近几个月一堆金融干部落马，应该是上层在系统性整顿这个行业，希望整顿后的效果能像中国军改一样，剔除顽疾，形成有战斗力的体系，能够应付即将到来的金砖货币体系，王老师，您怎么看？ <br><br>----<br><br>我覺得是這篇正文中有關金融的建議被采納了；不過我還在等待針對商學院的整頓。
<br><div class="TIME">2023-06-10 00:25 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-06-08 00:08:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">cca3719546e79715eacaad35c5ac27e6</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/175790558.html#cca3719546e79715eacaad35c5ac27e6</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】簡評當前的G7對華態勢 | 韭菜盒子]]></title>
    <description><![CDATA[长期因素无法解释短期变化，教育结构是长期因素，而失业率变化是短期的。我试着使用first principle分析一下：24岁以下青年人失业率高，表明企业对扩大生产的投资不足，而企业不愿投资表明企业对经济的未来运行缺乏信心。考虑到民营经济吸纳80%的就业，所以降低青年失业率，关键在于恢复民营经济的信心。至于如何迅速恢复民营企业信心，王先生有何意见？我认为，今天的中国已经很难找到经济拉动明显、又有利长期发展的基建项目，因此财政政策空间不大。唯一可行的，在于中国式福利国家的建设。住房对现代中国人是最大的经济负担，如果政府能建立起一个新加坡式的住房保障体系，那么对短期改善信心、长期扩大内需的好处应该是明显的。只不过历史上看，08年4万亿计划里的保障房体系在地方官僚的作梗下乱象频发，因此在监督官僚体系的e-government建设完毕之前，如何建立有效监管会是个大难题。 <br><br>----<br><br>長期和短期因素的確是獨立的，但失業率並不是純粹的短期效應，而是長短期的叠加。像是近年來旱澇加劇，每一個災情都有短期天候因素，但整體來看，頻率和嚴厲程度的增加顯然是全球暖化的結果。<br><br>這次高中和大學畢業生失業率突破20%，其重點不在於特定的數據門檻，而在於它在過去十幾年級級上升，屢次創下歷史新記錄，因而明顯是長期的結構性問題。再考慮同時段生育率大幅下降，那些高喊“人口紅利消失”的人，居然能轉過頭來又說“經濟不足以拉動就業”，如此明顯的邏輯自相矛盾，實在可笑至極。我再説一次，這就是教育與產業錯配的結果：很多高中生應該念高職（台灣用語，指等同高中級別的職業學校），很多大學生應該念工專（台灣用語，指等同本科級別的職業學校），尤其文科教育90%是垃圾，正是問題的核心所在。一旦沒有垃圾學科可供混文憑之用，中學生自然會認真考慮念職業學校。
<br><div class="TIME">2023-06-10 00:13 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-06-07 21:29:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">468b2aca18712214c4d3d9918f22602a</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/179164306.html#468b2aca18712214c4d3d9918f22602a</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】簡評當前的G7對華態勢 | 薛丁格的貓]]></title>
    <description><![CDATA[12F關於青年失業率與經濟問題，個人有以下幾點看法：一、在政府單位塞臨時崗位以降低失業數字，台灣從陳水扁政府時期就已開始有此現象，沒想到真是”兩岸一家親”，這種作法不但沒有實質效果，實際執行層面很可能還有一個更惡劣的結果：大部分能混進去當約聘僱人員的，很可能都是有背景者。二、每每看到仍有許多兩岸金融菁英迷信昂薩宣傳，對於王老師在<從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道>205樓留言所言：「其實人文科對天分的要求比數學系還要嚴厲…」。就只有一個感受…”can’t agree more”。至於有讀者擔心的就業安置乃至社會穩定問題，在刪減文科招生的同時，引導相關人等進入技職教育，並促進高質量製造業發展(例如：汽車製造、大飛機製造)，或許是一個可以嘗試的方向，讓那些其實不需要去讀大學的孩子有出路，並過上好日子。三、真實世界的運作裡，GDP公式Y=C+I+G+(X-M)各變數間，應該不是彼此獨立的，且各國依國情又有不同。舉例來說，在東亞諸國，追求X的同時，為了維持出口競爭力，被迫增發本幣，造成國內通膨上升、消費C下降，而政府為了GDP帳面數字又進一步刺激出口，持續超發貨幣，長期更造成資產價格暴增、年輕人不婚不生，C進一步承壓；在美國，看似M偏高好像吃了虧，但美元是世界儲備貨幣，實際上卻反讓美國人可以很便宜(甚至可說是不勞而獲)地享受，進而促進了C，再加上二戰後積累的人才與科技，從而使GDP維持不墜。要打破這種不公與怪圈，必須得靠推翻美元霸權與產業升級。 <br><br>----<br><br>我看到國務院因應失業率飆升的處置，也是囘想起陳水扁，所以才會對官員的水準做出直面批評。<br><br>我建議大幅削減文科生名額，的確不是因爲鄙視文科，剛好相反，我對真正追求“美”的文藝和追求“真”的社科都極度尊重；正因為這個尊重，所以不能容忍庸人拿它們當招牌來混飯吃，更不能坐視他們成爲昂撒殖民帝國的走狗。
<br><div class="TIME">2023-06-09 23:34 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-06-07 16:51:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">19ed44d2886f65ec80071fd706e78eec</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/179164306.html#19ed44d2886f65ec80071fd706e78eec</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【科技】量子通信和計算是中國學術管理的頭號誤區 | 何求谓我心]]></title>
    <description><![CDATA[据报道全国人大常委会于今年6月开始启动科学技术进步执法检查，该检查由全国人大常委会科学技术进步执法检查组执行，检查组将会去辽宁，安徽，湖北，湖南，贵州，陕西6省开展实地检查。安徽合肥号称是量子大本营，中国量子之都。希望有识之士抓住此次机会，发挥自身影响力，揭穿学术诈骗集团的丑恶嘴脸！ <br><br>----<br><br>我覺得很難，因爲沒有像楊先生那樣的行業巨頭出來說實話。過去幾年我所做的批評，很可能必須再等上5-10年，這些忽悠空話反復玩上幾十輪之後，才會有官員開始懷疑。你看，潘建偉的量子通訊公司四五年前就徹底爛尾，但不是既不追責，連媒體討論都被全面禁止嗎？這比當年漢芯的陳進還要離譜得多，原因就在於搞詐騙的是整個行業而不是小團夥。
<br><div class="TIME">2023-06-10 00:08 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-06-07 16:31:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">1607e7b2da5ab92fa4cf38101da5c7a7</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171633910.html#1607e7b2da5ab92fa4cf38101da5c7a7</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】簡評當前的G7對華態勢 | 薛丁格的貓]]></title>
    <description><![CDATA[近來開始有媒體炒作日本經濟好轉，將要擺脫失落的30年。論者多集中在兩點：一為股價指數創近年新高，二為通貨膨脹達正的3~4%(惟據說薪資也終於有所成長)。但日本在新興產業方面，無論電動車或AI均不再是第一梯隊，老齡化、債台高築(所幸是內債)等問題亦無解，連對外貿易也出現大幅逆差，另巴菲特炒股都是用借自日本的錢！這樣的情形下發生通貨膨脹(核心CPI破4%)，與其說是”終於擺脫通縮”，不如說是”竟然發生停滯性通縮”。眼看著即將再被美國收割1次，希望日本的有志之士，能盡早看出問題，做出有利於東亞整體安定的政策調整；但另一方面，國力下行如此，還將再被收割，就算不能做出理智的政策調整，只要中國不傻到替日本輸血，無論軍事或經濟上，未來的日本應該都不會對中國造成威脅。 <br><br>----<br><br>哎，日本這30多年，始終是在消耗以往藏富於民的底蘊，圖利國際資本。常用的經濟指數流於浮面，特別方便瞎子摸象、自説自話。<br><br>以Warren Buffett爲例，他清倉BYD之後，國際“投資”的重點就是轉入日本，但這和日本經濟健康一點關係都沒有，而是因爲日本的實際通脹率超過4%，中央銀行利率卻低於1%，而且還獨步天下地公然壓制整個yield curve（QE其實本質也是壓制yield curve，但算是偷偷摸摸地幹），所以他很簡單地去買日用品和Utilities這些recession/inflation-proof的股票，連美元都不用出，直接在日本借日元；這是無本萬利還沒有風險（含匯率風險）的行當，但只限有本事一次借上几萬億日元的人才夠資格真正受益。日本在1990年代引進美式金融體系，所以這樣“無中生有”的利潤來源被層層遮蔽，然而實際上買單的當然是當地的中產階級。
<br><div class="TIME">2023-06-10 00:06 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-06-07 11:28:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">8f2db2a08f5ddd30cb20b16748a4943e</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/179164306.html#8f2db2a08f5ddd30cb20b16748a4943e</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】社會主義國家應該如何管理資本 | 薛丁格的貓]]></title>
    <description><![CDATA[近日美國有篇關於AI的論文提到，已有業者將AI用於電話客服工作上，透過實際操作發現，透過AI的”輔助”，可以讓電話客服人員在2、3個月內達到較資深員工的水平……單從商業的角度看，這對提高生產力等等是有幫助的、是好的，但換一個角度思考，AI要具備理想的效能，必須事先輸入大量的資料來訓練，某種程度上講，上例是將資深員工腦袋裡的經驗，透過AI更快的轉移到資淺員工的腦袋裡，在資本主義的框架下，幾乎可以確定，資深員工將變成人力資源市場裡的輸家，長期贏家只有能投入鉅額資本予AI的資本家，到那時候，中國如果好好發揮體制優勢(註)與共富裕的理念，或許有機會得到全世界更多人的認同。註：以上例來說，既然公司生產力提升的源頭，資深員工的經驗功不可沒，理應獲得應有的分配。我想只有在中國的體制下，才有機會建立一個相對公平且屬於國家的平台，讓貢獻數據的人都能額外獲得一份相對合理的報酬，而非資本通吃。不過，以上前提是中國必須做好學術管理，對於能產生實際生產力的科技急起直追。 <br><br>----<br><br>並非如此。Deep Learning展現“智能”，是一種湧現現象，必須超越某個尺度門檻才會忽然發生。目前的尺度門檻要求非常高，動輒10的十幾次方；研究人員正在努力壓縮這個門檻，但其成果必然還是有極限。因爲這個極高的資料數量要求，所以這個世代AI的商業應用，本質上不是你所説的：濃縮資深員工經驗，而只限於有大量數據資料的非特定專業低階白領工作，例如寫文、繪畫、以及你剛看到的簡單會話。
<br><div class="TIME">2023-06-09 23:39 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-06-07 11:21:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">dbdb982719f916a81503db9750d95d44</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/175790558.html#dbdb982719f916a81503db9750d95d44</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】簡評當前的G7對華態勢 | 上善若水水利万物]]></title>
    <description><![CDATA[　如果青年失业率高的原因表面看是是市场需求不足但更深层的原因生产过剩，那么市场又办法自己创造足够多的理科生需求吗？举例来说高科技产业需要理工科学生但是因为劳动生产率高，往往也不可能创造大量的就业，例如全美国计算机系统设计与相关服务业就业人数244.7万人，但是全美有1.6亿个劳工，这里我设置一个不可能的假设，假设政府政策鼓励之下有百分之十的人口，全部变成软件工程相关学科毕业，那就是1600万人，但是美国市场只能容纳200多万人的软件就业，那么剩下来没办法进入这个门槛的就全部失业，要知道美国可是垄断全球最大网络平台巨头的国家，比如google、脸书这类，而垄断全球市场就只能创造244万个硅谷高薪就业岗位，剩下的挤不进去就喝西北风 比如台湾台积电创造就业4.8万人，如果加上其他相关半导体相关从业人员免强凑个20-30万人，那么台湾岛内大约有1000万劳动人口，只要10分之1去读理工科，就是100万理工科找工作，但是市场需求就只有30万人，多出来的70万人必定只能去麦当劳或超市打工，于是就看到一堆拿大学甚至研究所学历的去送外卖.......在不然大学毕业当保全、或是去扫马路，这是真实情况台湾也有这状况青年失业率高于平均失业率3倍 青年失业率高的现象，主要原因是青年工作经验不足，而工作经验不足的原因往往和个人素质没有绝对关系，因为有第一笔工作经验的人容易累积第二笔经验，有第2笔就容易第2笔，也就是经验资本，而弱势家庭往往没有那个人脉或是机会把经验当成资本来累积，因经验就和资本一样可以钱滚钱，这在职场俗称「洗经验」有人就靠洗经验完全不称职也可以得到好工作，而就算是天才没有经验资本造样要失业，蠢材只要有经验资本造样得好工作，那个物理天才爱因斯坦不就毕业后失业过最后运气好靠大学同学才进专利局、数学天才张益唐不是在速食店卖汉堡吗？这不是人才的浪费嬷，这就是私有化雇佣劳动制度的本质 没有第一笔经验往往成为拒绝雇佣的原因，但是原因就造成结果变成用人单位自相矛盾的圆形逻辑，他是资本才不管这些资本只追求风险最小或利润最大，风险最小就是找有经验的，而有第2笔工作经验会决定第3个老板是否雇用，但老板并不一定有足够智商判断也可能是土豪或富二代，也就是用人单位或hr往往不根据人的内在资质和聪明程度学习能力来决定是否雇佣，而是根据表象，例如学历、文凭、工作经验、说话谈吐”例如面试说化结疤的人但是逻辑思考能力强的人机会小于不懂逻辑思考但是夸夸其谈的人”、第一印象等等往往是错误的刻版印象 <br><br>----<br><br>理工科教育當然不是萬靈藥，但相對來説，是所有科目中對邏輯思維能力最有幫助的，所以也就最具應用上的普適性，這在新科技層出不窮的工業和後工業社會中，是壓倒性的優勢。<br><br>整體來説，優質人力資源供過於求，有利於提升企業競爭力、推動國家經濟發展，在超趕歐美並備受對手封鎖打壓的歷史階段中，基本沒有其他選擇，所以有高等教育學位的青年求職競爭激烈，是必要之惡。但前述邏輯只限於對實體經濟有潛在貢獻的理工科學生，人文科系低端的90%對個人、社會、國家、世界都毫無正面價值，越早刷下去越好。<br><br>你的論證不著邊際、敘事不夠精簡，禁言一個月；記得提醒自己，在博客發言務求簡潔扼要。
<br><div class="TIME">2023-06-06 06:13 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-06-05 18:35:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">881813efc963f3be4051e10838251529</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/179164306.html#881813efc963f3be4051e10838251529</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 芳草鮮美落英繽紛]]></title>
    <description><![CDATA[我讀到翟東升教授在書中談到中國發展太快，以致沒時間靠代際更迭替換掉守舊的經濟與金融政策精英。我想這的確可能是中國特有的問題，但無論是先生不斷提到的短視自利的壞人，還是翟教授討論的不知變通的蠢人，造成的禍害是一樣的，都應設法從體制中移除。以下引用《货币、权力与人》書中的討論：「在21世纪之前完成学业的中国学者中，多数人在思考货币与金融问题的时候仍有小国心态，因为伴随他们学习成长的重大经济事件记忆是东南亚金融危机，他们脑海中的参照系是韩国、新加坡、泰国、菲律宾等小国在美元资本流动的冲击之下毫无抵抗力的经验教训。正因此，他们认为必须紧紧抱住三万亿美元外汇储备，认为中国绝不能承受人民币国际化和资本项目放开所带来的冲击和风险。历史上，先进国家都是花50年以上才逐步实现工业化，而我们则只花了20年（1992—2012年）。由此带来一个问题，即缺乏政策精英的必要代际更迭。试想，一个政策专家在他35岁时以青年学者或者中层干部的身份去美欧的大学和机构中学习进修，当时的中国还是典型的穷国，而当55岁的他作为中坚力量参与中国内外经济政策的制定和谈判的时候，中国经济体已经成长为比所有对手都更有实力的谈判者，但是该专家的思维可能仍然不自觉地停留在20世纪90年代。时代进步太快，以至于人的认识赶不上时代的脚步。笔者认为这是一部分资深经济学家过于保守的主要原因所在，也是不少从西方学成归国的经济学家们总是唱衰中国崇拜西方而被实业家们鄙视的原因所在。」 <br><br>----<br><br>基本問題就是眼界太低、見識淺薄，而究其原因則是思維素質不達標、邏輯方法沒掌握。其實人文科對天分的要求比數學系還要嚴厲，不但同樣是只有最頂尖的人才才可能突破創新、發掘真相，數學的庸才至少還可以做教學科普，人文科的庸才卻必被忽悠、誤國誤民。所以照理前者的高等教育名額應該少於後者才對，結果現在是百倍於後者，那麽成爲藏污納垢的糞坑不是理所當然的嗎？
<br><div class="TIME">2023-06-06 05:45 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-06-05 06:36:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">1c6bb0e942a24c8394251f8f69f694b5</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#1c6bb0e942a24c8394251f8f69f694b5</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】簡評當前的G7對華態勢 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[现在中国大陆青年失业率达到20%, 请问这在经济学上有没有什么原因解释, 该怎么入手分析? <br><br>----<br><br>數字是否正確，我無暇確認；倘若是真，那麽應該正是教育與產業不相匹配的徵象，只有大幅削減文科名額能很好地解決。
<br><br>數據出處我找到了，是2023年4月的24嵗及以下失業率超過20%，創下歷史新高。國務院的因應措施我也看到了，居然是要求地方政府創造臨時崗位，這別説治本，連治標都談不上，純屬亂作虛功、敷衍上級；官員及智庫的水準真是一言難盡。
<br><div class="TIME"><a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/179164306.html" style="text-decoration: none;color:black;">2023-06-06 06:10 修改</a></div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-06-05 00:47:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">c0f26baa1aa43dee78bb2da078d56720</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/179164306.html#c0f26baa1aa43dee78bb2da078d56720</link>
    </item>
    </channel></rss>
    