
    <rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
    <title><![CDATA[王孟源有新回复]]></title>
    <atom:link href="https://taizihuang.github.io/wmyblog" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description><![CDATA[王孟源有新回复 (https://github.com/taizihuang/wmyblog)]]></description>
    <generator>Github</generator>
    <webMaster>Taizi Huang</webMaster>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>09-03 02:07 +0800</lastBuildDate>
    <ttl>5</ttl>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 後註二十七]]></title>
    <description><![CDATA[後註二十七 <br><br>----<br><br>這是三年前Rand智庫所發的方案論文（參見&lt;a href="https://www.rand.org/pubs/research_reports/RR3063.html"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《Extending Russia， Competing from Advantageous Ground》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），但我剛剛才留意到；内容主要建議美國不要直接參與對俄軍事行動，而是利用顔色革命在其周邊但不是本身挑起事端，然後聯合歐洲以經濟戰、尤其是能源制裁勒死俄國。因爲它與今年俄烏衝突的實際進程有相當的重叠，我們無法排除Victoria Nuland（此次事件的幕後導演，美國國務次卿）拿它當原著劇本的可能性。&lt;/p&gt;
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-09-03 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2209030000</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2209030000</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】【工業】波音和載人登月（續） | atomic]]></title>
    <description><![CDATA[　造太空核裂變反應堆的用途是什麼？是科研用途例如探索木衛二(歐羅巴)冰殼層下的海洋看看有沒有地外生命？還是用這個動力探索深空的天體？或者是做太空武器例如天基雷射？不知道核裂變反應堆送上太空淺在的最大用途是什麼？如果連載人登月都沒有經濟性，那載人登陸火星就更沒有經濟性了我有一種想法如果能在地球近地軌道LEO和火星軌道之間轉移使用核裂變推進器並且可以重複使用，而從地表到近地軌道LEO之間只使用化學火箭推進增加安全性，防止失敗後核燃料落入大氣層，這樣只在地球軌道和火星軌道之間轉移的核推進器可重複使用是否能降低成本兼顧安全性？ <br><br>----<br><br>100KW以上的電功率需求，基本就只有核裂變反應堆能滿足。這個級別的需求，原本來自深空探測，因爲外太陽系的日光不足，光伏功率特別低，有了核動力就簡單得多，功率夠高的話還可以直接上離子引擎。不過當前的政治環境下，熱門流行是月球基地，所以我猜測這是為其配套的。
&lt;br&gt;&lt;div class="TIME"&gt;2022-09-03 00:55 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-09-02 12:18:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2209021218</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/128392486.html#2209021218</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】【歷史】美國的東亜戰略史 | 後註一]]></title>
    <description><![CDATA[後註一 <br><br>----<br><br>雖然昂撒媒體總是宣稱“民主代表和平”，真正學過歷史的人都知道，越是走西式民主路綫的國家，對外侵略就越頻繁，手段也越毒辣（別忘了，即便是二戰那樣的復仇性特例，實際上也不是德國對英國宣戰，而是反過來），美國也不例外。不過正因爲昂撒宣傳教育體系的扭曲和封鎖，很難找到明確的統計資料；現在終於有了一篇嚴謹的論文（參見&lt;a href="https://journals.sagepub.com/doi/10.1177/00220027221117546"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《Introducing the Military Intervention Project: A New Dataset on US Military Interventions, 1776–2019》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），發現1776-2019之間的244年，美國對外的“Military Intervention”（美國做的不算侵略，只算“干預”）共有400多次，其中冷戰結束後30年就有100多。&lt;/p&gt;


]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-09-02 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2209020000</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908620.html#2209020000</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【科技】量子通信和計算是中國學術管理的頭號誤區 | atomic]]></title>
    <description><![CDATA[關於學術貪腐問題有沒有可能是習近平管不到中科院，所以就算有心想改革也沒換掉不適任的人直接任命人事，因為中科院的上級機關是中國國務院，如果沒有權力就算有心改革也沒辦法，要怎麼改革？所以換一個方法，而工信部雖然上級機關也是中國國務院，可是是因為貪腐問題所以被中紀委調查(一個獨立的查貪腐機構)，而中紀委的上級機關是中國共產黨中央委員會，共產黨歸總書記管，但是必須對方有明確的貪腐證據才能抓人，黨中央也沒有權力直接換掉不適任的人，這樣假設一切就合理了 <br><br>----<br><br>因官僚體系的結構而有些信息障礙，是可能的；但若説最高層知道問題所在還無法處理，是不合理的。
&lt;br&gt;&lt;div class="TIME"&gt;2022-09-02 01:21 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-09-01 03:02:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2209010302</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171633910.html#2209010302</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】【工業】波音和載人登月（續） | 後註二]]></title>
    <description><![CDATA[後註二 <br><br>----<br><br>雖然關於航天用兆瓦級核發電機的報導似乎部分被緊急下架，但在我抱怨只看到籠統的英文轉述之後，還是有讀者找到原始公關稿和我分享（參見&lt;a href="https://baijiahao.baidu.com/s?id=1742215847992886590"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《我国首个空间核反应堆国家重点研发计划项目通过验收，将有力推动空间核动力发展》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），提供了額外的細節。首先，這不是以往美俄所用的同位素熱電池（一般使用Pu238），而是正經八百的完整核裂變反應器。其次，因爲空間和質量的極端限制，采用液態鋰金屬冷卻劑，所以不是商用或軍用反應器的簡單縮小。三，我在網絡找到NASA 1970年發的相關論文（參見&lt;a href="https://ntrs.nasa.gov/api/citations/19700007373/downloads/19700007373.pdf"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《NASA PDF》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），是預研論證的報告；據我印象，並沒有實際建成（有熟悉NASA歷史的讀者，請不吝賜教）。四，中國研究團隊在2022年2月發表過一篇英語論文（參見&lt;a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0306454921006058"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《Operation and safety analysis of space lithium-cooled fast nuclear reactor》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），討論新設計的安全性問題，有興趣的讀者可以參考。&lt;/p&gt;
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-09-01 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2209010000</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/128392486.html#2209010000</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【學術管理】中國的學術管理問題來自基本的邏輯謬誤 | pedagogicM]]></title>
    <description><![CDATA[感谢王老师耐心讲解。中国的教育、学术和科研体系自改革开放后，因第二代领导人的失误，联合在一起发展成一个庞大的利益集团。而这个利益集团已经难以通过内部有良心的知识分子来自净；对撞机还有杨振宁先生，等到饶毅教授举报裴钢就已经是明目张胆的官官相护，乃至把诈骗项目写入十四五规划，然而内部也再无质疑之声。即使体制内有良心的知识分子也有指出了教、学、科体系的诸多问题，比如张文木教授建议解决中国思想教育存在的缺陷。但是，对于单个现象、问题的反思批评无法从源头上医治整个体系的溃烂，反而容易陷入头痛医头，脚痛医脚的思维误区。这个利益集团所掌握庞大的资源，学界内部也鲜有狷介之士敢于自断后路的批评，还使用宣传娼妓和信息不对称混淆视听，让普罗大众也无法看清真相。因此恳请老师能针对中国的学术文化教育体系的问题撰文，通过严谨的逻辑，系统性解释这些当代乱象（毒教材、假大空、饭圈、公器私用、崇洋媚外）与文化腐败、战略选择错误以及执行战术不力的关系，让上层真正意识到对这方面的改革纠偏和反腐一样重要。在不久之前，您通过8年的倡议，终于让顶层接受了对美元的大战略。个人鄙见：纵使中国的学术文化教育体系内部竭力饰非，通过读者不断传播正确思想观念，亦能让整体逐渐溯本清源，以正视听。若中国能在此方面及时改正错误，不仅能使国祚绵长，更是全人类的一件幸事。 <br><br>----<br><br>我每天殫精竭慮思索還有什麽可進言之事，教育學術的問題總是那座眼前的大山。然而敦促改革，必須所有的良心人一起盡力；如果指望我寫一篇像《社會主義國家應該如何管理資本》的總結文章，一次性地訂立新的認知綱領，那必然要失望。這裏的差別在於學閥有專業壁壘，可以簡單地用權威和術語來製造烟幕、混肴視聽。最高層在政治經濟學上原本就有相當的修養，對高能物理、核物理、量子物理、氫化工等等卻不可能獨立看穿專家集團衆口一詞的忽悠；所以只有聚沙成塔，由大衆輿論的不斷高調質疑引發行内良心人的實話，才可能揭開國王新衣的真相，例如《量子通信和計算是中國學術管理的頭號誤區：後注五》所談的那篇《FT》文章可能很快會有中譯版發表。
&lt;br&gt;&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/167471825.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2022-09-02 08:25 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-08-31 17:08:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2208311708</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/167471825.html#2208311708</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【學術管理】中國的學術管理問題來自基本的邏輯謬誤 | pedagogicM]]></title>
    <description><![CDATA[今天，教育部体育卫生与艺术教育司司长王登峰落马，让人长舒一口气。这几年中国的美学教育真的让人摇头。清华大学美术学院为了能在国际上获奖，迎合欧美病态的审美，不停的丑化中国人的形象，甚至在学生的毕业设计表演中故意让模特以“眯眯眼”示人，而在电影方面，为了给中国儿童也灌输这种扭曲的审美，不惜让动画电影的中国角色都十分丑陋，而且也特意刻画“眯眯眼“这种典型的对黄种人的歧视（参见《雄狮少年》）。如果在美国举行阅兵典礼，他应该排在核武器后面。而由于其分管中国青少年足球事务，也竭其所能的欺骗上层。在被查前几天还通过人民日报吹嘘有5500万学生踢球，我查了一下中国统计年鉴2021，中国5-24岁人口约为3.2亿人，因此算出踢球比例在17%，但即使是足球文化极为盛行的德国，注册的足球人口也就占全国人口的8%。而英国只有150万人，每个月踢2次足球，约占人口2%。所以能得出如此荒唐的数据，完全是赤裸裸的造假。而在今天“20大”时间公布前就被调查，可谓多行不义必自毙。 <br><br>----<br><br>博客多年來反復强調，教育管理、學術管理和科技投資管理是當前中國内政最糟糕的重災區。這裏又分專業文化腐敗、戰略選擇錯誤和戰術執行不力三級問題，其中前兩者的危害遠遠更為重大，而且互爲因果，案例也俯拾皆是，如大對撞機、量子通信、量子計算、氫能、核聚變發電等等，都是在無形之中大幅虛耗國家的財力、物力、人力和公信力。即使是半導體產業政策，真正導致整體低效的錯誤，也在於放任地方自由招商的戰略決定，而不是個別管理人員的貪腐。&lt;br&gt;&lt;br&gt;這裏你提起的教育、體育方面的政策失敗，也同樣來自專業文化的腐朽和戰略原則的失誤。然而每次中央出手整治，著眼點依舊是戰術上的貪腐問題，我認爲這是很不好的現象：一方面反腐本身有極高的重要性，不應該拿來作爲整治其他錯誤的藉口；另一方面，專業文化和管理戰略也需要針對性的反思和改革，不能只抓有明確金錢易手的案子。最近我的知名度上來了，在戰略方面的建議開始得到關注和采納，但是對學術文化腐爛的批評依然不見任何行動，是我日常憂心的事。
&lt;br&gt;&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/167471825.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2022-08-31 04:11 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-08-30 21:38:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2208302138</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/167471825.html#2208302138</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【太空】嫦娥5号T1顺利返回地球 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[哭笑不得, 王先生话音刚落, 就被取消了. 哎, 虽然历史书上可以看到不少兴衰, 但自己在当代亲身经历, 感触还是很深的. 一定要和腐化的学术作斗争, 否则过不了几十年, 后果是很恶劣的. <br><br>----<br><br>我並沒有說一定會出問題，而是這類載人航天計劃應該追求低於0.1%的重大事故率，最不濟也必須實際壓到1%以下，但NASA這次爲了政治考慮而趕鴨子上架，而波音主導的承包體系又早已嚴重腐朽，若不接受反復延期，則重大事故率必然會超出10%。財團或許樂意拿航天員的人命和國家的顔面來賭這個機率，對社會整體來説卻絕對不是最優解。&lt;br&gt;&lt;br&gt;這裏我順便指出一個常見的認知誤區，亦即一般人往往以爲工程議題的不確定性必然小於政治，這是錯誤的。人類固然有著比普通物理系統更複雜的生理和心理作用，但也先天就建立在減熵原則之上，而且一旦組織出國家社會，更加必須遵循固定的規則，因而人爲地壓縮了隨機性。我在去年底對英國政局的分析預測就遠遠比當前美國登月計劃的成敗更為Precise；這除了後者有著較高的不可約不確定性（Irreducible Uncertainty）之外，也因爲其誤差是更難處理的Poisson Distribution，而人文政治方面的機率分佈往往是相對簡單的Bernoulli Distribution。&lt;br&gt;&lt;br&gt;我十幾歲的時候，也曾經迷過《Foundation》裏的Psychohistory；現在年長，自己可能是當前全世界最接近那個理想的人，也就明顯看出了Asimov沒有理解到的問題，亦即人類歷史演進是一個混沌現象，所以1000年的未來發展，不是靠著中央極限定理N趨近無限大而能精確預測的。還好正如Keynes的名言：In the long run, we are all dead！能正確預判未來幾年的國際形勢，已經可以對國家和人類有重要貢獻了。
&lt;br&gt;&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/108908664.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2022-08-31 04:09 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-08-30 14:34:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2208301434</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908664.html#2208301434</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【台灣】再談統一 | 乌鹊南飞]]></title>
    <description><![CDATA[等了一个月，结果是无人机进金门，这片香肠的刀工还真是细。 <br><br>----<br><br>他們還是低估了當前這場歷史變局的規模：未來兩年，全世界將面目全非，回頭再看這些細切香腸的保守思維，會是很可笑的。
&lt;br&gt;&lt;div class="TIME"&gt;2022-08-30 06:56 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-08-29 20:46:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2208292046</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/128020354.html#2208292046</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【太空】嫦娥5号T1顺利返回地球 | 游客 越雷]]></title>
    <description><![CDATA[王先生，您好。我刚刚看到一个新闻说美国又要往月球发生火箭了，我想打听一下，这是给载人登月做个模拟还是发射一台类似中国“月兔”的无人车啊，新闻也没讲。新闻网址如下【美国登月火箭发射在即，发射台遭3次雷击-哔哩哔哩】 https://b23.tv/bwFYqiN最后我得点名批评一下观察者网，这个新闻就不正经，一来拿火箭的避雷器当做笑话新闻，二来也不说这个火箭具体是做什么的顺便问一下，这是给载人登月做个模拟还是发射一台类似中国“月兔”的无人车啊，新闻也没讲。诶，中文媒体真是不咋地，让人担心。 <br><br>----<br><br>是為載人登月的第一步預演，所以是空船繞月，下一步是載人繞月，再下一步才是載人登月。&lt;br&gt;&lt;br&gt;主承包商包含波音，所以出大事故的機率不可忽略。
&lt;br&gt;&lt;div class="TIME"&gt;2022-08-30 07:00 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-08-29 17:27:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2208291727</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908664.html#2208291727</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】我對引入美國投行的一些看法 | 弃车成杀]]></title>
    <description><![CDATA[王博 我没想那么多。 我只是想现阶段最主要是避免美国转嫁通胀 而你反复提及的是1:6的杠杆（贸易份额/储备货币份额）。 中国很多忽悠开放金融市场的人的逻辑是打开金融市场 于是国外投资机构愿意持有人民币因为可以投资（实际上是投机）从而实现人民币国际化。 但是这里的份额是民间金融机构的份额 并非国外央行的外汇储备份额。 我不知道我这样想对不对。 <br><br>----<br><br>對的。事實上這樣的“份額”不論是短期熱錢還是長期財產，都是金融性而不是工業性或貿易性，所以純屬掠奪民族資產，是絕對負面的。
&lt;br&gt;&lt;div class="TIME"&gt;2022-08-28 06:32 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-08-28 03:16:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2208280316</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/166266473.html#2208280316</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【科技】量子通信和計算是中國學術管理的頭號誤區 | 後註五]]></title>
    <description><![CDATA[後註五 <br><br>----<br><br>今天看到《FT》轉載了牛津大學量子計算學者Nikita Gourianov的科普文章（參見&lt;a href="https://www.ft.com/content/6d2e34ab-f9fd-4041-8a96-91802bab7765"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《The quantum computing bubble》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），頗有點感慨，希望懂英文的讀者去仔細閲讀，然後你們應該會發現這篇文章的每個段落基本都對應著博客過去幾年所做過的論點，例如量子計算並無實際應用，甚至沒有任何有真正可能性的未來應用前景，量子糾錯問題基本無解，破密功能已經被簡單規避，炒作純粹來自無限印鈔帶來的金融泡沫，尤其是SPACs特別方便詐騙式吸金，而量子計算學術界不但不誠實討論，還理直氣壯地積極參與騙錢撈錢。這裏我的感慨在於，英美學術界至少還有個別行内專家願意站出來高調説實話，中國科研人員卻是100%集體噤聲，這反映的不止是中科大的淫威（參見央視為他們做的免費詐騙廣告：&lt;a href="https://news.cctv.com/2022/08/26/ARTIrBHfDC4lx9d9MkYSmU9Z220826.shtml"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《创新聚能 打造量子科技发展体系化能力》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），也代表著整體學術文化和體制的腐朽，因而是對中國長遠國運的頭號威脅。&lt;/p&gt;
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-08-28 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2208280000</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171633910.html#2208280000</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】我對引入美國投行的一些看法 | 弃车成杀]]></title>
    <description><![CDATA[王博 最近仔细学习了你关于金融的描述 我想总结下你觉得对不对。 决定美国能否输出通胀的关键在于美元在各个国家央行的外汇储备中的份额（而不是民间机构份额以及贸易支付份额） 而决定各个国家持有哪些货币作为外汇储备取决于贸易支付货币，大宗商品支付货币 以及短期偿债能力。 所以中国要做的就是尽量用别的货币作为贸易支付货币以及大宗商品支付货币（比如曾经的欧元 和你提议的亚元）；同时成立一个类似IMF的机构 帮助别国在财政破产的时候能够资产重组。 至于开放金融市场根本没必要（因为一个国家央行外汇不可能用来炒股票的） <br><br>----<br><br>雖然博客一直只用一兩句話給出簡單結論（若不對基本定理一筆帶過，金融經濟是如此的複雜，光是這篇正文討論的内容就至少需要十倍於1+1=2的證明篇幅，而Bertrand Russell的那本書已經有一千多頁），如何測量國際貨幣份額，其實是個很深的實用性議題，完全足夠寫出多篇學術論文，然而至今我沒聼過任何經濟系的教授，含那群諾獎得主，能正確解答（這當然可能是昂撒經濟學腐朽的間接後果之一）；一個數學系出身的也理解得八九不離十，難爲你了。&lt;br&gt;&lt;br&gt;是的，正因爲貨幣原本就有多種功能和特性，所以不同國際貨幣的相對重要性，也反映在遠遠不止是國際貿易一個層面之上，還包括了儲蓄、融資、大宗商品定價等等。而各國中央銀行的外匯貨幣選擇，剛好就對應著該國經濟與國際體系對接的總體需要，所以外匯儲備是國際貨幣額分的最佳標杆。這裏的誤差主要來自對各國做平均的權重，理想上應該大致與GDP成正比，最好能與戰略性天然資源挂鈎，實際上偏重的是進出口順差；這個相關性Correlation是正的，但不是100%。不過這是高階修正，在初級近似上，外匯儲備很明顯是最佳指標。
&lt;br&gt;&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/166266473.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2022-08-28 11:08 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-08-27 09:16:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2208270916</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/166266473.html#2208270916</link>
    </item>
    </channel></rss>
    