
    <rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
    <title><![CDATA[王孟源有新回复]]></title>
    <atom:link href="https://taizihuang.github.io/wmyblog" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description><![CDATA[王孟源有新回复 (https://github.com/taizihuang/wmyblog)]]></description>
    <generator>Github</generator>
    <webMaster>Taizi Huang</webMaster>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>08-28 22:06 +0800</lastBuildDate>
    <ttl>5</ttl>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】我對引入美國投行的一些看法 | 弃车成杀]]></title>
    <description><![CDATA[王博 我没想那么多。 我只是想现阶段最主要是避免美国转嫁通胀 而你反复提及的是1:6的杠杆（贸易份额/储备货币份额）。 中国很多忽悠开放金融市场的人的逻辑是打开金融市场 于是国外投资机构愿意持有人民币因为可以投资（实际上是投机）从而实现人民币国际化。 但是这里的份额是民间金融机构的份额 并非国外央行的外汇储备份额。 我不知道我这样想对不对。 <br><br>----<br><br>對的。事實上這樣的“份額”不論是短期熱錢還是長期財產，都是金融性而不是工業性或貿易性，所以純屬掠奪民族資產，是絕對負面的。
&lt;br&gt;&lt;div class="TIME"&gt;2022-08-28 06:32 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-08-28 03:16:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2208280316</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/166266473.html#2208280316</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】我對引入美國投行的一些看法 | 弃车成杀]]></title>
    <description><![CDATA[王博 最近仔细学习了你关于金融的描述 我想总结下你觉得对不对。 决定美国能否输出通胀的关键在于美元在各个国家央行的外汇储备中的份额（而不是民间机构份额以及贸易支付份额） 而决定各个国家持有哪些货币作为外汇储备取决于贸易支付货币，大宗商品支付货币 以及短期偿债能力。 所以中国要做的就是尽量用别的货币作为贸易支付货币以及大宗商品支付货币（比如曾经的欧元 和你提议的亚元）；同时成立一个类似IMF的机构 帮助别国在财政破产的时候能够资产重组。 至于开放金融市场根本没必要（因为一个国家央行外汇不可能用来炒股票的） <br><br>----<br><br>雖然博客一直只用一兩句話給出簡單結論（若不對基本定理一筆帶過，金融經濟是如此的複雜，光是這篇正文討論的内容就至少需要十倍於1+1=2的證明篇幅，而Bertrand Russell的那本書已經有一千多頁），如何測量國際貨幣份額，其實是個很深的實用性議題，完全足夠寫出多篇學術論文，然而至今我沒聼過任何經濟系的教授，含那群諾獎得主，能正確解答（這當然可能是昂撒經濟學腐朽的間接後果之一）；一個數學系出身的也理解得八九不離十，難爲你了。&lt;br&gt;&lt;br&gt;是的，正因爲貨幣原本就有多種功能和特性，所以不同國際貨幣的相對重要性，也反映在遠遠不止是國際貿易一個層面之上，還包括了儲蓄、融資、大宗商品定價等等。而各國中央銀行的外匯貨幣選擇，剛好就對應著該國經濟與國際體系對接的總體需要，所以外匯儲備是國際貨幣額分的最佳標杆。這裏的誤差主要來自對各國做平均的權重，理想上應該大致與GDP成正比，最好能與戰略性天然資源挂鈎，實際上偏重的是進出口順差；這個相關性Correlation是正的，但不是100%。不過這是高階修正，在初級近似上，外匯儲備很明顯是最佳指標。
&lt;br&gt;&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/166266473.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2022-08-28 11:08 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-08-27 09:16:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2208270916</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/166266473.html#2208270916</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【學術管理】中國的學術管理問題來自基本的邏輯謬誤 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[谢谢王先生, 我想起来了, 在谈避免滥招留学生的问题时, 曾提过可以仿照肯尼迪政治学院设立专门招收政务人员进修的机构. 商学院/教育学院/政治学院开设为在职人员远程进修的非学术型硕士, 确实也能解决国内的一些行政主管的学历需求. 既然这和治理学术腐败没有直接联系, 那还是希望本届高层就能尽早开始动作, 而不要推到以后. (题外话, 我这两年接触了一些在信息管理系的朋友, 才知道美国商学院整体经费之充足, 财力之雄厚, 可见财阀们在商学院身上确实花了不少钱) <br><br>----<br><br>雖然幾年前討論過，這裏再簡單復述一次。美國的研究生教育分爲兩類：學術性和職業性，後者又分爲初始資格和在職進修。初始資格可以是博士（Doctorate），例如醫學院和法學院，但在職進修就必須只是碩士學位，這裏最知名的是商學院的企管碩士MBA，但教育學院也有MAT（Master of Arts in Teaching），對比著學術性的ME（Master of Education）。然後就是像Kennedy School這樣的特例，專門為國際政要做在職進修，同樣也是給碩士；博士也有，但那是為培育親美智庫的另一套課程，算是學術性的學位。這個體系背後的邏輯脈絡，我以前也解釋過，亦即學士教育的意義在於建立基本的Intellect，碩士則是專業知識的灌輸，博士代表著獨立執業的能力；既然在職進修的對象已經“獨立執業”過了，學校當然只能提供專業知識的復習和補充。&lt;br&gt;&lt;br&gt;中國教育界拼命學美國，怎麽學的都是一堆糟粕，好的卻沒學到呢？&lt;br&gt;&lt;br&gt;美國商學院教授的薪水，一般是同級文理學院的4-5倍，比當年芝加哥大學經濟系開出的3倍薪水還要誇張，那麽誰會想去揭穿財閥害國自肥的話語騙術呢？
&lt;br&gt;&lt;div class="TIME"&gt;2022-08-26 03:05 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-08-25 12:31:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2208251231</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/167471825.html#2208251231</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【學術管理】中國的學術管理問題來自基本的邏輯謬誤 | pedagogicM]]></title>
    <description><![CDATA[偶然看到睡前消息第440期在侧面讨论了这次教材问题，他的论述可以代表民间一些观点，也解释了家长群体似乎并不在乎“毒教材”：因为中国经济高速发展产生的物质生活丰富，导致学生获取知识的渠道变多，所以学校的教材对学生的思想建设作用没有之前重要；同时，教培的兴起也使得教科书所占教学的比重降低，因此“毒教材”并不是很严重的事情。但这个论证无法成立的根本事实在于学生每周的主要时间都在学校使用教育部规定的课本进行学习，无论是互联网还是课外辅导都只占很小的一部分时间。倘若更深一步，连专为学生服务的教材都成为危害学生思想的毒药，其它学习知识的渠道又怎能保证就不会出现类似问题，例如之前被封禁的“科普”频道&lt;回形针PaperClip&gt;。而随着整治“教培”政策的出台，成体系的课外辅导也会渐渐淡出中国义务教育阶段。中小学阶段对于人的基础价值观的塑造十分关键，这种掺杂错误意识形态的课本在香港、新疆、台湾已经让当地付出了惨痛的代价。而包括这个视频主讲人在内，及其他所提及的其它家长对“毒教材”的鲁钝，可谓哀其不幸，怒其不争。如果我对视频认识出现偏差或论述中有逻辑缺陷，还请博士纠正。睡前消息440期:https://www.youtube.com/watch?v=FHW2zimNpaI <br><br>----<br><br>毒教材危害的主要是國家民族的公益，一般家長當然不在乎。
&lt;br&gt;&lt;div class="TIME"&gt;2022-08-25 08:08 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-08-24 22:12:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2208242212</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/167471825.html#2208242212</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【學術管理】中國的學術管理問題來自基本的邏輯謬誤 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[先生曾提过的改革第一条, 就是不应该让学术界人士同时拥有政治上的权力, 实际上这里还有一种情况, 即官员们反过来去谋取学术地位. 官员跑去读在职研究生, 最后获得博士是相当有争议的行为, 任何在美国念过博士的人都知道付出的辛苦有多大, 毕业有多么不易. 假如本届领导人真要深度改革学术腐败, 可能要自陷尴尬. 彻底的改革可能会推迟到下一届领导人. <br><br>----<br><br>這其實和學術管理的腐敗沒有直接關係，而是權力階級腐化後必有的現象：Commodus自認角鬥士冠軍、明武宗自封威武大將軍、Brezhnev不停地給自己頒勛。近代中國政客拿學位來自慰的傳統始自國民黨、歷久不衰，危害有目共睹；共產黨也淪落至此，實在是一大諷刺。至於改革的方法，幾年前博客已經討論過了（當時我以哈佛的甘迺迪學院爲例）：如同商學院和教育學院為企業經理和學校教師提供在職進修，政治學院也可以專爲政治主管設立合適的學位，但是（1）必須和學術性學位有明顯分辨；（2）必須是一至兩年的政治管理碩士，而不是博士或其他專業；（3）必須從行政崗位上暫退（Sabbatical），全職（Fulltime）學習。
&lt;br&gt;&lt;div class="TIME"&gt;2022-08-25 08:15 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-08-24 06:53:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2208240653</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/167471825.html#2208240653</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【學術管理】中國的學術管理問題來自基本的邏輯謬誤 | pedagogicM]]></title>
    <description><![CDATA[王博士，今天中国教育部终于对“毒教材”做出相应的处理，但整体看下来差强人意。虽然对相关责任人进行了党内责罚，但是并没有对插图、封面设计这些始作俑者进行任何追究。同时这次整改的教材只能用“及格”来形容，哪怕相比较于人教版之前的课本都大失水准。只能企盼“20大”后能对教育界进一步约束和变革。这是这次新版教材的一些插图：https://www.guancha.cn/politics/2022_08_22_654720.shtml这一套是2000年初人教版的语文教材：http://www.kebenku.com/jiaocai/yuwen/renjiao/ <br><br>----<br><br>中國的教育界和學術界都已經深度腐化，這與管理階層對前者大事化小、對後者完全放任的態度，是互爲因果的。除非最高層儘快理解問題的嚴重性，把它們放在與反腐同一個級別的優先，否則21世紀中國的重新崛起，必然是曇花一現的短命現象，50年後歷史學家對習近平的評價，也只能重複五五開或六四開的爭議；這正是博客反復强調必須立刻深刻改革的原因所在。
&lt;br&gt;&lt;div class="TIME"&gt;2022-08-23 05:10 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-08-22 23:11:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2208222311</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/167471825.html#2208222311</link>
    </item>
    </channel></rss>
    