
    <rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
    <title><![CDATA[王孟源有新回复]]></title>
    <atom:link href="https://taizihuang.github.io/wmyblog" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description><![CDATA[王孟源有新回复 (https://github.com/taizihuang/wmyblog)]]></description>
    <generator>Github</generator>
    <webMaster>Taizi Huang</webMaster>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>09-10 13:05 +0800</lastBuildDate>
    <ttl>5</ttl>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【宣佈】Whoops，不小心刪了一些值得保留的討論 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[最近几内亚政变是否会影响中国铁铝项目? 西非距离美国近而中国远, 这种事将来如果一再发生当如何处理?
 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-09-10 03:25:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2109100325</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/164376156.html#2109100325</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【學術管理】中共的學術管理問題來自基本的邏輯謬誤 | 梦游]]></title>
    <description><![CDATA[2015年我国对于院士就提出要回归其学术性和荣誉性，不知是否与文中所说相关？不过似乎一直以来没有什么实质性进展。我注意到在今年5月18日有刘鹤关于院士制度改革的调研新闻稿，但愿是个好的开端。
 <br><br>----<br><br>
思路方向是一致的，但那個建議沒有後續，可能是對“外行領導内行”這個口號無法反駁，所以其實要培育與行業無牽扯的專職學術領導人才，是個關鍵概念。我選擇在正文裏只談邏輯基礎原則，是爲了簡單易懂；沒有提及正解，是原本就準備在留言欄詳細討論。如果正文被引用到別處，而出現海鷗式留言攻擊“外行領導内行”這件事，我希望博客的讀者能順手糾正解答。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-09-10 00:10:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2109100010</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/167471825.html#2109100010</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【海軍】有關航母的一些新消息 | 愚公]]></title>
    <description><![CDATA[2035年十艘可能是海军单方面向中央提交的规划，还未得到中央的批准，王先生这样的解释是一种可能。考虑到中国和南美洲贸易可替代性强、重要性不高，中国和北美洲贸易美国不可能用海军切断自己的贸易（澳洲闹过笑话，澳洲军方研究如何阻止中国切断中澳贸易航线），那印度洋就是以后中国海军的重点，我也同意王先生的这个观点，但是我认为以前网上六艘的说法就够用了。
从婆三的爆料看，我认为中国的建军规划不再是以够用为目的，而是以尽快至少追平美国为目的，不管是质上还是量上。网上有个段子“世界第二海军是最没用的海军”，世界第一海军可以拥有货币霸权，用货币霸权养军事霸权，世界第二就什么好处都捞不着，白白浪费军费。从心理上讲，你六艘，其他国家还是会跟着美国屁股后面跑；你十艘，对其他国家心理的冲击是质变，而且航母不像导弹一样，是别人看得到、摸得着的东西，是随时可以拉到别人家门口遛一遛的东西。婆三说004是里程碑，那基本可以断定就是10万吨级核动力电磁弹射，以前我们都以为003会造两艘，现在看来海军想要以最快速度把质追上来（和福特同一水平），然后再上量。歼20、歼31、空警600、055、轰20，都是这个发展思路。况且以后中国的GDP是美国的1.5倍（2035年）到2.5倍（2049年），养十艘问题不大，等美国战略收缩到南北美洲，再把数量砍到六艘也不迟。
 <br><br>----<br><br>
航母是專職欺負弱小國家的利器，在超强對抗中，其實非常脆弱。光看航母數目和質量，是很外行的事。純粹從軍事層面來看，中方也應該先把隱身轟炸機和核動力攻擊潛艇這兩個大短板在技術水平和部署數量上都先補齊了，再談航母全球部署。事實上，即使軍事裝備全面領先，也還有其他戰略工具必須考慮，例如海外基地和盟友等等；既然這些必要的支持因素違反了中國的基本外交原則，那麽對複製美軍的全球控制誇誇而談，我覺得是毫無意義的。再説，2035年，中美對抗早已塵埃落定，航母緩不濟急，難道要用來全世界狂轟濫炸、當世界警察嗎？中國在完成霸權交替後，不該也不會成爲新的美國，在全球戰略上永遠都是防禦性，那麽10艘核動力航母的價值何在？要說國際宣傳，其他有益於反饋經濟的手段多的是，何必往無用的軍備這個大坑裏扔錢？這還沒有考慮國際輿論對中國最正面的評價，正是專注於經濟、不輕易動武這個特點。小粉紅想求爽，劉慈欣和何新的幻想著作多的很，軍事評論員不應該去搶他們的飯碗。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-09-09 18:22:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2109091822</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/130149479.html#2109091822</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【海軍】有關航母的一些新消息 | 愚公]]></title>
    <description><![CDATA[王先生，婆三在一年之前透露两个消息：1、到2035年，计划造10艘航母；2、004号具有里程碑意义。你对此有什么看法，对你以前预期中的中国军力发展规划和国家战略有修正的地方吗？
 <br><br>----<br><br>
這類決策的決定權遠高於海軍本身；後者當然會準備理想建軍方案，目前的執行也可能是依據這個方案來推進的，但後續投資隨時可以被更動。至於用途，也超乎海軍自己的視野；不過從中國的地緣戰略處境來看，航母的主要應用方向必然是從印度洋開始（如果臺海有需要，當然也會用上，但那並不是航母的真正用途）。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-09-09 08:54:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2109090854</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/130149479.html#2109090854</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【學術管理】中共的學術管理問題來自基本的邏輯謬誤 | 芳草鮮美落英繽紛]]></title>
    <description><![CDATA[有一個和學術管理有關，本文邏輯也適用的方面，就是學校、學術成果、以及各種專業領域的評鑑與排名。西方國家近來在一些以專業為號召的評鑑與排名中醜態畢露，讓中國人對各種國際排名的信任度大減，我認為是中國提出自己標準的好時機。排名這種事雖說虛榮成份不少，但也是話語權的一種，形成路徑依賴後更有（非理性的）長遠實質影響。如今西方的排名話語權稍稍衰退，留出一些空地，你不佔領，就會有各路牛鬼蛇神來搶佔。回到本文邏輯，中國在制訂自己的評鑑與排名的標準時，必須依照科學事實，可參考專業大佬的意見，但最終要由非利益相關方來定奪。
 <br><br>----<br><br>
這些枝葉細節之所以難成，正是因爲中國學術專業界的根爛透了。一旦做出合理的根本改革，中方的高效官僚體系自然能讓這類工作水到渠成。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-09-09 02:51:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2109090251</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/167471825.html#2109090251</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【學術管理】中共的學術管理問題來自基本的邏輯謬誤 | 路哥哥]]></title>
    <description><![CDATA[搞学术的不能有政治权利，该如何具体落实呢？是不让当重要领导？我记得前几年河北某大学韩春雨有个造假事件，不少学术界人士给他的大学写公开信揭露他，但是好像他的大学依赖他的“成就”申请了不少经费和其他好处，所以领导依然袒护他。也就是说即使领导本身和学术无关，但是领导下面的人造假如果能给单位带来好处，依然会袒护造假。会不会只不过是学术大佬的山头变成其他人的山头？
 <br><br>----<br><br>
外來的管理階層方便輪調，比行内人不動如山要好多了。一般地方政府也有這類護短的問題，習近平的紀委和監委不是一步一步解決的嗎？我一再解釋，體制從來不是萬靈藥；這裏的目標是改掉無解的惡劣體制，換上一套容許自清的理性架構，然後再靠好人的努力來謀求公益最大化。這個邏輯謬誤，你是這篇正文留言欄的第三犯，更別提我以前解釋過幾百遍了。在參加討論前，讀者有責任先回顧博客以往談論的道理，並對當前的議題做一點思考。直覺反射性的質疑，純粹浪費我的時間；警告一次。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-09-09 00:37:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2109090037</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/167471825.html#2109090037</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】我對引入美國投行的一些看法 | zaonhe]]></title>
    <description><![CDATA[我去年回国到现在，发现不到一年时间里，家里周围（步行十分钟内) 开了两家Tim Hortons (加拿大咖啡/快餐连锁店), 其中一家店铺还非常豪华。这种店铺投入大于加拿大本土。
我本来还有些诧异, 直到前几天发现Tim Hortons中国业务要和一个SPAC合并上市的新闻才恍然大悟https://www.cbc.ca/news/business/tim-hortons-china-1.6142586
200家门店估值20亿美元，真的是“厉害”... 我的理解是这种形式的美国热钱，如果用在扩张实体店的话，应该不会造成对中国经济造成风险。不过如果引入美国公司的证券业务的话，类似的热钱以实体经营的公司名义进入国内，加上杠杆和包装，进入金融和房地产市场，会有不小的风险。
我想请教王博士和熟悉类似业务的读者朋友们，类似的公司是否具有我所担心的风险，如果有的话，是否能有效监管，管控风险？谢谢
 <br><br>----<br><br>
直接影響是美元投資人，不必在乎；間接影響是當地的通貨膨脹和逆淘汰擠占效應，一旦放進來，就不可能消除，只能等著擦屁股。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-09-08 23:53:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2109082353</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/166266473.html#2109082353</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【學術管理】中共的學術管理問題來自基本的邏輯謬誤 | 尘寰梁津]]></title>
    <description><![CDATA[邓曦泽：中国改善学术环境不能回避合法“腐败”
我认为这篇文章对先生所说是很好的补充，邓曦泽：中国改善学术环境不能回避合法“腐败”，https://www.zaobao.com/forum/views/story20210708-1166143，他提出的建议是：第一，一定级别的官员不得以第一申请人（即项目负责人）的身份，申请省部级及以上的科研项目，但可以作为非第一申请人。第二，一定级别的官员不得以第一申请人的身份，申请省部级及以上的科研奖励，但可以作为非第一申请人。
第三，一定级别的官员不得以第一导师的身份，指导硕士和博士研究生，尤其是不能指导博士研究生，但可以作为副导师。副导师制度现在就有。第四，一定级别的官员不得作为专家，参与一切评审和鉴定。
 

 <br><br>----<br><br>
小打小鬧，治標不治本，類似美國的思維模式。不過話説回來，過去五六年，在中宣部監管下，我也是一樣的只能談皮毛；這正是當前體制問題難解的深刻體現。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-09-08 15:27:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2109081527</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/167471825.html#2109081527</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【學術管理】中共的學術管理問題來自基本的邏輯謬誤 | .　　]]></title>
    <description><![CDATA[官僚的權力來源於考試制度
官僚的權力來源於考試制度，然後再慢慢從基層地方官累積實務經驗再生成功升級高級官僚，一般國家行政官僚基層是從公務員考試制度來的，但是中國從古時候就有科舉制度，只是古代科舉只考八股文並不考理工或經濟等對人類社會實用的科學，這也是中國官僚體制比西方高效率的原因，因為中國有2000多年的官僚中央集權歷史，但西方官僚只有百年左右的歷史之前長期是貴族封建社會 
 
之前我有一個想法把「考試和民主結合」避免民粹主義(火雞投票過聖誕節)，社會底層的前1%不至於變成民粹主義者，但是從社會底層提升上來的高級官僚經過若干時間或幾代人以後會變成利益相關方，所以為了避免上層階級壟斷投票權，可以把全國人口財富的多寡分成10等分，每一等分的人口都有1%的名額通過民主考試，也就是財富最底層的PR10%人口也會有底層當中最聰明的1%名額可以取得投票權，並且在取得投票權之後該資格只能使用10年，也就是10年後就要重考才能再次取得投票權，然後這個國家可能還需要媒體國家化避免資本干預媒體，然後憲法規定只能100%公費選舉無政治獻金，因為保障最底層的10%人口和頂層的10%一樣都是只有通過考試的1%能取得投票權，這就造成10等分財富分配當中每一等的人都有同樣的投票權名額，並且10年後投票權自動失效就要重考避免永久壟斷，這樣的制度是否有可能有效運作避免頂層壟斷所有權力？ 
 
雖然說世界上沒有完美的制度，但是不同的制度設計效率差距非常大，就跟不同的作業系統一樣，我也想不出完美的方法，要攻破這樣的制度也需要很長期間
 

 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-09-08 12:38:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2109081238</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/167471825.html#2109081238</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【學術管理】中共的學術管理問題來自基本的邏輯謬誤 | .　　]]></title>
    <description><![CDATA[最終的權力來源產生的機制是什麼
所以意思是說沒有專業知識的管理者，要用其它相關獨立專業的專業人才去管理專業的人才，而且必須把兩類人才分開獨立，這個例子，用數學系A去管理物理B 那麼想要作弊的學閥要同時攻破2層難度變高，同時攻破數學和物理兩方面的專業人才，除非他們合謀(重點是要防止兩類獨立專業人才合謀機制的制度設計，也就是避免變成一個迴圈利益或反饋機制) 類似避免旋轉門？這方法詐領難度變的很大就是了，但還有一個難題管理者如何確定A是專業人才，或A自己本身不會腐化？因為B的專業性是A來確定 那A的專業性由誰來給予？最終權力不就回到科學共同體(也就是學閥權力) 還是官僚授權？ 如果這兩個都不依賴，只依賴純科學方法論(事實和邏輯從零開始的推演結果)，一個官僚或普通人從零要開始學習系統的科學，懷疑專業者的判斷可能要花幾十年去讀書才有資格懷疑，經濟成本太高，最終還是可能發生檸檬市場資訊不對稱劣幣趨逐良幣效應 
 
還是說要發展出類似學術的三權分立體制.....(類似行政立法司法互相監督那樣)，但這套民主機制也被財閥攻破了，三權分立的權力來源於普通沒有知識的人民，但人民選出的人不能保證是人才，雖然官僚知識水平一定比普通人民效高，但是如果專業分工越來越細化隔行如隔山怎麼半？
 

 <br><br>----<br><br>
我早説過，沒有完美的體制；好的體制容許並鼓勵好人掌握權力、爲民服務，最終還是要靠一群個人的努力。如果管理人員來自行業外，那麽就可以用監督一般行政人員的手段來防範腐敗；習近平的反腐已經纍積了足夠的人才和經驗來做這些工作。但是有極度惡劣的體制；中國當前的學術界，無限放大偏見和私利，不容公益的討論和監督，完全不給好人發力的餘地，是一個很好的例子。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-09-08 10:28:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2109081028</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/167471825.html#2109081028</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【學術管理】中共的學術管理問題來自基本的邏輯謬誤 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[除了學術管理之外，中國的内外行政都已經步上正軌:意思是其他比较重要的弊端基本上都在改革中, 唯独学术管理迟迟不见动静? 
王先生的药方是, 要把学术权威和政治权力拆分开来, 做学术的仅仅在自己的学术专业上有权威, 不能延伸到政治上, 政治层面要有一批专门的懂科研规律, 但没有利益冲突的专门干部(科研出身, 但不再做科研)来当Reviewer? 不知理解是否到位.
如果是这样, 我想到一个例子, 本届国家体育总局苟仲文局长. 他似乎是军工口出身的干部, 这次奥运搞了很多科学的办法提高运动员成绩. 我相信应当由不少这类科研出身, 但之后不再做科研的干部.
 <br><br>----<br><br>
你的解讀正確。中國足球如果要挽救，也必須從類似的思路著手。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-09-08 09:53:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2109080953</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/167471825.html#2109080953</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【學術管理】中共的學術管理問題來自基本的邏輯謬誤 | .　　]]></title>
    <description><![CDATA[這個邏輯有內生矛盾
這個邏輯有內生矛盾，在於官僚或者任何一個管理組織如果管理者自身沒有一定專業知識，要用什麼條件來判斷誰是學閥誰是真科學？
如果只是想說明尊重專業知識不等於要給學閥權力，只不過說明官僚應該聽取有專業知識者的意見，那麼不是就內建了給這種專業的建言一定程度的決策權的邏輯了嗎？因為當官僚聽取這些建言，這些專家不論真科學還是玄學已經具備影響決策的能力
那麼當官僚無法判斷學閥和一真科學(事實和邏輯推演出的結論)這兩者的時候，盧矛盾就產生了，除非官僚本身俱備這種知識
說一個自身經驗，台灣牙醫常常有亂用健保補助隨意把病人健康牙齒鑽壞再補牙詐領健保費的權力，只要有一點小蛀牙醫生可以找理由用自身專業知識建議病人鑽牙+補牙然後領健保補助，病人本身不用多花錢只需花150元台幣掛號費，但是浪費社會資源還破壞掉健康的牙齒，然後病人必須相信醫生，醫生判斷說你需要鑽牙補牙，大多數病人幾乎沒有什麼專業知識懷疑生為什麼要這樣做，這本身一樣是難題利用資訊不對稱來詐領社會資源，怎麼讓本身沒有專業知識的普通人分辨誰是良醫誰是黑心醫生？
中國官僚遇到相同的難題
 

 <br><br>----<br><br>
我已經解釋過了，將專業權威和政治權力集於一身，立刻使利益糾葛（Conflict of interests）無可解開。管理專業議題，當然不是容易的事，但不論怎麽做，都沒有放任行内人自我評審來得糟糕；而當前中共的體制，不但讓學閥獨霸專業議題，而且他們可以通過一般官僚系統來操控普通輿論和金融市場，這已經不只是學術管理的問題了。正確的學術管理，必須建立一批專門培訓出來，有若干行業知識，但毫無利益人情糾葛的職業學術管理人才；例如用數學系出身的去管高能物理，用物理系出身的去管化學，化學系出身的去管生醫。至於你說的騙保問題，在美國也有啊。所以保險公司要求補牙之前要拍X光存證。這類的防弊手段，只要想做，總是有辦法；中共體制的毛病在於，不但學術界自己不會想防弊，而且外人想檢舉都無門可入。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-09-08 09:02:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2109080902</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/167471825.html#2109080902</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【學術管理】中共的學術管理問題來自基本的邏輯謬誤 | makludi]]></title>
    <description><![CDATA[恐龙法官的中国版本，恐龙学阀。这里面又个可怕的循环，对于高端技术，国家需要中央规划，中央规划，需要参照国内学术界。我有个问题，如果要改革，最好入手和最先该入手的地方在哪里，是根据学术不端的举报抓人，还是给学术期刊上悬赏虚假结果的赏金猎人，还是其他什么。中国学术的问题，很大部分是在我们中学和本科教育时候埋下的地雷，没有严格的学术道德要求和专业教育，我们很多人是出国了才知道ppt也要详细给出参考来源。另外有个题外话，当初半导体造假，是连蒋尚义都骗过去了，连这种级别的专家都被骗（这里他是受害者之一，所以不会有合谋），那应该去哪里找既有足够能力又有道德的专家，不能什么事情都找杨振宁。
 <br><br>----<br><br>
我以前總是說要從嚴格打假做起，其實那只是最基本、最簡單、最初步、最無爭議的治標步驟（當然，現今的中國學術管理，連這也做不到）。要根治這個頑疾，必須如正文所强調，把專業權威和政治權力切割開來，然後才可能以事實和邏輯，通過公開辯論來挑戰前者（別忘了，中國的政治權力是不容公開挑戰的），一旦有了科學和理性的背書，自然可以獲得政治權力的尊重。四年前，我發文（參見《談悟空衛星》）批評悟空衛星團隊的虛僞宣傳，《觀察者網》立刻受到政治壓力，雖然勉强發表，後來對我的其他文章有了很大的戒心，以致當我試圖把《美國陷阱》介紹給華語世界的時候（參見《域外管轄權》），《觀網》原本是拒絕轉載的。這就是後注裏所提的，“被封殺的危險”。悟空衛星還沒有什麽政治能量可言呢。真正可怕的，是官居中央委員，把量子計算這個假未來科技，搞成十四五計劃中，科研的頭號重點；你說，只要他還是中央委員，中國怎麽可能對量子計算的發展前景做出客觀、科學的評估？中國人講人情固然是一個問題，但如果政治體制根本就不容許你質疑學閥，討論文化因素毫無意義。我覺得很可笑的，是量子計算被吹捧為戰略性的頭號未來科技，但卻從沒有經過嚴謹的評估論證（否則以8個數量級的技術鴻溝，是不可能一路開綠燈的，參見《從假大空談新時代的學術管理》），完全就是中方對美國企業（Google和IBM）為炒作資本所發的公關稿，照單全收，拿來當成科技發展藍圖（氫經濟也是如此，大對撞機和核聚變則是拿劉慈欣的幻想小説來當藍圖）；既然有機可乘，自然有人順水推舟，名、利、權三收。這裏的關鍵是他的政治地位，如果不改，量子計算絕對會持續做爲無底錢坑直到他退休爲止，任何學術管理上的改革也無從談起。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-09-08 03:29:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2109080329</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/167471825.html#2109080329</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【台灣】再談統一 | K.]]></title>
    <description><![CDATA[這就是台獨政客的如意算盤啊，各位。流亡政府是有權處置海外資產的，至少在美國的海外資產肯定不會還給中國，到時候在美國組織一個流亡政府，當然海外資產肯定會被美國拿走大部分，但是哪怕分一點湯給他們，也比他們現在能貪腐到的多多了，只要能在開戰的時候及時跑出去，對他們來說就穩賺不賠
 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-09-06 19:45:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2109061945</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/128020354.html#2109061945</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【台灣】再談統一 | SirChen]]></title>
    <description><![CDATA[回覆97樓：
我覺得你判斷到時美國會凍結(其實就是沒收)台灣的萬億美元海外資產(包含政府的和銀行系統的)很有可能發生，作爲一個在台灣生活且無法移民的個人不知道該如何將自身的損失降低？  我能想到的只有1.買房買地，趁危機時改善居住條件，儘量將貨幣換成實體資產，地點不限於台灣，海外也可 2.貨幣資產出海到香港、中國大陸、新加坡等到時不會配合美國封鎖制裁的國家/地區，且不可以美元形式持有，要換成歐元、人民幣等 3.買入實體黃金/人民幣現鈔/歐元現鈔放在家裏 4.買進主要營運地區在中國大陸的公司股票
 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-09-06 15:44:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2109061544</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/128020354.html#2109061544</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【歷史】冷戰、學運和五四運動 | .　　]]></title>
    <description><![CDATA[回覆22樓
孫中山的經濟學理論水平並不高「人生以服務為目的」，這裡的服務也要以生產為前提，現代的服務業只是一種價值實現過程，這是在流統領域裡把生產出來的價值實現，生產方式如何生產決定如何分配的過程，比如今天中國的理髮師比30年前薪水高了20倍以上，但是理髮師的剪頭髮勞動生產率並沒有提高20倍，是製造業的發展讓國內的服務業水平實現價值分配和流通，資本主義的目標是生產更多剩餘價值，獲取更多交換價值，但是人類最初生產的目標是商品的使用價值，手段和目標顛顛倒了，因此現代消費主義社會陷入商品拜物教，許多沒有價值的工作都被創造出來，例如拍馬屁職缺、廣告洗腦行銷、賣淫產業都能創造GDP經濟大師凱因斯曾說過一個笑話：政府付一筆錢給一群人白天挖洞，再付一筆錢給另一群人在夜間將白天挖的洞填回，如此可增加就業率，刺激經濟，

馬克思說過「社會存在決定社會意識」「經濟基礎決定上層建築」農民不可能革命就是這個道理，資本主義和全球供應鏈、金融等運作極為複雜，不是普通人能掌握的，看到只侷限於他眼前能看到的不代表他了解事情的全貌，只是自己以為了解，一個緬甸農民絕對不了解，美國金融資本如何運作 也不了解1隻手機的生產牽扯到20幾個國家的供應鏈，台灣的小資也絕不了解世界體系理論

最近看到一篇新聞台灣央行總裁看到空屋很多，至少供給很多房價不應該上漲，但現實卻反其道而行

因為央行總裁沒讀過馬克思資本論第一券不知道使用價值和交換價值的矛盾，也不知道商品價值的二重性原理，但他一定讀過凱因斯和新古典經濟學，懂得利用宏觀調控手段間接掩蓋問題但沒法最終解決問題，有些最根本的經濟學底層邏輯連社會頂層菁英也想不明白的，因為資產階級經濟學原理建立在錯誤的假設上

有網友認為孫中山本來講的也是徵價制的土地漲價歸公，徵稅制的土地增值稅是後來國民黨為免地主階級失利太多反彈而搞出來的玩意兒呢。
 
我的回答：問題在於土地價格是虛擬的，只是資本化的地租，根據金融資產的訂價模型和預期未來的收入給他一個虛擬的價格，在這裡顛倒的社會關係導致顛倒的判斷和做法，你怎麼可能對一個虛擬的價格去抽稅技術上根本做不到，因為價值偏離價格，商品價值取決於生產商品的平均必要勞動時間，在實體經濟商品生產中價格圍繞價值波動，土地沒有價值價值為零但是土地卻有價格，這裡要把土地所有權即商品化土地的生產關係和投在土地上的固定資本投資區分開來，就像解決奴隸被剝削的問題不是去抽「黑奴稅」然後再拿黑奴稅去補貼黑奴生活，而是把黑人商品化的社會關係廢除，房地產商品化也是相同的道理





 

 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-09-05 18:39:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2109051839</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/164999328.html#2109051839</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【歷史】冷戰、學運和五四運動 | 狐禪]]></title>
    <description><![CDATA[「服務為統治之本」是網路產業所提供的重大啟示。國父孫中山先生是提過「人生以服務為目的」，卻看不見更深刻的社會意義，因為社會不穩定就不可能服務到位，指令天下。大陸當今在金流，物流和學流方面的服務，影響力已經威脅到當局的統治，所以會受到壓制。如何善用隨服務而來的統治，是人類社會的新課題，華洋都在推敲中。只是那些古老的起義，革命云云，只講統治，毫無服務概念的做法，可以休矣。馬克斯不足論，這是他眼界不到，不能全怪他。
 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-09-05 14:49:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2109051449</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/164999328.html#2109051449</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【歷史】冷戰、學運和五四運動 | .　　]]></title>
    <description><![CDATA[我在19樓已經說明起義和革命的差別
農民的思想極度保守，農民絕對不會革命只會起義，我在19樓已經說明起義和革命的差別，原因在於千年不變的小生產模式，缺乏社會分工和交換，許多農民一輩子都沒進過城市，只要關起門來種田自己整個世界天塌下來都和他們無關，最近的塔利班本質上也是依賴農民政權，所以不了解資本主義社會和全球化如何運作
我舉一個俄國農民起義的例子 農民起義，這個一方面由於俄國農民的民族性：眷戀故土，容易滿足於眼前的物質利益和組織鬆散渙散，基本上所有的起義都是因為賦稅、徵糧過重而導致的自衛形式的反抗起源。而起義的領導者，也大多本身就是農民出身。 因此雖然很多的起義在初期會取得一定的成就，但是在把自己家鄉的官軍趕出去之後，農民們馬上就認為：自己的使命已經完成了，起義已經成功了。歷史上俄國的農民，只想為自己的土地而戰，他們根本沒興趣也不願意去打到哪怕是外省去，因為他們覺得，那裡不是他們的土地，他們也沒有必要去跑到外地去流血，更不想奪取天下。「好皇帝壞大臣」的想法在俄國農民心目中根深蒂固，即使是出現橫徵暴斂，農民們也依然認為沙皇是好的，只是地方官員是壞的，因此需要打的地方官，而不是沙皇政權本身。而沙皇本身是神的代言人，是神聖不可侵犯的——更何況，打到沙皇之後，誰來統治呢？這種對君權神授的思想敬畏，比中國古代人民對天子的敬畏更加強烈。直到1905年的流血星期日之前，沙皇的慈父形象和神權代言人的形象一直沒有被動搖過，即使是民意黨人發起的恐怖襲擊，也是抱著「農民是不可能發動起來反抗沙皇和政府的，因此由我們來進行恐怖襲擊的方式進行革命，替人民革命。我們用炸彈去進行恐怖襲擊，終有一天把貴族和當權者都殺光了，世界就改變了」這樣的理念在進行的。這也說明了俄國農民的民族性不具備組織起來發動他們奪取天下的可能。 因此導致了歷史上俄國的農民起義都只能侷限於地方暴動的程度，一旦當地的官軍被趕跑，大量的起義農民們立即放下武器做鳥獸散回去種地，於是等政府再次派遣官軍來圍剿的時候，除了領導人和少數骨幹頑強抵抗之外，剩下很多農民都是坐在家裡事不關己的態度。 這種民族性一直持續到了20世紀依然存在。1919-20年代，坦波夫州發生的安東諾夫大起義，是最大的反布爾什維克起義，起義農民軍達到了5萬人(號稱10萬)，支持他們的農民超過30萬人，一度奪取了整個坦波夫州。但是這些農民和他們的領袖卻沒有進一步進取天下，而是在本省宣佈成立農民自治委員會，開始本州農民土地自治，認為這就已經算是起義成功了。而農民們也不打算進一步進取天下，他們很多人直接就地散夥回家去了。他們並不想著要「消滅布爾什維克」，因為外省不是他們的土地，與他們無關。莫斯科和彼得堡沒必要去攻打。他們想的只是「消滅本省的布爾什維克」，而這個目的已經達到，所以不需要繼續戰鬥了。 俄國的農民的忍耐性是無比堅韌的，他們可以幾乎無限度地忍耐各種的不公和非正義。直到他們的利益和生命被徹底侵害到忍無可忍的時候，他們才會拿起武器反抗。但是他們的反抗也只侷限於解放和捍衛他們自己本地的領土，當他們在自己的故鄉作戰的時候，他們會鬥志昂揚，但是一旦故鄉已經被解放，他們會立即回覆農民短淺、慵懶和渙散的本性回家種地，而對去外地作戰不感興趣。拿破崙入侵俄羅斯的時候，遭遇了強烈的俄國農民游擊作戰的襲擾，但是當拿破崙被趕出俄國之後，這些武裝農民又紛紛立刻恢復了本性，而不願出國作戰。這一點包括連農民出身的俄軍統帥庫圖佐夫都保有了這樣的思想，他就認為俄國的衛國戰爭在把拿破崙趕出國門之後就結束了，而派兵去歐洲徹底消滅拿破崙把俄羅斯人民的血流在外人的土地上是無價值的。
 

 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-09-05 10:17:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2109051017</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/164999328.html#2109051017</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【台灣】再談統一 | 芳草鮮美落英繽紛]]></title>
    <description><![CDATA[美國凍結阿富汗央行在美資產，被認為將給阿富汗帶來極大財政困難。西方國家常年使用這種海盜手段，比如之前也對委內瑞拉使用過。請問兩岸統一時，如何避免台灣官方與民間的海外資產被美國沒收？
我判斷美國能沒收的台灣海外資產應有數千億至萬億美元級別，其中包含大量美國國債，美國絕對樂於將資產據為己有，將自己該還的國債一筆勾消（對外當然宣稱是為台灣「保管」財富，避免落入中方手中）。對中方而言，這種損失和統一帶來的紅利相比也許不足為慮，不過先生曾判斷台灣退休、社保基金，與地方政府財政的虧空將給統一後的中央帶來很大負擔，能追回這筆財富多少能有所緩和。另一方面，這些錢都是台灣人民辛苦賺來的，不少是從大陸賺的，落入美國手中真的讓人痛心。
 <br><br>----<br><br>
台灣和阿富汗的在美資產這個比較，有兩個差異：1）阿富汗伊斯蘭共和國是美國和聯合國承認的合法政權，而Taliban還不受承認，台灣-中國剛好相反。當然，以美國人的無恥，不能以法理來推論他們的作爲，但是我們還必須考慮2）美國在中國的官民資產更多，如果扣壓台灣國有財產，中方可以簡單報復。我一再説過，美國是典型的Bully，只敢欺負弱小，現在中國唯一的小辮子（科技禁運）已經被扯到盡頭，美國不會敢玩其他伎倆的。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-09-05 06:25:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2109050625</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/128020354.html#2109050625</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【歷史】【戰略】希特勒的戰略選擇 | 路哥哥]]></title>
    <description><![CDATA[关于美国媒体说的中国导弹发射井，当时我也以为是风力发电设备基座，主要是看到网上的分布图，显示其分布非常密集。按照我的认识，导弹发射井不应该这样密集分布，否则太容易被一举摧毁了，就算修也应该是分散在全国各地。请问王先生这个认识有什么问题？
 <br><br>----<br><br>
加固的發射井可以抵抗幾百公尺外的核彈近炸。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-09-05 03:48:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2109050348</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/143054453.html#2109050348</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【歷史】冷戰、學運和五四運動 | 山河定無恙]]></title>
    <description><![CDATA[说说我的看法
首先，我要说明，我认为八九学运邓小平的处理是正确的，我甚至认为这是邓小平最大的功绩。当然这不是我主要想说的，略下不表。
我想说的是大陆为什么这么教育。
从开始学历史我就很疑惑，为什么历史课本上对起义、造反多持正面或者歌颂态度呢？毕竟任何政权都不希望自己的百姓造反来推翻自己，要知道《水浒传》这种正面描写农民起义的书在明清两代都是禁书。后来我慢慢想通了，如果老百姓被逼得除了造反没有别的活法的时候，造反就是正义的。大陆历史课本应该是按照毛泽东的历史观来编写的，因为毛泽东有类似的想法，所以课本才会对农民起义持正面态度。
毛泽东是个理想主义者，当他建立政权时，他希望这个政权是代表普通老百姓的利益的，是为大众服务的。他很清楚官僚会形成自己的利益，和基层百姓的利益脱节，并且做出无视或者伤害老百姓利益的事情。毛泽东清楚这一点，所以他教育老百姓必要时和官僚斗争。他也清楚老百姓不总是对的，有时被阴谋家利用，群众运动、学生运动可能会起到破坏效果。基于以上两点认识（群众需要和官僚斗争，群众有时会错误），他应该能看到存在群众运动、学生运动的意义。群众运动就像悬在政府头上的一把剑，政府不得不做两件事：第一，政府要教育群众，要让群众有正确的价值观、世界观（我想这可能是大陆和很多欧美国家不一样，不搞愚民政策的原因之一）。这样群众不仅更容易找到问题的根源，也不容易被带节奏；第二，政府要约束自身的行为，代表群众的利益，满足群众的合理诉求。否则长期被伤害利益的群众不满会动摇政府的执政根基。
毛泽东曾和黄仁宇探讨过如何摆脱历史周期律，我想这可能是他的解决办法之一。
这是我的理解，大陆有这种文化教育可能是出于这种原因。当然，以后这个会不会变我也不好说。
 

 <br><br>----<br><br>
毛的功過，不論是三七開還是六四開，"功"都在於開國，“過”則在於治國，所以他的治國理論沒有討論的必要。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-09-05 03:19:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2109050319</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/164999328.html#2109050319</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【歷史】冷戰、學運和五四運動 | .　　]]></title>
    <description><![CDATA[看到樓下的討論沒有分清楚革命和改朝換代的差別
看到樓下的討論沒有分清楚革命和改朝換代的差別，革命的定義是「謀求改變既有的社會制度」，重點根本不在推翻政權，所以明朝農民起義朱元璋推翻元朝，滿清入關推翻明朝這都不是革命，因為這些農民起義本質上只是在重複過去的小農經濟和小生產社會，每個小農民頭腦裡都是我趕快把歷朝歷代土地的兼併趨勢瓜分掉土地，然後繼續恢復小生產在一次陷入土地兼併的惡性歷史循環，中國從秦朝開始2000年不斷重複這個惡性迴圈，從而掉入馬爾薩斯人口陷阱，並不會去追求社會化大生產，工業化的發展，市場經濟，科學的進步，因為本質上這種小農經濟並不是革命 而革命的性質有很多種，主要是由生產方式決定的，法國大革命、雖然造成了雅各賓專政，但最終他的生產力水平不足以建立社會主義國家只是造成資產階級民主革命，為發展資本主義掃清了道路
因此，馬克思在《政治經濟學批判》中又指出： 「我們判斷一個人不能以他對自己的看法為根據，同樣，我們判斷這樣一個變革時代也不能以它的意識為根據；無論哪一個社會形態，在它們所能容納的全部生產力發揮出來以前，是決不會滅亡的；而新的更高的生產關係，在它存在的物質條件在舊社會的胎胞裡成熟以前，是決不會出現的。"
據此原理觀察現代歷史：
——1917年在推翻農奴制的革命後，俄羅斯有沒有可能在資本主義經濟不成熟的社會基礎上建立社會主義制度？不可能，事實也沒有。
——那麼，1949年的內戰革命後，中國在半殖民地半封建經濟制度的基礎上有沒有可能建立真正的社會主義制度？ 也同樣是不可能的。
馬克思說： "我們判斷一個人不能以他對自己的看法為依據，同樣，我們判斷這樣一個變革時代也不能以它的意識形態為依據。" 換句話說，儘管前蘇聯和中國的意識形態認為自己已經是"社會主義或共產主義"制度，但是歷史學家判斷它的時代和性質，卻不能以這種意識形態的自我意識為依據。
馬克思在《德意志意識形態》中也曾指出： "在日常生活中任何一個小店主都能精明地判明某人的假貌和真相。然而我們的歷史學卻還沒有達到這種平凡的認識。 不論每一時代關於自己說了些什麼和想了些什麼，它都一概相信。
【馬克思的原文】 「財產關係上的不公平』以現代分工、現代交換形式、競爭、資本積累（「積聚」）等等為前提，決不是來自資產階級的階級政治統治，相反，資產階級的階級政治統治倒是來自這些被資產階級經濟學家宣佈為必然規律和永恆規律的現代生產關係。 因此，當使資產階級生產方式必然消滅、從而也使資產階級的政治統治必然顛覆的物質條件尚未在歷史進程中、尚未在歷史的「運動』中形成以前,即使無產階級推翻了資產階級的政治統治，它的勝利也只能是暫時的，只能是資產階級革命本身的輔助因素(如1794年時就是這樣〉。 所以，法國的恐怖統治所能起的作用，只是通過自己的猛烈錘擊，象施法術一樣把全部封建遺蹟從法國地面上一掃而光。這樣的事情是懦怯的資產階級在幾十年中也辦不到的。 因此，人民的流血犧牲只是給資產階級掃清了道路。
同樣,如果資產階級實行階級統治的經濟條件沒有充分成熟，要推翻君主專制也只能是暫時的。人們為自己建造新世界，不是如粗俗之徒的成見所臆斷的靠"地上的財富」，而是靠他們垂死的世界上所有的歷來自己創置的產業。 他們在自己的發展進程中首先必須創造新社會的物質條件,任何強大的思想或意志力量都不能使他們擺脫這個命運。 以上摘馬克思《道德化的批評和批評化的道德》
 

 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-09-04 15:52:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2109041552</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/164999328.html#2109041552</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】我對引入美國投行的一些看法 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[之前我就听到传言, 北京要设立第三个交易所, 设立"国际板", 承接从美国股市退下来的绩优中概股, 鼓励中国企业尤其是高科技在北京上市, 而不是去纳斯达克或者纽交所上市, 同时也欢迎国际资本来中国. 既然美国要那金融对付中国, 那么中国干脆自己开赌场. 
王先生之前提到, 搞共同富裕最大的难题是资本会出逃. 有没有可能, 除了预备中美金融脱钩外, 还希望通过设立北交所来吸引资本, 减少出逃的压力? 最后, 我个人有点担心这是一步险棋, 最后成败, 就看北京能不能有效监管入市的资本了. 自己开赌场的, 规则自己定, 如果能治住老千, 应该还是能赚钱的.
 <br><br>----<br><br>
交易所設在北京而不是外省，對吸引私人資本沒有差別，反而因爲較嚴的監管會有競爭劣勢。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-09-04 11:46:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2109041146</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/166266473.html#2109041146</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【工業】【能源】再談氫經濟 | 南山臥蟲]]></title>
    <description><![CDATA[//棋手要到游戏结束才能最终确定输赢, 这中间究竟是哪一步起的什么作用, 因果关系并不是马上能清晰对应的, 机器人则可能要完成一系列复杂的动作后才得到反馈, 困难在于反馈也并不是即时的.//
深有感觸，深以為然。讀史、識史、述史之難，盡在其中矣。
後來又見王兄回應：
／／AI的技術細節向來不是博客關心的重點，我的討論主要是拿它的實用性和局限性，來和不靠譜的假未來科技做對比。這條綫到此爲止。／／
看到不少吹噓ＡＩ智能追上人腦的一類文章，若參考上述：下棋／歷史／現實三個層面（僅就其資料多樣性和邏輯複雜性而言），ＡＩ與人腦的差別，不僅是銀河級，而是總星系級，乃至宇宙級的了。
若王兄覺得離題請刪。

 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-09-04 11:42:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2109041142</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/131731312.html#2109041142</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【歷史】【戰略】希特勒的戰略選擇 | 路哥哥]]></title>
    <description><![CDATA[请问王先生，中美间所谓的气候合作到底是什么？是给对方施加减排任务还是确实有具体可合作的事项？
 <br><br>----<br><br>
從美方的觀點，是對中方施加減排任務；從中方的觀點，是合作對第三世界做出援助。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-09-04 03:23:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2109040323</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/143054453.html#2109040323</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【工業】【能源】再談氫經濟 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[闻道有先后，术业有专攻，不客气。若不是王先生将自己的分析介绍到中文世界，我还至今无法从美国矛盾的信息里理出头绪。

注，为力求简短，科普无法面面俱到。首先，我说棋手的每一步未必是高维信息，大多数棋类游戏都是对的，但是围棋例外。围棋棋盘上棋子间有紧密联系，能形成复杂的图案，更像是图像识别，所以围棋要同时面对维度和时间两方面的挑战。所以人类可以用计算机赢国际象棋比赛，可要二十年后等到deep learning被发明出来后才能赢围棋（deep reinforcement learning = deep learning + reinforcement learning）至于分类, 分为监督学习, 无监督学习, 强化学习三类当然是对的, 机器学习的教科书都是这么分类的, 不过机器学习是上一轮AI (统计)就有的基础观点, 而今天市面上还没有一本能概括当前AI 的教科书, 为方便突出介绍当前的AI进展， 我才斗胆这么分类的。
 <br><br>----<br><br>
好的。不過AI的技術細節向來不是博客關心的重點，我的討論主要是拿它的實用性和局限性，來和不靠譜的假未來科技做對比。這條綫到此爲止。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-09-03 23:22:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2109032322</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/131731312.html#2109032322</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【工業】【能源】再談氫經濟 | Niets]]></title>
    <description><![CDATA[对22楼AbzX5网友关于AI的分类提出一点不同的看法，欢迎指正。若王先生觉得离题太远，那也请删除吧。
我想AbzX5说的AI应该是指machine learning(机器学习)，主要分三大类，即supervised learning (监督学习), unsupervised learning(无监督学习)，和reinforcement learning(强化学习)。其中一和二的区别还有争论。Reinforcement learning不同于前两者最显著的区别是temporal credit assignment(时序上的奖励分配，本质上是找因果关系)和exploration(探索环境和发现新的数据点)。这些区别主要是因为reinforcement learning要解决sequential decision-making问题和应对未知环境。

而deep learning(深度学习)是学习的工具，即用多层（通常&gt;3）的neural networks(神经网络)作为function approximator而非通过人工设计的函数。Deep learning也可以应用在reinforcement learning中，如AlphaGo的value/policy function就是神经网络近似的。
 <br><br>----<br><br>
正因爲AI剛有了實際應用、卻又在高速進一步發展的過程中，對它做分類描述必然會顧此失彼，所以有不同的觀點是很自然的，我們不必太過執著於細節。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-09-03 08:07:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2109030807</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/131731312.html#2109030807</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】我對引入美國投行的一些看法 | CathayTG]]></title>
    <description><![CDATA[北京证券交易所
王先生怎么看待几个小时前一号刚公布要建立北京证券交易所的新闻？
 

 <br><br>----<br><br>
類似兩個月前由劉鶴出掌全國半導體產業統籌規劃，這是中央對金融交易監管的收權措施，方便就近管理。博客多年來反復强調專業知識含量高、内建周期長（金融危機大約每十年一次）的尖端產業，不能放任地方和市場胡搞，半導體是如此，金融也是如此。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-09-03 02:17:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2109030217</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/166266473.html#2109030217</link>
    </item>
    </channel></rss>
    