
    <rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
    <title><![CDATA[王孟源有新回复]]></title>
    <atom:link href="https://taizihuang.github.io/wmyblog" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description><![CDATA[王孟源有新回复 (https://github.com/taizihuang/wmyblog)]]></description>
    <generator>Github</generator>
    <webMaster>Taizi Huang</webMaster>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>10-17 02:21 +0800</lastBuildDate>
    <ttl>5</ttl>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【外交】【戰略】美國制華歷程分析及對中國外交政策調整的建議 | 路哥哥]]></title>
    <description><![CDATA[世卫组织了26人的科学家新冠病毒溯源团队，这个团队是否能比较客观调查？
 <br><br>----<br><br>
雖然美國的國家隊鎩羽而歸，幕後的Deep State其實心有未甘，過去幾個月英美主流媒體依舊無分左右，鼓吹對武漢實驗室繼續做徹查，所以還是不能掉以輕心。你選錯正文，警告一次；建議你復習《讀者須知》。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-10-15 22:51:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2110152251</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/168240141.html#2110152251</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【工業】【能源】再談氫經濟 | etcetera]]></title>
    <description><![CDATA[有關後註九--天然氣現價飛漲

讀完【後註九】後再依言複習正文中的結論，我的瞭解是：白左堅持以百分之百的再生能源來供電是極為不經濟的（再生能源是靠天吃飯供量有很大的不可控波動，供需不能配合； 所以要完全以再生能源供電只有兩個非常貴的辦法：1. 設置大量的儲能設備， 或 2. 增加再生能源供應量以便在產量低谷時也能應負需求的高峰。） 如果這瞭解沒錯，我的直覺是應該會導致電價大漲，而石化能源因為需求降低反而應該跌價啊！現在不但沒有跌還價格飛漲。
一個可能的解釋是：天然氣供應商預見需求量將會降低所以先減產；不料需求量忽然大漲，反而供不應求所以天然氣現價飛漲。請問這是王博士的意思嗎?但我們也不能排除其它的原因啊 ？有可能是Putin逼歐盟趕快認証開放Nord Stream 2, 也有可能是traders 炒作。我最近看到Bloomberg的報導Putin 暗示這完全是天然氣的計價方式不合理。最近最熱門的名辭是 “Supply Chain Shortages”. 其它國家我不清楚，但在美國主要他們需求量大增而自己什麼都不生產需要進口。結果港口進船堵塞，出港的貨車也堵塞。根本是美國infrastructure的問題。被大家鼓吹成都是外國的問題。一則推卸責任另一則是奸商以此理由來漲價…包歉有點離題了。
 <br><br>----<br><br>
這件事是國際新聞重點，所以我以爲讀者不需要我來詳細解釋，稍作點明就行了。其實很簡單，因爲過於急著替換煤電和天然氣，所以生產和消費國家都只依照（1）2020年疫情初始，全球經濟衰退的預期，以及（2）風電和光伏的平均發電能力，來做產能計劃，結果假設（1）完全錯誤，假設（2）先天就不成立（參見正文的解釋；歐洲因爲過去三個月風平浪靜，格外吃虧），所以全都被打個措手不及。俄國並沒有減產；歐盟吵鬧的是要求緊急增產，Putin讓他們靜等Nord Stream 2上綫，是完全合理的反應。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-10-15 06:29:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2110150629</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/131731312.html#2110150629</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【海軍】有關航母的一些新消息 | yyds]]></title>
    <description><![CDATA[请教王先生怎么看这次海狼级攻击核潜艇南海撞击事件，我看好像没有人问，能否合理推测下海狼此行的目的，还有肇事原因？
 <br><br>----<br><br>
沒有足夠的訊息來做判斷，目前只能確定不是和其他潛艇或船隻相撞，否則另一方早就公開了。如果非要猜測，最可能的是海狼到淺水區做偵察性作業（例如去檢視中方的水下監聽系統），撞上了海圖上沒有標出的海底小丘。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-10-15 01:17:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2110150117</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/130149479.html#2110150117</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【工業】【能源】再談氫經濟 | 路哥哥]]></title>
    <description><![CDATA[提到种族自卑感。金灿荣说统一可以提高民族自信，提高学术水平。（https://youtu.be/YcfZMGcMuCA）。怎么看这种说法？
 <br><br>----<br><br>
因果剛好搞反：是必須先整頓學術界，保障國力持續上升，然後才能慢慢建立自信。至於統一，在沒有足夠自信的前提下，反而會導致一國兩制之類的架構，後患無窮。若是中美開戰，中方獲勝，建立的不是“自信”，更可能是很不健康的“自大”。軍事勝利和文明自信向來是兩回事，參見五胡亂華、金、元、清等等本國史。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-10-14 17:17:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2110141717</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/131731312.html#2110141717</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【工業】【能源】再談氫經濟 | 乌鹊南飞]]></title>
    <description><![CDATA[为什么削减碳排放反而导致化石能源价格飙升呢？
 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-10-14 14:43:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2110141443</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/131731312.html#2110141443</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【工業】【能源】再談氫經濟 | 芳草鮮美落英繽紛]]></title>
    <description><![CDATA[《國家能源局關於加快推動新型儲能發展的指導意見》( http://zfxxgk.nea.gov.cn/2021-07/15/c_1310079331.htm )中，三之(五)提到推動壓縮空氣儲能 (compressed-air energy storage)技術進入商業化發展，以及開展飛輪儲能(flywheel energy storage)規模化試驗。請教先生如何評估這兩種儲能技術？
 <br><br>----<br><br>
物理儲能的密度遠低於化學能，沒有實用的可能，這對重力位能、旋轉動能和壓縮空氣都適用，唯一可能的例外是沿著河流所建的雙壩水電儲能（例外的原因是它能以低價儲存巨量的水）；這一點我已經反復仔細討論過了。歐美的財閥主導體制，容許資本家自由搞公關炒作忽悠；中國科技管理單位卻也盲目跟著拿公帑當韭菜，那只能是種族自卑感作祟了。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-10-14 11:23:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2110141123</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/131731312.html#2110141123</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【外交】【戰略】美國制華歷程分析及對中國外交政策調整的建議 | SirChen]]></title>
    <description><![CDATA[承上，目前看來在美國和中國大陸談判一直討不到便宜的情況下美國卯起來打台灣牌，而蔡政府不能/不願違背美國的意志，一定會配合，這樣在2025年之前大陸方面豈不是會一直很被動? 另外最近幾年美國大量對台軍售，到2025年有很大一部分已經裝備服役了，雖然戰爭的勝負不會改變，但大陸方面的損失也會因此變大不是嗎?
 <br><br>----<br><br>
當理性方被迫面對無可理喻的蠢蛋，被動是沒法避免的；但若是真動起手來，遠遠更吃虧的會是後者，這不正是他們可以被定性為蠢蛋的原因嗎？我預期中方會暫時試圖淡化、低調處理，畢竟下一步升級（真正派戰機進入台灣上空）的危險性很高，所以有必要保留給真正離譜的美方作爲。國軍的那些新裝備，雖然理論上提升戰力，但不足以彌補代差（要做到這一點，至少要有深入基層部隊、全信息化的C4I系統，和高效、足量的反隱身技術；這些東西連美軍自己都還沒有批量裝備），而且國軍的補給、重建能力不足的問題並沒有獲得緩解，反而因爲增添少量新裝備而惡化，再加上中方有四年時間來做針對性的準備，所以實際净效果是零。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-10-13 21:02:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2110132102</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/168240141.html#2110132102</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【外交】【戰略】美國制華歷程分析及對中國外交政策調整的建議 | SirChen]]></title>
    <description><![CDATA[引述王博士前一個問答內容「中方自己剛剛開始推行一系列深刻、困難的政治和經濟改革，短期内會比較虛弱，要到2025年左右，電動車外銷大幅搶占日本的出口市場額分之後，才有足夠動力引發下一波强勁的經濟發展和國力上升」。 再看到蔡英文雙十兩國論演說表態會堅定使用中華民國這個軀殼推動實質台獨但不碰法理台獨，大陸方面只是由國台辦出來駁斥而沒有什麼大動作，請問王博士這是否表示在沒發生擦槍走火事件的情況下大陸五筒時間表已經確定要到2025年以後了?
 <br><br>----<br><br>
習近平從來都沒有計劃要在2020年代中期之前主動出手，這是我從博客一開始就解釋清楚的，參見前文《金燦榮教授的最新分析》等等。此外，蔡英文説的話，在國際上分量等同家庭寵物的排氣；臺海議題純屬中美之間的折衝。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-10-13 20:29:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2110132029</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/168240141.html#2110132029</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【外交】【戰略】美國制華歷程分析及對中國外交政策調整的建議 | desertfox]]></title>
    <description><![CDATA[除了在法理上台灣是中國不可分割的一部分之外（全世界大部分國家都承認這一點），實際上這個大島對中國而言也有很大的國防和經濟上的價值。前者因為台灣是第一島鏈的樞紐，突出於中國東南面向太平洋，有超過三千公尺的高山兩百八十多座，是防禦上很好的屏障。另外它的東岸離岸沒多遠水深就垂直下降一兩千米是戰略核潛艇的最好的藏匿處和出發基地。相較於南海，這個位置極大的縮短了對美二次核打擊的距離。 至於後者那就是台積電和相關的晶片測試封裝這些企業了。說台積電是護國神山是因為中美都不希望也不敢破壞他的產能，因為這關係到全球的高端產業，不管誰先動手，打爛了它誰也擔不起責任。 而台積電也沒有那麼笨，到美國到日本到德國去設廠只是應付。但是他製程上的秘密或者說他那些經驗豐富的員工大部分還是會保留在台灣的，因為這是他生存發展的根本。ASML光刻機也需要台積電的工程師來改進他們的產品，所以也到台灣設立研發中心，從這一點可以看出台積電扎根台灣是確實的。 根據上述，從形勢上來講台灣對於中共而言那是勢在必得，而無論是用文的或用武的方式來統一，在條件上也最優，因為兩岸同文同種，距離又那麼近。所以我現在的想法是如果不得以必須武力攻台時如果能夠在很大程度上不傷及台積電及相關產業，那就不必拖，時機恰當的時候就幹一了百了。因為只要台積電還能出貨，美國及西方國家能奈我何？
 <br><br>----<br><br>
有關台灣地緣戰略位置的重要性，我們六年前就討論過了。至於臺積電，的確有其價值，但是（1）它雖然領先三星和Intel，並沒有拉開到一整個代差的地步，而且半導體的所謂一代也就只是18-24個月罷了；（2）當前全球半導體有嚴重的供不應求現象，不過半導體這個行業素來大起大落，如果明後年出現金融、貨幣或經濟危機，供需態勢很可能立刻反轉；（3）中方自己剛剛開始推行一系列深刻、困難的政治和經濟改革，短期内會比較虛弱，要到2025年左右，電動車外銷大幅搶占日本的出口市場額分之後，才有足夠動力引發下一波强勁的經濟發展和國力上升。所以總結來看，我不認爲一個短暫的半導體銷售高峰應該被拿來作爲重大戰略決定的主要依據。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-10-13 08:59:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2110130859</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/168240141.html#2110130859</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【外交】【戰略】美國制華歷程分析及對中國外交政策調整的建議 | 乌鹊南飞]]></title>
    <description><![CDATA[有两点疑惑：从传媒得到的印象，戴琦的公开言论似乎还算软硬兼施，为什么说她是反中斗士，为了一己私欲置国家利益于不顾呢？为什么仅仅过了四年，民主党的幕僚班子就从希拉里的班底全面掉落到现在的水平呢？四年前的那些人都已经进入退休后的捞钱阶段了吗？
 <br><br>----<br><br>
美國人的公開談話毫無意義，無所謂聼其言，直接觀其行就是了。如果她不是有私心成見，而能專心爲國（指美國），中美貿易談判早該有些進展；參考過去這一年的通貨膨脹和供給短缺。Biden的原意可能只是要避免Hilary的團隊，用些新人是附帶的選擇。但是從AUKUS那個案例可以看出，選擇雖然是附帶的，並不代表它們不會有嚴重後果。至於新生代的水平低，並不是全國人口世代之間真的有智商普遍下降的現象，而是學術界進行了高效的逆淘汰，願意想實事、說實話的人根本沒法發論文，早就被迫轉行，連諾貝爾獎得主Stiglitz都被徹底邊緣化，過去30年才畢業入行的人，哪可能活得下去？你如果還有疑問，設想如果Biden找的不是國際關係和經濟貿易的專家，而是高能物理這行，那麽也同樣是連諾貝爾獎得主Glashow都被徹底邊緣化，60嵗以下全部都是做超弦的，你怎麽選？
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-10-12 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2110120000</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/168240141.html#2110120000</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【基础科研】天文物理的尖端  | 芳草鮮美落英繽紛]]></title>
    <description><![CDATA[先生【後註二】裡的文章，最後提到非暴漲模型(noninflationary models)時，引用了講ekpyrotic universe的文獻。請問ekpyrotic universe這個和弦理論有關的模型有多可靠？還有其它可靠的非暴漲模型嗎？
 <br><br>----<br><br>
Ekpyrotic universe最早的確依附了超弦，但那是因爲當時不這麽做就無法發論文，實際上它和超弦沒有因果關係，所以後來很簡單就改成只用量子場的版本。至於它可不可靠，我沒有去深究，非要猜測的話，I won't bet any money on it. 事實上，很可能目前沒有任何好的Alternative，但是科學不是選美，如果是錯的，排名第一也沒有用。既然Inflation已經被證明邏輯不自洽，即使沒有更好的選項，也不成爲繼續浪費時間發論文的藉口；超弦是前車之鑒。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-10-11 13:50:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2110111350</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908701.html#2110111350</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【外交】【戰略】美國制華歷程分析及對中國外交政策調整的建議 | jay2005195]]></title>
    <description><![CDATA[王老師，今天台灣蔡英文雙十演講，不遮不掩直接兩國論擺上檯面，一副攤牌的架勢，她是做什麼思考，以及中共會做出何種反應？難道如你所預料蔡在餘下預期學陳水扁搞大動作嗎？
 <br><br>----<br><br>
她是做什麽思考？這還用問？她思考的當然只是自己的利益，而且是短期政治利益；前者是壞，後者是蠢。台灣政壇有權力的政客，無分藍綠，哪一個不是如此？我沒有興趣浪費時間精力來重複廢話，若有再問者，一律拉黑。至於國際形勢，陳水扁是在美方明確警告之下，硬闖紅綫；現在美國國務院反過來為台灣撐腰，蔡只是看了主子臉色，叫幾聲附和一下，本質上和阿扁剛好相反。臺海局勢早已100%成爲中美之間的二元博弈，台灣根本沒有任何插手的餘地，島内的媒體聲浪再怎麽鋪天蓋地，也只是關起門自娛自樂而已。再說一次，這個博客只試圖幫助讀者開闊國際視野和提升理論思維，台灣内部的爛事細節，不得在此討論。美國政權高層從Reagan開始，越來越玩弄民粹，在Trump任期達到巔峰。但是不論有多麽反智和低級，至少Pompeo這些人還算是操綫的玩家。從Biden開始，所有主要幕僚反過來成爲被反智民粹操弄的玩偶，這是一個量變之後的質變，也是當前中方對美開展外交工作上，最大的戰術級別阻礙。簡單來説，Biden的高級幕僚和他們的幕僚都是Ideologue，亦即白左邪教的忠實信徒。這本身已經是個嚴重的問題，但更糟糕的是，即使只看白左知識界，這群30、40、50幾嵗的“新生代精英”，智商也比上一代低很多，完全不能和Hilary原先預定的行政班底相提並論；像是AUKUS那個debacle，簡直就是初中生的思維層次，連Boris Johnson要求對法國事先保密，都看不出是個陷阱。我覺得這不只是民粹教條的直接愚化作用，而是教育界和學術界長期衰敗腐化的結果；參見以往我對美國社科界的幾千個批評。最近幾個月的中美交涉，基本都是各説各話，除了釋放孟晚舟之外，並沒有什麽實質的進展，而且臺海問題還在不斷惡化之中。中方是從理性出發，説明不接受美方一手捅刀、另一手伸到中國口袋裏撈錢的美式雙贏（亦即單方贏兩次；很諷刺的，這原本是美國外宣用來抹黑中國的説辭；我一直覺得中國外宣可以簡單反擊說：“Same side winning twice” is the American version of win-win, not Chinese. After all, we don't proclaim "China First".）；但是美方卻堅持認爲可以公然爲所欲爲、損害中國的核心利益，只要私下撒一句謊（“遵守一中原則”）就足以安撫中方。這個心態就像是習慣面對幼兒的初中生，和成年人發生爭執，卻拿出一個奶嘴叫對方安靜。從Anchorage會議開始，中方代表反復强調中國不是嬰兒，不吃這一套；但是美方無法理解，只是搔著頭奇怪，爲什麽奶嘴已經給了，對方仍然不滿足。當然，在美國民意已經被仇中宣傳徹底洗腦的背景下，Biden的行動空間是很受局限的。但是若有足夠的智慧，依然可以做出比現在好得多（指為美國自身利益著想）的決策。有關解除關稅、結束貿易戰，是我上月已經討論過的雙贏選擇，而且由於有美國國内工、農、商界勢力的支持，並不會引起民意或國會的嚴重反彈。這裏的阻礙在於戴琪是個有仇兼有鬼兼有病兼有癮的反中鬥士，爲了滿足一己私欲而肆意危害公益。如果我是Biden，第一件事就是撤換貿易代表。然而現實裏的Biden和Trump剛好相反，對幕僚盲目信任、縱容、放權，被連串捅出這麽多明顯的大婁子卻依舊不知反省問責。在軍事戰略方面，美軍早已反復試圖教育政客，指明無力打贏一場西太平洋的局部戰爭，但是Biden政府的高官一樣是聼而不聞，繼續活在自己的幻想世界，以爲只要持續加碼，總能逼中方在臺海問題上退讓。我想我的讀者們都有足夠的智商可以看出這必然適得其反：美方唯一的理性選擇，在於停止升級，凍結局勢，另尋下臺階。但是這群美國高官能否及時長出幾個腦細胞，是很大的疑問，也是當前危機的真正起源和動力。兩個月前，Lithuania挑起事端的時候，美國國務院即使忽然人人中風癱瘓，什麽都不做，也不會出事，反而是中方必須耗費駐歐的外交資源來處理善後。偏偏他們突發奇想，沒事找事，宣稱要跟進，於是中方先禮後兵，由胡錫進出面，不但指出這有嚴重的後果，而且還點明了衝突升級的下一步，亦即中國戰機進入台灣空域巡航。這就像是被一個小流氓拿刀要挾，只好把槍掏出來，說你再不停止，我要射你大腿了。結果Biden和習近平通電話，依舊只有那句“支持一中”，事後繼續升級；換句話說，痞子一面嘴裏說大家是好兄弟、不要動手，一面拿刀揮刺。本周有中國戰機到台灣ADIZ打擦邊球，等於是鳴槍示警了。戰機進入ADIZ這件事，讀者應該理解幾個細節：首先，西方媒體的報導，完全來自國軍的一面之詞，尤其飛機的數目，是地面雷達操作員的估算；因爲共軍的電子戰能力對國軍已經拉出代差，這很可能是在電子戰機干擾下的誤讀，實際上的規模可以低一個數量級以上。其次，ADIZ在國際法上毫無意義，純粹是美國發明的國内法，所以西方宣傳特意用“Airspace”“空域”這個含糊的字眼，以矇騙大衆。事實上，台灣的ADIZ有超過1/4涵蓋大陸本土上空，甚至深入到江西省境内，在客觀法理上完全站不住脚。這次中方戰機的航綫，距離台灣海岸綫超過150公里，相當於海峽的整個寬度，與其説是進入台灣空域，還不如說東沙附近來得精確，顯然中方仍處於先禮後兵的早期階段，並沒有重劃紅綫。但是如我先前解釋的，美方始終把此事當作小孩子游戲場裏的打鬧，以小霸王自居，繼續霸凌耍賴，不但不知反思收斂，而且進一步升級挑釁，通過媒體傳聲筒，間接公開了美軍駐台培訓國軍部隊的真相。一般人以爲這是最近的操作，相當於派兵侵占中國領土；其實此事由來已久，是上世紀遺留下來的現實。當時美國國力完全壓倒中方，既然給了面子，小心遮掩，中國也無法可施，只能假裝沒看見。照理說，美國憑著上代的遺留，悶聲占便宜，中國雖然實力今非昔比，也不會爲此而挑起事端。偏偏國務院那些自認的天才們，居然以爲這是可用的籌碼，適合拿來羞辱對手。更可笑離譜的，是在此同時，白宮卻想方設法，要安排Biden和習近平之間的高峰會議，其心思剛好和七年前的安倍一模一樣（參見前文《習安會有譜嗎？》），是要吃中方豆腐，一面占便宜，一面向國内國外聽衆宣示馴服了中國。讀者應該注意到，這其實反映了短短七年下來，美國實力衰退之嚴重，居然已經淪落為和日本同一級別的角色。所以當前的中美對峙，可以簡單描述為手裏有傢伙、心中計算實利的成年人，面對一個裝腔作勢、只在意同伴面前形象的小流氓頭子。前者雖然試圖理論、不斷給出警告，但後者以爲他也同樣在裝腔作勢，自己人多，可以威迫對方束手投降。在槍都已經鳴響一次之後，美方竟然又向前進逼了一步。上一次有類似的事件，是日本把釣魚臺國有化，我們都知道後來是怎麽收場的。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-10-10 18:59:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2110101859</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/168240141.html#2110101859</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【外交】【戰略】美國制華歷程分析及對中國外交政策調整的建議 | AAB]]></title>
    <description><![CDATA[ 
Adding onto magkey's question, I'd like to know more about the practical effects of the debt ceiling. To my understanding, the debt ceiling is basically a formality imposed by the US Senate on the Treasury, i.e. there is not much else anchoring the exact amount. It has also been suspended previously back during Obama, and the Senate approved a stopgap increase that'd tide the country over until December (on 7 Oct I think).Thus it confuses me how it would become a real issue, save as political ammunition GOP Senators are using to pressure the Biden administration. I've even heard some opinions caling for removing the ceiling outright. Is it a matter of international reputation or credit? I'd have to admit the US doesn't strike me as a country that'd care, from all the QE that's going on. 
 <br><br>----<br><br>
For people interested in the US debt ceiling, it is beneficial to understand its origin. The US started out with a barebone federal government. It was not until the Civil War did it begin to consolidate political powers familiar to the modern society. In fact, federal taxes were levied only on a contingency basis during major wars, and regular taxation became constitutional as late as 1916 with the passing of the 16th Amendment. This is an important historical background unknown to most.In 1917, the US entered World War I and once again began to issue war bonds. Because the main job of a parliament/congress had always been considered to be the authorizer of taxation ever since the days of 《Magna Carta》, the US congress was naturally concerned that recent changes in the constitution and external circumstances would combine to lead to government's unchecked taxing power, by first creating huge debt loads as fait accompli. Out of consideration for practical feasibility, they simply set a ceiling and left the details to the treasury secretary.Over the subsequent century, the original intention has long been totally forgotten, and the debt ceiling first became a formality and later a partisan tool. Unfortunately, as a partisan tool, it is not just counterproductive but also unidirectional, thus making its repeal effectively impossible. In fact, it got progressively worse, when in 1995, the congress instead got rid of the Gephardt Rule, which said that as long as the spending had been properly authorized, borrowing money to fund the spending was automatically legal.The partisan utility of the debt ceiling is unidirectional because the Democrats never have a problem raising it, while the Republicans selectively obstruct the process whenever the White House is not under their control. Therefore, although the former have all the reasons in the world to repeal the ceiling completely, the latter are adamant in its preservation, and they have the senate filibuster rule on their side. The whole long-running mess is simply a reflection of the overall dysfunctionality of the US political system, and nobody expects it to fixed anytime soon.
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-10-10 06:36:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2110100636</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/168240141.html#2110100636</link>
    </item>
    </channel></rss>
    