
    <rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
    <title><![CDATA[王孟源有新回复]]></title>
    <atom:link href="https://taizihuang.github.io/wmyblog" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description><![CDATA[王孟源有新回复 (https://github.com/taizihuang/wmyblog)]]></description>
    <generator>Github</generator>
    <webMaster>Taizi Huang</webMaster>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>02-06 02:04 +0800</lastBuildDate>
    <ttl>5</ttl>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【戰略】金融史觀（二）當前局勢 | 薛丁格的貓]]></title>
    <description><![CDATA[十年前的我 : 看香港金融業是”高端”服務業、看歐洲金融業是”超高端”服務業、看美國金融業是”雲端”服務業。五年前的我 : 心中開始存疑，金融巨鱷的利潤是否對全社會有利?是否只是尋租而得?社會總利益並未增加甚至減少?但當時心中僅fifty-fifty，不敢確定。兩年前的我 : 終於確定，歐美的金融業沒有甚麼高大尚之處，獲利較高只是藉著政治、貨幣、宣傳(更好忽悠消費者)霸權，但坦白說，如果是人民幣取得霸權地位，成為世界主要流通及儲備貨幣，我一度認為是好事一樁。現在的我 : 完全明白，金融業是越簡單、明白越好，方能促進資源有效合理分配並流向實體產業，真正把餅做大且控制貧富差距，因此，就算人民幣成了國際儲備貨幣，也是短多長空。(這過程博客提供的論證對我理清最後一段思路幫助極大)如把中國社會群體分為以下幾個群體(無法一刀切、相互間又有重疊)一、非金融從業機構人員，但2008~2014這段期間，因過度刺激的錯誤經濟政策而賺到錢的既得利益者。->除非有良知，否則一定反對改革。二、對政治、經濟、金融沒有興趣或沒有能力深入探討的一般大眾，主要透過財閥掌握的媒體及”當下”的生活感受獲得”常識”。->經濟逆風時，肯定被似是而非、有意扭曲真相的財閥名嘴唬弄。三、相關行業的從業人員 :->除非具備博主這樣的真知灼見與士大夫精神，否則定會傾向推動人民幣國際化，成了海削一票；敗了未必直接受害(實體產業更慘)，說不定還可轉去外銀當買辦。補充 : 也看到有些愛國人士(但似無胸懷世界?)主張推動人民幣國際化，但這裡想要提醒的是，縱然贏了對中國短期有好處，但輸美國而被反向搜括的機率趨近100%。從期望值角度看，亦不值得推動。四、政府官員 :->一部分如10年前的我，單看金融業的薪水與產值，天真地以為推動”金融開放”可促進GDP有效增長並解決失業問題。->一部分如5年前的我，但將信將疑，得過且過，明哲保身，不敢出聲。->一部分如2年前的我，覺得推動人民幣國際化是好事，儘管有風險，值得一拚。(當然裡面亦混有精神美國人，主動想當奴才)->僅極少數人認清，金融業根本不是甚麼”高端”服務業，而是越簡單、越明白越好，但因為沒有實戰經驗，不容易在第一時間察覺執行層面被扭曲的問題，更遑論進一步知悉 : 拉美元下神壇，走合成貨幣路線，才是可長可久的方案。以上推論是依剃刀原則及親身的經歷。在有正確認知之人極少，這群人中的多數還又缺乏實戰經驗下，只能說，革命尚未成功，同志仍需繼續努力，距離終點路遙遙，仗還有得打~(只願時間還夠啊) <br><br>----<br><br>是否對美系金融機構全面開放，其實代表著兩個當前政略大方向的關鍵選擇：第一是國内經濟發展是走英美的虛擬化、金融化路綫，還是自己開拓出21世紀先進實體工業的社會主義（亦即公益最大化，所以必須兼顧隱性經濟環境和社會品質，尤其是貧富不均問題絕對與金融吸血格格不入）新道路；第二是全球反殖民鬥爭中，中國是深入支持美元系統，還是藉著美方的脫鈎企圖，順勢推翻國際金融殖民吸血機制。<br><br>從美國的觀點，他們或許不在乎前者（亦即中國内政選擇），但能在國際鬥爭（後者）中，扼殺中方的科技、資金和市場的同時，還保持金融宰殺的特權，無疑是做夢都要笑醒的最理想結局。<br><div class="TIME"><a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/180084896.html" style="text-decoration: none;color:black;">2024-02-03 02:22 修改</a></div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-02-02 10:49:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">cf2440fa98ba95f0a84170b384efec88</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084896.html#cf2440fa98ba95f0a84170b384efec88</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【戰略】金融史觀（二）當前局勢 | Niets]]></title>
    <description><![CDATA[最近金融开放的举措实在令人匪夷所思，最离谱的是最高层方才第二次强调“八个坚持”（第一次是去年10月底的中央金融工作会议）。而且此事不像学术假大空，可以利用Nature、Science的学术论文去发动无脑红给予舆论支持。华尔街的邪恶和中国金融监管不力几乎是民间共识，粪土之墙怎么圬。这些庙堂之上的慕洋犬难道想在大势已去之前埋雷（类似搞大学扩招，抬高青年失业率）？事已至此，想请教王先生：美国政坛和舆论的对华敌视是否能阻止或延缓华尔街资本集团进军中国的进度（例如去年7月底众议院对BlackRock的调查），特别是Trump可能在年底胜选？ <br><br>----<br><br>不可能。在所有美國資本利益集團之中，金融的地位遠遠最高、勢力遠遠最强，就連軍工、能源和醫藥都比不上，向來只有政治為他們服務，沒有反過來屈就的道理，民粹也頂多空口白話罵一罵。<br><div class="TIME">2024-02-03 01:23 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-02-02 06:42:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">e9f5a4c1e74463ca07f0e465a47c08be</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084896.html#e9f5a4c1e74463ca07f0e465a47c08be</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【戰略】金融史觀（二）當前局勢 | pedagogicM]]></title>
    <description><![CDATA[ 18楼的消息不完全是危言耸听，主要是1988-1998这一代有非常强的逆向民族主义倾向，从身边接触来看，那一代的思潮非常糟糕，能跟美国财阀共事哪怕当奴才都是非常光荣的差事，他们的后代不是在海外定居就是中层的官僚（现在大概在50岁仿佛），而这一代人的孙辈也极其亲西方。目前中国的中产及以上群体中，存在相当大数量无脑亲西方的群体，这点在俄乌中支持乌克兰以及在巴以中支持以色列体现得尤为明显。他们视亲俄反美的行为是草根才会有的认知。包括您之前提到的胡锡进，最近还在鼓吹中美并非敌人。关于20楼，金融方面的斗争是肯定会存在的，任何党派在和平时期都不是铁板一块。我们必须承认内部有相当一部分人哪怕到现在还在无脑亲美，鼓吹金融市场化以及金融开放。就像克里米亚危机前的俄罗斯，其内部政经官僚也存在亲西方和亲东方两股思潮，直到被制裁后，才发现俄罗斯无法融入西方。Nabiullina的政策也是因为从上到下遭受到了严重的经济危机才得以顺利推行。现在俄罗斯资产回流也是因为俄罗斯富豪撞了南墙才知道回头。其实张文木教授有一句说得很好’学问要有生死感‘，而国内缺乏危急存亡之感，那么自然充斥着各种蝇营狗苟，靡靡之音。请先生不要气馁，传播正确的认知相当于给大众播下种子，虽然短时间内看不到成效，但绝对是利在千秋的功德，毕竟从目前中国的发展趋势来看，下一代人的思想观念是要好过上一代人。  <br><br>----<br><br>昨天IMF剛剛把2024年的俄國GDP成長率預期從1.1%上調到2.6%。俄方衝在反殖民革命鬥爭的第一綫，全面驗證了不必畏懼脫鈎，Hamas更自願另開第二戰場，使邪惡軸心左支右絀、顧此失彼，國際情勢一片大好，中方卻有執政精英見機對殖民體系最最頂端的昂猶巨富投降和解，主動撤防卸甲；當年汪精衛之流尚且有己方工業國力不足的藉口，這些精神殖人真正愚不可及。<br><br>我給自己的使命，是推廣實話以追求國家和人類的最高公益，而不是特定政權、行業、黨派、集團或階級的利益。昨天所説的“存疑”，指的是若這些人執迷不悟、賣國求榮，角度或許必須從原本自家人内務爭論調整為對人類公敵的批判，言論空間必然因此被壓縮，但絕不會在原則上做出妥協。<br><div class="TIME">2024-02-02 06:52 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-02-01 23:28:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">ee8ecb2b0487f254601367524a473bbb</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084896.html#ee8ecb2b0487f254601367524a473bbb</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【戰略】金融史觀（二）當前局勢 | 路哥哥]]></title>
    <description><![CDATA[之前有个问题，没解释清楚，这里再说下：中国的政策中有非常大的“惠”的成分，惠台、惠港、惠少数群体，惠非洲、惠留学生的惠，以及这里说的惠外国资本等。总之就是试图妥协退让给好处达成目的。如果是水平问题，应该是激进和妥协都有，可观察到的几乎都是妥协退让的，因此这里应该有态度问题。 <br><br>----<br><br>這是社會主義立國的根本議題，絕對沒有戰術從權的餘地。但即使單從功利角度來算賬，不論是鮎魚效應，還是緩解美方抽取資金，也都遠遠不值得自投美元體系，也就是放牧養豬、定期宰殺的循環。更別提在反殖民帝國主義革命風起雲湧之際，與邪惡核心妥協合作，完全是在全人類社會背後插刀。如果此事可以自圓其説，那麽當年共產黨也應該搶在汪精衛之前建立背靠日本的僞政權了。<br><br><br><br>還有，不要說這是什麽將計就計。你連恆大那批人都玩不過，黑石、高盛、摩根大通等等的段數至少再高三四個級別，政治上又不歸你拿捏，與虎謀皮的下場可以100%確定。此事純粹就是以中國和第三世界幾百萬億美元的犧牲，成就極少數幾個新興黃皮富豪的幾百億美元財富，99.99%的利益還是由殖民帝國真正高層拿走。<br><div class="TIME">2024-02-02 06:58 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-02-01 22:58:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">4f300c1397486d3bfda8b79de0d73313</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084896.html#4f300c1397486d3bfda8b79de0d73313</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【戰略】金融史觀（二）當前局勢 | MAXWELL]]></title>
    <description><![CDATA[楼上的发言骇人听闻，如果是一场误会或者其实是子虚乌有什么的还好，如果属实那就太过“黑色幽默”了。中国这边许许多多的网民现在对资本怨声载道，当年观网一句“人民富豪”就成了众矢之的，当谈到资本主义和帝国主义在全世界犯下的累累罪行（比如《奇葩小国》系列）民众无不义愤填膺，而且现在大凡爱国的多半都推崇马恩列毛，但如果高层想的反而是跟顶尖犹太昂撒资本合流的话，那真的过于讽刺了。不过秉着“听其言而观其行”的原则，是否还是一边仔细观察，一边大声呼吁为宜？ <br><br>----<br><br>如果是一般時節，那種捕風捉影的説法當然不值得討論；但當前莫名其妙地全面開放金融，無法用常理解釋，只好破格容許一些極端論點，並不代表我認可其為事實真相。<br><div class="TIME">2024-02-02 03:11 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-02-01 17:22:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2f3c295f4ec9bfae1e3396d39f4c4717</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084896.html#2f3c295f4ec9bfae1e3396d39f4c4717</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【戰略】金融史觀（二）當前局勢 | 干煸鱿鱼须]]></title>
    <description><![CDATA[中国政府对于美国财团的态度去年有在发改委工作的远方长辈跟我说，顶头上司牵线跟很多美国的跨国集团商讨中国的未来深层经济改革+社会改革路线，其中就包括黑石CEO。得到的意见是首先开放金融业对外资控股的限制。在上峰看来，这些美国公司都是完全可以信任的‘自己人’，以后离不开他们的出谋划策。至于跟美国台面上政客的摩擦，那都是演给民众看的小打小闹。只要跟背后利益集团谈好了，双方自然就偃旗息鼓。至于什么颠覆美国霸权，是幼稚可笑的屁孩思想。当时我对如此惊悚的说法嗤之以鼻，但这一年多来出台的金融政策竟然完全符合当时的闲聊。现在来看，最有可能导致王兄之前列举的一系列金融政策失误的真正罪魁祸首可能不是工具人易纲，16年后被夺权的李克强，以及刚进国务院屁股还没坐热的李强。而是习最最信任的金融大管家，伴郎何立峰。只有他有足够的信任能在近10年的时间跨度中影响金融政策。此外，也不能排除习完全没有能力对红二代把持的金融领域强力打击的可能，15年左右巴拿马文件中曝光的习家人海外投资就是二代们一次小小的反击，这种子弹他们手里肯定还有很多。最后引用下某位领导对于雍正的评价，希望历史不要重演。‘真实的雍正，是一个很有想法的国君，也敢想敢干那种。问题是他本人并没有那种贯彻下去的魄力和毅力，导致他所有的改革都只进行了一半，留下了一堆烂摊子。整个国家折腾的国困民乏，最后“怎么搞成这个样子”郁郁而终’  <br><br>----<br><br>我對中共上層人事毫無所知，無法直接置評。但若他們真的與Black Rock這種頂尖的國際昂撒猶太資本集團合流，那麽我對中國在世界的定位認知就被徹底推翻；換句話説，中國不但不是全人類的理性社會主義救星，而且還是金融殖民帝國奪舍續命的夥伴。這將代表整個博客的基本假設之一被扭轉，是否有必要再寫下去也存疑。<br><div class="TIME">2024-02-01 03:54 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-01-31 23:04:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">1f8638a5c81038bc8dfe4b9659c0fedd</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084896.html#1f8638a5c81038bc8dfe4b9659c0fedd</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【戰略】金融史觀（二）當前局勢 | 薛丁格的貓]]></title>
    <description><![CDATA[一、如果中方只是展現”戰略定力”，那麼我覺得靠比爛，多拖個幾年，中國還是可望壓倒美國，只是這盛世終不長久(中國的資源、環境安全等先天條件很吃虧)，但如今金融政策不僅是不作為，反而是往壞的方向走，恐怕不只是盛世不長久，而是終究無法有到來的那一天…二、金融政策、科技管理乃至中美夫妻論，也許還可以解釋成是認知問題。但房地產問題，是中央定調多年，卻還是一再延宕而沒能處理好。我對大陸政治的認知只能靠間接觀察，卻始終有個感覺：中方雖然沒有選舉的干擾，但究其實質層面，其實也相當程度受民粹與利益集團的影響，王老師說的內政改革進一步退兩步，恐怕就是利益集團綁架無知(甚或自私?)民眾後，讓政府官員陷入父子騎驢的窘境：欲大刀闊斧改革，但名目GDP一掉，內外唱衰聲紛起，民怨一來，即使有理想的官員(且不說被滲透的)也因壓力而悄然縮手，等更大問題再次爆發，想處理又更傷名目GDP，更綁手綁腳。這種無間輪迴，與美式民主選舉的弊病倒有若干相似，所以，才有上篇留言建議搶佔宣傳高地的想法，我甚至激進的以為，既然現代社會運作是如此複雜，多數大眾無法知悉資本運作真相，在未達改革目的前，撒點小謊並無不可，就好像教育三歲的孩子，偶而說點”白色謊言”。三、王老師本可悠哉地享受退休生活，甚至也可加入資本集團，協助他們忽悠大眾以發大財，卻因憂國憂民選擇了一條艱難之路，還必須強迫自己做不喜歡、不擅長的事，想必是年幼時深受中國士大夫精神薰陶，才有如此”不理性”的情操，無論結局如何，相信無論過了多少代，總會有人記得，曾經有人傻傻地無償奉獻後半生，只為救民於水火。PS:1.中美夫妻論是目前唯一被扭轉的謬誤，但看來也沒有根治，很多精神美國人(包含官員)只是淺水，實際的作為還是在賣國。2.老師在我上一篇留言欄的回覆提到：…就如同當代美國年輕人對80年代强勢奪權的財閥階級那般。不知此言是否來自於您孩子的感慨，如是，令郎在您的教育下，至少還知道世事真相，許多台灣基層年輕人，對於財閥剝削不僅無知無感，甚至傾慕崇拜為富不仁者，用一句通俗的話來說 : 被人賣了還替人數錢。 <br><br>----<br><br>1.我覺得當前中國的上升動量已經足夠，靠比爛就算無法超越，至少雙邊鼎立是可以達到的。金融業對昂撒猶太金融殖民帝國開放的結果，更類似原本應該幫助歐洲獨立自主的歐盟，反過來成爲美方控制操弄的管道。亦即中國崛起的成果，會被國際金融巨頭偷竊吞噬，當前的第三世界反殖民革命被出賣，500年一見的機遇被化解於無形。<br><br>2.你説的這個資本通過操弄愚民來鉗制改革、反過來危害公益的效應，我完全同意；這也是博客素來不只是批評民選制，而是連所謂的“群衆智慧”之類的説辭都一概論證否決的原因。是非、善惡、黑白，自有絕對的標準；理解支持者是多是少，向來與對錯無關。<br><br>3.我的高祖父曾經是晚清的翰林學士；自己年輕時選擇做物理，原本就類同百年前吳越錢氏那些書香世家子弟投身科學以報國的邏輯。後來看出高能物理是條死路，轉做金融卻發現與國運更爲相關。十年努力，能循歷代先賢前例，教誨國人，庶幾無愧於長輩教養之恩，這輩子已算是過得心安理得了。與中國流行的功利思想相比，這並沒有什麽“不理性”之處，只不過我人生邏輯所優化的效用函數（Utility Function）是以公益爲先罷了。<br><br>PS2.是的。我的小孩還算有出息，沒有白費我多年來的諄諄教誨，對美國和世界的權力運作結構瞭然於心，對公益也有足夠的尊重。他在大學裏是Fraternity的幹部，注意到新興的National Conservatives；這些“國家保守派”就是中產偏上的年輕一輩，明白他們被上一代政商精英坑了才組織起來，只不過如何被坑的細節超出他們的理解，因爲課堂上不教、媒體裏不提，結果只能支持Trump之類的民粹候選人。Trump支持者中，受過高等教育的年輕人基本就是這樣來的。<br><div class="TIME">2024-02-01 05:35 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-01-31 10:48:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">9b5aca4b5349a53e3e436cc40ae16af4</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084896.html#9b5aca4b5349a53e3e436cc40ae16af4</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【宣佈】讀者須知 | 今柏]]></title>
    <description><![CDATA[王先生您好，我是潜水多年的老读者。乌鹊南飞提到记录王先生以往的预测，而我恰好在复习王先生所有博文时，制作了这样的一个表格。其第二页也包含了这些历史预判的滚动准确率。欢迎各位一起改进。感谢王先生无私的分享和奉献，在下受益匪浅。我曾留美十余载，前几年毅然辞职回国的决策，也是受到了王先生博文的启发和鼓舞。链接如下：https://docs.google.com/spreadsheets/d/19pNS_jhegfy1RyfNwIondKDpw5Dgu4wh/edit?usp=sharing&amp;ouid=110093711234901357575&amp;rtpof=true&amp;sd=true <br><br>----<br><br>謝謝你的努力，不過除了遠遠不夠完整之外（例如有一整個大類的先見被忽略，例如博客在其他人之前許多年就理解某議題的正確定位，參考SWIFT、IMF、美元、法治、媒體等等；更別提整體認知架構），我想指出一個很重要的混肴失誤。<br><br>討論時事時，什麽是最優解（這裏又分對國家社會的最優解和對個人私利的最優解，博客大部分時間討論的是前者），以及決策者是否選擇最優解，其實是完全獨立的兩回事。我說博客預測有九成以上的勝率，指的是事後復盤證實最優解判斷正確；至於當事人有沒有足夠的腦子或品德去選擇最優解，不是我這樣的外人所能置喙。例如我對台灣政客的言行一向不願置評，對Prigozhin的自殺性行爲不可能預期，對中方的反復割肉喂鷹更是痛心疾首地勸阻批評。你的統計方法將勸阻無效也都算為“錯誤”，也就是把易綱和潘建偉和他們上級管理無方的罪過都堆到我頭上，考慮到博客恰恰是最為嚴厲的批評者，這顯然是極端顛倒黑白的做法。<br><div class="TIME">2024-02-01 06:50 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-01-31 10:40:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">a1b9ccf1ddecb515bb274f7282cc5174</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/129879105.html#a1b9ccf1ddecb515bb274f7282cc5174</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【戰略】金融史觀（二）當前局勢 | 百分之百]]></title>
    <description><![CDATA[个体与资本对抗似乎毫无胜算。最近陈平、卢麒元、马霞他们的人民金融微信群都被限制了。努力的不止王博士您一个人，但资本的力量太大，贝先道都是10万亿级规模的组织，无力与之对抗大概是正常状态。  <br><br>----<br><br>所以更需要所有關懷國是的讀者一起發聲。<br><div class="TIME">2024-02-01 03:18 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-01-31 09:31:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">7f259a6879d6a583f0efa345eef8e685</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084896.html#7f259a6879d6a583f0efa345eef8e685</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【宣佈】讀者須知 | 乌鹊南飞]]></title>
    <description><![CDATA[王先生在节目反复强调自己预测的准确性，在路人看来总有王婆卖瓜之嫌，而且很多路人本身的记忆力和知识也欠缺。本来吹捧的工作是要靠别人来做，但是如果有真正影响力的大佬认识王先生，也不用劳烦先生费神写文章上节目了。我想我们读者可以从头整理先生文章里的预测并与现实对照，从事实上证明先生的先见之明，而且也算个版权记录。 <br><br>----<br><br>這是Dunning-Kruger效應的附帶作用：讀者群認真學習博客之後，自然會走下笨蛋峰，越來越自謙内省，連帶著越來越不願斬釘截鐵地做公開論斷。很不幸的，當前的外在環境要求真知者出面大聲疾呼，所以我不但不得不親自下場，也反復鼓勵讀者幫忙發聲，把正確的分析和結論傳播出去。<br><br><br><br>博客之所以特殊，正在於一切就事論事、以理服人，離開論證細節來建立權威與上述原則背道而馳，我的公信力大家自己心裏有數就行，不適合大張旗鼓地做宣傳。<br><div class="TIME"><a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/129879105.html" style="text-decoration: none;color:black;">2024-02-01 06:53 修改</a></div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-01-31 04:46:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">028574a54ee371652cb2a6d8713c5740</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/129879105.html#028574a54ee371652cb2a6d8713c5740</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【戰略】金融史觀（二）當前局勢 | 干煸鱿鱼须]]></title>
    <description><![CDATA[上一层提到的大声疾呼传播真相如果王兄也认可‘除了繼續大聲疾呼並傳播真相，好像已經沒招了’的话。我有一个小小的建议。王兄以后在阐述这个问题时，除了一贯的理性分析，可以去知乎,微博,雪球等软件多搜集一些反对减持美债的高亮言论，再有针对性和攻击性的对其逻辑及话术进行反驳，所达到的传播效果可能会好很多倍。因为比起从事物本质出发，长篇大论地分析，普通网民更喜欢看针锋相对的辩论。尤其是金融相关从业人士，非常懂得利用读者的认知不足，用一套圆滑的话术代替事实和逻辑，蛊惑人心。(作为王兄微博五年的读者，非常希望能为传播事实和逻辑尽一份力。本人不才没有多少金融和理科知识，只有一些网络文字平台自媒体运营的经验。之前我提的几个金融外交相关的问题，就是根据经验设计的，果然在微博上点赞转发数都很高。希望王兄能采纳我的建议)  <br><br>----<br><br>十年博客，慘淡經營，不在乎臉皮名聲（明知自己不上鏡頭，言語極不流利，還自曝其短、定期抛頭露面做視頻，其實是很大的犧牲）、不走人情世故、拒絕所有利益交換（連在合作多年的智庫都不拿任何職位或薪水），爲的就是要堅持事實與邏輯，做世上獨一無二的陽春白雪。現在好不容易打開局面，有了不少院長級的潛水讀者，又何必放棄原則、捨本逐末？公衆論壇上與愚昧工具人的針鋒相對，還是請讀者群代勞吧。<br><div class="TIME">2024-01-31 05:28 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-01-30 19:17:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">093dce8bc72d34fdb8df4609d0550f99</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084896.html#093dce8bc72d34fdb8df4609d0550f99</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【戰略】金融史觀（二）當前局勢 | 薛丁格的貓]]></title>
    <description><![CDATA[一、外資100%控股、門還要越開越大、https://www.ctee.com.tw/news/20240125701809-430801二、2023.11 轉增持美債https://money.udn.com/money/story/5603/7726791三、近年實際上幾乎沒有減少美元資產(國債+機構債+繞道盧森堡持有) https://www.ctee.com.tw/news/20231127700053-439901中國金融管理機關的中高層執行人員，真的是讓人無語問蒼天了。看來唯有破格拔擢才有機會翻轉了~(前提是池子裡至少還有”非精神美國人”)關於一，只能寄望退守第二道防線，嚴審或不准相關金融機構推出對金融安定影響較大的商品(例如台灣境內不可承作與台幣有關之NDF商品)；至於二、三，除了繼續大聲疾呼並傳播真相，好像已經沒招了………………（淚） <br><br>----<br><br>好不容易以正理説動了最高層，而且幾個思想中毒的關鍵高官又剛被替換，我也沒想到金融政策居然急轉直下，一路衝下懸崖。<br><br>十年前剛開始寫博客時，國際上普遍預期中國的名義GDP會在2028年超越美國。我曾經有個私下的野望，在不損害隱性發展品質（貧富不均、金融失衡、環保、教育、風氣等等）的前提下，依舊保持名義GDP的快速提升，滿足2028年的目標。後來美方以中美脫鈎為原則、金融打擊為手段，一趟組合拳下來，原本可以依博客的建議借力打力、趁機超越，前任總理治下的内閣卻不但左支右絀，甚至到了反復自我傷害的地步：先在外交戰略上被“中美夫妻論”耽誤了幾年，然後在貨幣金融上居然一再割肉喂鷹。現在成功遙遙無期，連内部改革也是進一步、退兩步，即使多年後依賴既有的動量繼續上升、外在國力終於明顯超過美國，隱性指標也必然腐朽不堪。這裏區區一個15年前吹出的房地產泡沫，就拖到現在還無法完全解決，反而灰頭土臉；金融全面走上歧路的麻煩更高更廣一層，再加上更隱晦的學術風氣問題仍在急速腐化之中，中國的未來盛世只怕難以長久。這些長期隱性的大毛病病徵初顯卻不儘快解決，等到諸般惡果一並爆發之時已經沒我這代人什麽事，只可惜你們年輕一輩和子子孫孫届時背負大山、無力扭轉乾坤，再怎麽悲哀，也找不到易綱和潘建偉這些始作俑者來算賬，反倒必須眼睜睜看著他們的子孫坐享搜刮的成果，就如同當代美國年輕人對80年代强勢奪權的財閥階級那般。<br><div class="TIME">2024-01-31 05:51 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-01-30 15:40:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">f23996b475a539632d32aa855b06b150</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084896.html#f23996b475a539632d32aa855b06b150</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【戰略】金融史觀（二）當前局勢 | 干煸鱿鱼须]]></title>
    <description><![CDATA[取消银行外资股份比例限制中国金融监管总局宣布，已取消外资参股、收购、增资金融机构的股权比例限制，允许外资持有银行保险机构100%的股权，实现完全控股王博士对此有何看法？  <br><br>----<br><br>分析足夠深入，結論就應該有較長的壽命，而不是每次出一個新消息換一個口徑。<br><br>針對這個議題，我在三年前的《我對引入美國投行的一些看法》一文中，都已經完全說清楚了；中方的金融主管執迷不悟，繼續利用專業壁壘欺瞞最高層，不是我一個人能扭轉改變的。<br><div class="TIME">2024-01-29 02:00 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-01-28 22:55:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">51a7017e6606066ad622059c871877a8</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084896.html#51a7017e6606066ad622059c871877a8</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【經濟】【學術管理】金融史觀（三）政策建議 | 薛丁格的貓]]></title>
    <description><![CDATA[上篇留言誤將張維為教授打成張維迎，本篇已更正，非常抱歉~信心~宣傳~一、中方是否擔心期初就把目標訂得較低，有傷"信心"?縱然"信心"只是虛的、抽象的，但時至今日，金融資本對經濟的影響已不容小覷，於是官僚們又出現"妥協"或"誤判"?(但個人是覺得再吹泡沫不只得不償失，而是沒有得只有失)。二、另關於信心的部分，與宣傳能力有很大關係，中方宣傳能力的薄弱，正好給了內部反改革勢力與外部顛覆勢力很好的切入口，更往往使政策的施行出現父子騎驢的窘境。中方想要事半功倍，宣傳能力的提升實在刻不容緩，博客也呼籲多年，甚至包含建構自己的統計資料庫，但我僅在一年多前張維為教授的節目中，聽聞某學者提出類似的呼籲，之後就再也沒有相關訊息，似乎多數專家學者仍未意識到這問題的重要。三、從本次台灣領導人的選舉結果，也許可以對宣傳戰帶來一點啟發，儘管柯文哲最後敗選，但過程中，他在遭遇藍綠傳統媒體的”極度打壓”下，最終還能取得2成5以上的得票，表現其實不俗。除了高通膨+瘋炒房+低薪給台灣基層(年輕人為甚)極大的痛苦外，大量自媒體工作者的貢獻絕對不容小覷。關於中國的”金融政策”與”科技管理”，前者是官方論述能力不夠，後者更是官方噤聲，但只要博客中的自媒體朋友肯多多發聲，效果其實相當大，特別是經濟、金融領域，博客的論述既已於高層目標一致，相關論述就沒有被封鎖的危險。四、最後，針對其他留言中曾提到"痛苦指數"一事，分享一個有點心酸又有點有趣的例子:因長期鋪天蓋地的洗腦 ，大體而言，台灣年輕人是絕無統一意願的(南部當年更有台語諺語:肚子扁扁、也要挺阿扁)，而綠媒不會放過任何酸中黑中的機會，於是這一年來，常會看到台媒有關嘲笑中國房價下跌的新聞，沒想到，底下留言卻多是:「那很好啊」、「不然要像台灣?空屋率上升房價也上升?」、「終於找到想統一的理由了」。綜合MG、小米、OPPO、華為(曾經)在台灣的熱賣可以想見，中國自身堅定不移地強化自身，是對內完整、對外昂首的唯一解方。 <br><br>----<br><br>1.統計造假，才是摧毀信心和公信力的元凶。<br><br>2.中國經濟以實業為基，還是不要想著矇騙大衆為善；畢竟沒有美國的全球殖民搜刮所得來安撫悠悠之口。<br><br>3.柯文哲是典型的“清廉救世主”（參見前文《民主體制下的救世主情結》），是兩大主要政黨都肆意貪腐多年之後必然會有的現象。他個人清廉與否我不置評，但他的政黨自從一年前地方選舉中意外崛起之後，在其他兩黨内鬥中失利的傳統土豪貪腐勢力大批加盟，很快將舊有團隊清洗一空，這一點我有幕後信息可以確認。<br><br>4.金融立國的美國，以濫發貨幣為財富之源，在強行去全球化、以致國際經貿秩序混亂的過程中，失業率自然比通脹率容易壓制；參考Biden的三萬億美元緊急財政支出。實業立國的中國，則剛好相反；當工業產品過多而無法全部外銷時，自然產生通縮和失業。台灣作爲美系殖民帝國的附庸，兩者都吃虧是理所當然。<br><div class="TIME">2024-01-29 02:17 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-01-28 10:10:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">5f6253c8a7816dda4f2bc962e4769aa0</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084901.html#5f6253c8a7816dda4f2bc962e4769aa0</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】【工業】波音衰敗之源 | 後註九]]></title>
    <description><![CDATA[後註九 <br><br>----<br><br>四年多前737MAX剛開始出事的時候，連《觀察者網》這樣的偏紅媒體都還滿滿地是“波音的技術信譽很好”之類的過期印象，其他華語論壇就更不用提了；因此我不得不親自下場，針對737MAX的設計失誤和波音的文化腐朽一連寫了五篇文章從深層做出完整解釋，其後雖然一開始還有抵抗聲浪（例如“晨楓”不願接受我對737MAX俯仰不穩定性來源的物理解釋），但一年之内經過許多手的指數式轉載，正確的認知成爲中文世界的常識，所有的主流評論都上了正軌。這是又一次博客作爲華語界公共認知原始來源的案例；如同其他由博客傳播出去的真相，一旦成爲常識被廣汎接受，我就不必再浪費時間對著唱詩班説教（Preach to the choir），所以即使因爲波音的文化腐朽深入臟腑骨髓，後續設計和製造的問題不斷被曝光，只要其他媒體解釋得大差不差，也就沒有必要在此重複討論。</p><br><br><p>十幾天前Alaska Airlines的MAX9安全門塞Emergency Exit Door Plug在飛行中脫落，直接原因是波音的出廠前品管沒有確認螺栓正當鎖緊，這些淺層的表象已經被中文主流媒體反復討論過了，不再贅述。不過我還沒有看到關於幕後流程的完整脈絡解釋，所以在此綜合英文媒體報導和自己對波音歷史的瞭解補充一下：當年來自麥道的GE校友主掌波音之後，推行操弄會計報表、股價至上的管理哲學，於是自然也采納了美系商學院教程中的一個常用手段，亦即將營業環節中資本投入（Capital Investment）大、獲利比率（Return on Equity）低的部分分包切割出去（MBA教程中的典型成功案例是可口可樂只賣濃縮糖漿，灌水分銷的生意則切割獨立出去；但可口可樂本質上是一個廣告營銷公司，其商業模式推廣到實體產業，尤其是人命關天的高科技產業，出問題實屬必然），以便推高資本投資報酬率，從而在股市獲得更高的定價。對波音這種民航機製造廠商來説，核心運作環節中機器和人工耗費最大的就是生產機身了，不過這與整體成品關聯太多太密切，對民航機這類首重品管的行業來説實在不應該切割，然而波音高管依舊不在乎，於2005年硬是把位於Wichita，Kansas的機身生產部門獨立上市，成爲Spirit AeroSystems，但雖然財務報表上獨立了，實際運行上依舊是波音的一個部門，機身運到波音廠房之後，組裝過程仍然需要Spirit的參與。</p><br><br><p>19年下來，被人爲切割成兩家上市公司共管的同一條生產綫流程，無可避免地出現了裂痕。這裏Spirit沿用了既有的業務流程管理軟件（Business Process Managemeng Software），而波音卻升級換代，兩者之間難免會有資料庫參數定義的不完全匹配，本次安全門塞的螺栓問題便源於此。那架Alaska訂購的MAX9安全門塞所用的橡皮軟墊在波音廠房裏被檢查出有缺陷，這屬於Spirit的責任，於是後者員工拆卸安全門來更換軟墊。這個步驟在Spirit的軟件中只叫做“Open”，針對門塞的時候廣義地包含了拆卸重裝，原本應該觸發重新品檢；不幸的是，資料被傳遞給波音，後者的軟件卻將其當作普通安全門處理，於是區分“Open”和“Reinstall”，只在“Reinstall”才會重新檢查（普通安全門的開関當然是不會影響螺栓的）。</p><br><br><p>總而言之，工程上的細節其實只是表象，這次問題的根源依舊來自波音主管迷信美式商學院理論、濫用金融操弄手段的惡果。從現任總裁將總部移出芝加哥，卻不返回西雅圖，而是更進一步轉進到華盛頓市郊的Virginia以方便游説國會來看，波音的前途必然是越加坎坷，長期持續衰弱無可避免。</p><br><br></span>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-01-27 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">806b765caa4e6b539df0aad6c12bdae1</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/131174635.html#806b765caa4e6b539df0aad6c12bdae1</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【經濟】【學術管理】金融史觀（三）政策建議 | criteria]]></title>
    <description><![CDATA[最近中国各地的2023年GDP总量和2024年预期目标已经出炉，权重较大的省份对2024年的预期大都在5%甚至5.5%以上，一些权重较小且地方债问题更大的省份甚至将目标定到8%，对全国人大能否理性下调GDP成长预期到4.8%有十分负面的影响，这是对总理财政管理能力的考验。各省同步调高2024年成长预期，很大可能是预期将1万亿中央债投入到假大空的‘金融创新’中，而不是认真解决自己省内的地方债务以及隐形债务。这类问题也许需要更加严厉的地方财政监督和收拢地方财政权力才能得到有效解决。 <br><br>----<br><br>唉，GDP成長率目標訂得過高，除了扭曲財經金融政策之外，當然也有鼓勵統計造假的作用。<br><br>公共治理向來與權力階級的私利有基本矛盾，所以越是誠實公開越能排除利益集團的干擾和吸血、真正推進公益，這也是爲什麽博客堅持的求真原則特別適用於論證所有公共事務的基本原因。相信“水至清則無魚”和“政治常態”等等歪論、認爲我對事實、邏輯和真相有“潔癖”的人，其實是在為國家社會的吸血蟲打掩護，推動政府的腐化。可惜官僚體系提拔出來的，通常近墨者黑，能出污泥而不染的必然是極少數，但中國歷史上的盛世，往往靠的就是少數幾個有政治潔癖的賢臣，例如明朝仁宣之治就主要來自皇帝對戶部尚書夏原吉的信任重用，蜀漢能以一州之地力抗中原强權數十年，也是因爲一連串的主政者諸葛亮、蔣琬、費禕、董允、呂義全都是簡樸廉潔之輩，一旦劉禪親政就崩潰了。<br><br>雍正解決訊息通達問題，依賴直接與衆多地方親信以密信聯係，在極端複雜的現代社會已不可能複製，國家的統計單位必須上傳精確、誠實、可靠的數據，這是我們倡議解決學術/科技管理的假大空問題時，應該一並推動的改革。<br><div class="TIME">2024-01-27 08:37 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-01-26 13:16:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">a0135d575b085bf330b7f42f06efa0cd</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084901.html#a0135d575b085bf330b7f42f06efa0cd</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【國際】有關瑞典的一些觀察 | Quasicat]]></title>
    <description><![CDATA[关于瑞典的贫富不均我搜索了一下瑞典的基尼系数。先说明两点：由于基尼系数的数据采集、计算方式各异，故参考同一机构的估计（假定具有一定有效性），进行横向（不同国家地区）、纵向（不同年份）比较。另外，基尼系数分为收入基尼系数、财富基尼系数。瑞典确实特别。瑞典的收入基尼系数较低，虽然在近二十年有显著的上升，参见世界银行的数据“https://data.worldbank.org/indicator/SI.POV.GINI”。另一方面，瑞典的财富基尼系数较高，参见瑞信的数据“https://www.credit-suisse.com/about-us/en/reports-research/global-wealth-report.html”。而且瑞典从2018年起出现了一种不符合（某种意义下的）钟形曲线的“倒挂”现象：财富小于1万美元的成年人数，多于财富在10万-100万美元的人数，又多于财富在1万-10万美元的人数；在20、21年，财富在10万-100万美元的成年人数，甚至超过了财富小于1万美元的人数；按1万、10万、100万美元为界，四档的成年人数在21年的比例为33.9比17.2比41.2比7.8。这种倒挂现象在瑞信的数据、世界范围中是少见的；挪威从15年起有这种现象，丹麦在近年的数据中出现过几年这种现象；芬兰则在15年后没有这种现象。这种现象必是与北欧特色相关的。一个延伸的问题便是，在不同时期地区，如何综合收入不平等、财富不平等程度（等等因素）评估贫富不均？我认为从财富角度来说，瑞典存在显著的贫富不均（当然，瑞典人不一定追求这方面的平等）。此外，纵观2014-21年的财富基尼系数，大致可以说丹麦有显著下降，挪威、芬兰大致持平，瑞典则有显著上升。所以瑞典的收入相对平等，对于其贫富差距的影响颇为可疑。  <br><br>----<br><br>我認同你所說的，既有財富不均和薪水收入不均是兩回事（請注意，巨富的投資回報往往是國際性、間接性的，不出現在國稅局的統計資料中），瑞典作爲案例尤其明顯。這一點其實在這篇正文和留言欄的既往討論，已經略有涉及：瑞典原本就是市場原教旨主義國家，到二戰之後居然還拖了幾年才廢除農奴制，只不過在1960年代采納了一些西歐式社會主義政策，將收入拉平。然而這裏依靠的是地廣人稀、資源豐富，又沒有被世界大戰直接摧殘，趁著歐洲重建復蘇的機會，搶占了幾個高科技的Niche，例如戰鬥機、汽車、無綫通訊等等，到現在老本已經吃光了，基尼係數自然開始回歸其資本主義本質所對應的常態。<br><div class="TIME">2024-01-27 08:51 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-01-26 01:44:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">e2e4cfbccb0ba1a149e5905e46726919</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/132960072.html#e2e4cfbccb0ba1a149e5905e46726919</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【戰略】金融史觀（二）當前局勢 | MAXWELL]]></title>
    <description><![CDATA[   请问博主，之前恒大和中植系暴雷，有人爆料恒大和中植系高官拿了天价年薪，比如2021年、2020年，夏海钧在恒大集团的薪酬分别高达2.02亿元和2.04亿元。恒大集团执行董事、总裁肖恩：2022年薪酬为2452万元，2021年他的薪酬是4414万元。有无可能考虑追缴这些高官的年薪来补窟窿？总不能先富带后“负”（债）吧，财富留给个人，债务留给社会。 <br><br>----<br><br>三年半前開始的整頓，正應該從這些人的資產著手，結果卻被市場派高官放任財團自己處理自己，否則許家印哪有機會轉移給在美的家人？<br><div class="TIME">2024-01-25 04:58 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-01-25 00:49:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">55107cc6101ba63e168d76d8ed30d623</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084896.html#55107cc6101ba63e168d76d8ed30d623</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【科研】流行病的起源（上） | Quasicat]]></title>
    <description><![CDATA[关于新冠疫情导致超额死亡的估计根据国家统计局抽样调查的估计，在中国除港澳台以外，2023年的死亡人口为1110万，22年为1041万，21年为1014万，20年为998万。而且如果没理解错的话，这个调查的时间节点是前一年的11月1日至本年的10月31日。所以若假定数据可靠，那么放开后的超额死亡人数很可能不超过百万。当然，还需要24年之后的数据进行修正。  <br><br>----<br><br>嗯，我原本就説過是粗略預計估算。你給的這個新數據基本在誤差範圍的最低端，如果精確，實屬不幸中的大幸。<br><div class="TIME"><a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/132337217.html" style="text-decoration: none;color:black;">2024-01-23 05:51 修改</a></div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-01-23 01:44:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">4c757596a2fba057648585848a9960ba</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/132337217.html#4c757596a2fba057648585848a9960ba</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【科技】量子通信和計算是中國學術管理的頭號誤區 | 後註十三]]></title>
    <description><![CDATA[後註十三 <br><br>----<br><br>前幾天我剛在留言欄（參見第50樓）提到“量子計算是全新熱門網紅，隨便換點花樣又是一篇頂尖期刊上的論文”，今天就看到Sabine科普的一個新結果（參見<a href="https://www.youtube.com/watch?v=mJDWPLlI5I4"><span style="color:blue">《<span style="font-size:medium"><em><strong>Another</strong></em></span> Famous Quantum Mystery Was Just Debunked (it wasnt me)》</span></a>；原始論文在這裏：<a href="https://iopscience.iop.org/article/10.1088/1367-2630/ad0bd4"><span style="color:blue">《Contextuality, coherences, and quantum Cheshire cats》</span></a>），證明過去11年來被反復吹噓的量子計算重要研究方向之一“Quantum Cheshire cats”根本只源於對量子力學的誤解。隨手查閲過去三年的《Nature》就至少有以下幾篇追救護車的相關文章成功發表，分別是以色列人寫的<a href="https://www.nature.com/articles/s41467-021-24933-9"><span style="color:blue">《A dynamical quantum Cheshire Cat effect and implications for counterfactual communicationAnother Famous Quantum Mystery Was Just Debunked (it wasnt me)》</span></a>、韓國人寫的<a href="https://www.nature.com/articles/s41534-020-00350-6"><span style="color:blue">《Observing the quantum Cheshire cat effect with noninvasive weak measurement》</span></a>、以及來自中國的<a href="https://www.nature.com/articles/s41467-020-16761-0"><span style="color:blue">《Experimental exchange of grins between quantum Cheshire cats》</span></a>，剛好對應著國際假大空論文汎濫的三個重災區（印度人只寫了科普，參見<a href="https://www.nature.com/articles/nindia.2020.104"><span style="color:blue">《Quantum Cheshire cats: A physics trick that separates the feline from its grin》</span></a>）。</p><br><br><p>我想提醒讀者特別注意，假大空論文可以連續十幾年不輟而且成打地發表在《Nature》或《Science》上，揭穿假大空的文章卻因爲連帶打了期刊的臉，只能登在名不見經傳的《New Journal of Physics》。這裏的環境背景在於物理實在太過成熟，能做的幾乎全做完了，研究人員數目卻還在成指數成長，論文數量指標也依舊必須滿足，不但必須小題大做，而且在極端的僧多粥少之下，還不得不集體大幅放寬標準。然而博客已經反復論證過，正確的管理原則是容忍“空”而嚴打“假”，對“大”則在學術上容忍、金融和科普上嚴打；量子計算正是一個典型的“大”項目。</p><br><br><p>純粹從量子力學角度來看，我對“Quantum Cheshire cats”這些所謂的量子計算新理論一直懶得深究；這不只是因爲Sabine已經挑起對這方向打假的科普責任，更因爲它們全都是基於Copenhagen Interpretation的庸人自擾，事先就可以確定為Copenhagen邏輯不自洽所引發的細節誤解，根本不值得浪費時間。</p><br><br></span>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-01-23 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">f495b7e2dd12eb9621a6d8a25a779f89</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171633910.html#f495b7e2dd12eb9621a6d8a25a779f89</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【經濟】【學術管理】金融史觀（三）政策建議 | 薛丁格的貓]]></title>
    <description><![CDATA[關於27F留言欄討論看了一下您的聯結，個人以為，單就文章內容而論，陸磊離MMT的”堅定”推崇者還挺遠吧?(我覺得甚至還比不上翟東升)。該篇文章，整體而言算是四平八穩，同時講述了寬鬆貨幣政策的正負兩面(且負面多於正面)，關於負面的描述，雖然只是事實的陳述，談不上甚麼前瞻性，但也確實指出問題；令我略感不安的是關於正面效應的幾段抬頭，陸先生似乎沒意識到寬鬆貨幣政策對美國的正面效應是來自於美元霸權，低通脹更與MMT毫無關係，而是包含中國在內的東亞諸(豬?)國的割肉餵鷹，對日本而言，更是明顯的飲鴆止渴。但對於一個主管貨幣政策的中高階官員，在這樣的時代大背景下，能夠看到增發貨幣的負面影響(包含貧富差距擴大)，能力視野勉強可接受了，再加上目前金融政策的頂層設計有<黨中央委員會金融工作委員會>把關，向好的機率還是比較大的。 <br><br>----<br><br>我覺得最高層明確定調（亦即1月16日在中央黨校的開幕致辭）之後，負責執行的官員不論原本傾向爲何，都必須謹慎收斂。不過金融貨幣是當前國際鬥爭的核心，當然值得持續觀察。<br><div class="TIME">2024-01-23 05:45 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-01-22 10:32:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">e0e5c36aaa0db0e89784becb49a85287</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084901.html#e0e5c36aaa0db0e89784becb49a85287</link>
    </item>
    </channel></rss>
    