
    <rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
    <title><![CDATA[王孟源有新回复]]></title>
    <atom:link href="https://taizihuang.github.io/wmyblog" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description><![CDATA[王孟源有新回复 (https://github.com/taizihuang/wmyblog)]]></description>
    <generator>Github</generator>
    <webMaster>Taizi Huang</webMaster>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>07-08 07:05 +0800</lastBuildDate>
    <ttl>5</ttl>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】【國際】2022年國際局勢的回顧與展望 | 後註十二]]></title>
    <description><![CDATA[後註十二 <br><br>----<br><br>忽然想起若干讀者可能會對工黨黨魁Keir Starmer存有幻想。在這裏提醒大家，Starmer娶了猶太名媛，子女都入了猶太教，代表的是國際財閥勢力，任務是和保守黨幕後的土豪爭權。真正的左派是前任工黨黨魁Corbyn，但他正因此而被左右兩派主流媒體一致詆毀，描述為瘋子和極端分子，被迫黯然下臺。這也是近年歐美關心民衆權益的政治人物的典型下場：亦即若是支持小企業，就成爲“極右派”；代表勞工利益，就獲得“極左派”的標簽。所謂的“主流”、“中間”政黨，都是大財團的傀儡，差別只在於哪些大財團罷了。&lt;/p&gt;
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-07-06 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2207060000</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171423818.html#2207060000</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】【國際】2022年國際局勢的回顧與展望 | 後註十一]]></title>
    <description><![CDATA[後註十一 <br><br>----<br><br>本周Boris Johnson的新醜聞（參見&lt;a href="https://www.wsj.com/articles/fresh-scandal-threatens-to-tarnish-u-k-s-boris-johnson-and-tory-party-11656958008"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《Fresh Scandal Threatens to Tarnish U.K.’s Boris Johnson and Tory Party》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），因爲兼具性騷擾、派對和撒謊，剛好提醒大衆回想所有主要的既往醜聞，在幕後財閥原本預定期限將至的前提下，應該足以導致他下臺，值得大家密切關注。&lt;/p&gt;
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-07-05 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2207050000</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171423818.html#2207050000</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 乌鹊南飞]]></title>
    <description><![CDATA[我真心建议大家发言之前先沉淀，酝酿一下。一些明显拍脑袋的话就不用说了，比如问欧盟崩溃要几年，王先生之前解释过好几遍混沌系统只能预测趋势，你还要问具体时间；又比如事后诸葛亮（你自己也知道！）来说欧洲自残是可以预见的，王先生早就给大家反复讲过欧洲被美国渗透的事，但是也讲过分析政治只能基于公开信息，像肖尔茨是否蠢人这种事情怎么可能预先知道？而且王先生早就警示过要早点拉住欧洲。
王先生之前说过，博客的评论区是一个函授班，那么我们的发言都相当于作业。如果突然想到一些东西，不要急着打出来，先记在备忘录上，没准过几天你就自己得出结论了，或者发现有什么地方讲的不通，甚至完全错误，或者一些地方凭印象发言，其实需要去详查资料。在这个沉淀，查资料，思考的过程中，大部分杂讯就过滤掉了，即使最后有东西真的想不通，发言的质量也会提高，能大大节省王先生的脑力。
 <br><br>----<br><br>
謝謝你的體諒。這幾天雖然忙又累，但如果留言欄的發問不是這麽令人沮喪，我也不會如此提不起勁來；尤其上周那個相信Scotland Yard的警官就有能力對Johnson任期做出正確預測的，基本是Astrology信徒的水平，居然還是老讀者，我一想到就覺得噁心。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-07-04 11:21:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2207041121</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2207041121</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 華刀出鞘]]></title>
    <description><![CDATA[王先生，有一种这样的说法，该如何反驳？
美帝霸权这种庞然巨物的轰然倒塌必然会落石无数，余震绵延，如果在败落的过程中以自我妄动来逐步发散掉他的能量，避免在外界暴力摧毁强烈打击的爆裂下惹火烧身，因此最好的办法是逐步的衰落和缓慢的败退，最好在一定的范围内控制住他的衰落。如同2008年的救火而不是配合普京的提议出手打击，尤其是资本主义的衰落是理论上确定的，大陆的教育里念叨上百年了，也让我们有足够的时间来做好思想、人才、理论和架构上的准备。
尤其从大陆最近的这系列事件来看，我们内部的准备与我们所期望的准备还差的很远，虽然就这样我们在效率和公平上已经是世界大国政府中的已经远远超越他们了。
 <br><br>----<br><br>
博客已經反復回答過這個問題：昂撒霸權幾百年來的核心戰略-離岸平衡手，正是要提前打擊任何可能的挑戰者；那麽中國怎麽可能幸免？何況美國針對中國，在2001年Rumsfeld就已經準備擬定計劃動手；到2009年，Omaba和Hillary團隊也以打擊中方為第一優先；到2017年，Trump公開撕破臉；2021年，Biden政權變本加厲。一連四届政府都把中國視爲頭號敵人，靠著運氣躲過前幾次劫難，所以現在必須把頭繼續藏在沙裏？運氣的特點，就在於它是獨立隨機變數，過往的經驗，對未來沒有預測能力或借鏡價值；識別過濾隨機偶然事件，正是邏輯因果論證的重點。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-07-03 21:15:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2207032115</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2207032115</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 梦游]]></title>
    <description><![CDATA[关于美国有较大概率熬过这次经济危机，可不可以这样理解。这次美国经济危机原本是一个其他国联合起来家打击美元，从而极大削弱美国霸权的天赐良机。结果欧洲主动愿意自残，而人民币国际化又不具备迅速顶替美元的条件；合成货币虽然可以担此重任，但欧洲自残的一系列行为原本事发突然，再加上中国错过主导合成货币最好时机的情况下，能否赶上美国经济危机减轻前的时间点具有较大不确定性；与此同时，收割欧洲乃至日本给美国带来的利益也有可能一定程度上缓解美国的经济危机。
对此我思考了一下原本打击美元策略的逻辑，这里推论的事实前提之一是欧洲的相对理性。而对这一事实前提的检验，通过复盘看到现在看到欧洲外交国防政客的人员配置，回过头来想，是不是对于这个事实前提的可靠性估计有所不足呢？至于欧洲的非理性表现，个人认为不仅有长期自然演化的原因，也来自美国深远布局的影响。从这个意义上看，做事后诸葛亮的分析，欧洲的非理性行为或许是一个能够事先预期的情况。
假如美国能通过拉盟友垫背来熬过这次经济危机，对于中国而言应该做的事情确实如王先生在这篇文章中所说，做底线核力量以及新国际秩序的工作。在经济层面的话，我理解中国应如王先生其他文章所述在新能源领域持续发力，并积极争夺原本欧洲和日本强势汽车产业的机会，从而进一步削弱美国盟友的经济实力，让美国在下一次经济危机中成为孤家寡人，不再有其他盟友可以用来垫背。
 <br><br>----<br><br>
歐洲的決策不可能在事先預料確定，是因爲它取決於一個人的一念之間。Von der Leyen和Baerbock再怎麽瘋狂愚蠢，如果德國總理能看清形勢、下定決心，完全可以否決、壓倒她們的妄動。當然，Scholz是律師出身，素質和Merkel差一大截，但問題在於主官本人不須要懂事，只要能重用有才華的幕僚，一樣可以做出正確的選擇。例如我在瑞聯銀的時候，總裁的智商不見得比Scholz高，但他對我的老闆完全信任，我的老闆又對我言聽計從，結果實際上執行的戰略就是我提議的計劃，自然是足夠高明的。預先判斷Scholz的素質當然不難，但我無法確定他是否有能幹的幕僚；事實上，民間觀察者是不可能獲得那麽詳細的信息的。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-07-03 10:42:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2207031042</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2207031042</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【基礎科研】談量子力學（三） | 後註五]]></title>
    <description><![CDATA[後註五 <br><br>----<br><br>一年多前，我在回答留言欄一樓時，提到CERN正在高調公關吹噓“新突破”，號稱測量出Muon g-2與標準模型的理論值相差4.2個標準差，對應著有大約99.999%的信心，已經“打破標準模型”。我解釋這是又一次高能物理界騙人的花樣：因爲理論值計算很複雜，當時有兩個不同的結果，相距3個標準差。CERN當然假裝只看到較遠的那個，而較近的理論值和他們的實驗結果只有1.2個標準差的距離，對應著88%的信心，也就是p-value=0.12；這種統計Significance連生醫界都不會接受，在高能物理根本就不值得一提，然而他們硬是拿出來欺騙大衆。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;過去這個月，一連有兩篇新論文（參見&lt;a href="https://arxiv.org/abs/2206.06582"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《Window observable for the hadronic vacuum polarization contribution to the muon g−2 from lattice QCD》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;和&lt;a href="https://arxiv.org/abs/2206.15084"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《Lattice calculation of the short and intermediate time-distance hadronic vacuum polarization contributions to the muon magnetic moment using twisted-mass fermions》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）重新計算理論值，正如我所預期的，不約而同地印證了較近的那一個。那麽CERN的詐騙公關被揭穿，有任何後果嗎？事實上去年積極轉述謊言的大衆媒體，連一個字也不吭；毫無代價正是爲什麽學術詐騙越演越烈的原因。&lt;/p&gt;

]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-07-02 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2207020000</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908799.html#2207020000</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】當警察做什麼都合法時，法治還有意義嗎？ | 後註一]]></title>
    <description><![CDATA[後註一 <br><br>----<br><br>最近兩個月，美國最高法院一連推翻了好幾個重要的判例，一般大衆媒體報導專注在關於墮胎和擁槍的問題上，但其實其他那些能見度較低的“小案子”往往也帶有很嚴重的意義和後果，今天我想簡單討論其中的&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Egbert_v._Boule"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《Egbert v. Boule》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;這裏的核心議題在於，當聯邦探員故意侵犯公民的憲法權利時，有什麽後果。依中國式的常識，既然是憲法保障的權利，被侵犯的事實又沒有疑問，那麽受害者當然可以要求賠償。然而美國法律體系並不在乎常識：只因爲國會從來沒有通過任何相關法案，最高法院確認地方法院的裁判，認爲受害者要求賠償依法無據，徑行駁回。換句話説，美國建國200多年來，聯邦探員一直可以隨意闖入住宅，毆打公民，唯一的可能處罰完全由行政主管自行斟酌。這就是美國憲政保障民權的真相，和媒體所營造的假象有相當大的出入，在此提醒大家參考注意。&lt;/p&gt;

]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-07-02 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2207020000</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908694.html#2207020000</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | ä¸çå¯¹ç½]]></title>
    <description><![CDATA[代转：
王博认为这次金融危机最可能的脚本是欧洲崩溃，但美国靠吸血欧洲活下去，而以前王博的访谈说过中国的崛起是美国利用美元霸权低价收购金融危机中破产国家优质资产的竞标竞争者，那么中国虽然二十大无法有太多精力做政策上的出击，但是似乎可以授意国内资本提前准备，在金融危机到来时收购欧洲优质资产至少获得大量经济利益。不知这个建议是否可行。。。
 <br><br>----<br><br>
上周我在87樓已經順帶討論過了。博客已有數百萬字，内含上萬個議題的討論，許多是我原創的觀察和分析，值得有心人仔細探索。我知道大部分辯證零星撒佈在留言欄，有時看來只是隨口一句邏輯敘事，如果讀者心裏只想著單一議題，就可能沒注意到連帶的其他應用；然而博客這裏已然把世事脈絡做了大幅濃縮提純，除了反復閲讀、慢慢咀嚼，並沒有更速成的學習方法。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-07-01 05:16:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2207010516</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2207010516</link>
    </item>
    </channel></rss>
    