
    <rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
    <title><![CDATA[王孟源有新回复]]></title>
    <atom:link href="https://taizihuang.github.io/wmyblog" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description><![CDATA[王孟源有新回复 (https://github.com/taizihuang/wmyblog)]]></description>
    <generator>Github</generator>
    <webMaster>Taizi Huang</webMaster>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>03-26 13:05 +0800</lastBuildDate>
    <ttl>5</ttl>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | Niets]]></title>
    <description><![CDATA[关于王先生对22楼的回复，我想请教三个问题：
1) 在盎撒全面核打击中国的推演下，俄国和其核武库会扮演什么角色？还是俄国在此之前已经崩溃？
2) 中方的战略核潜艇在短期内追赶俄亥俄/哥伦比亚级基本无望，但若只是在南海的壁垒海域内活动是否能提供足够的核威慑（特别在095/巨浪3服役后）？
3) 面对海上封锁，中方是否能依靠其工业产能扩大海军规模，从而维持与东盟的贸易关系？
 <br><br>----<br><br>
1.不確定性因素太多，很難仔細推論。不過我不認爲俄國會崩潰，就連顯著萎縮的機率都不大。然而要俄國核武發揮作用，只在中俄雙方有軍事同盟的前提下才算保險，但是軍事同盟有如開空白支票，是很大的地緣戰略負擔。2.這裏的重點不在於要求096達到哥倫比亞級的性能，而在於095必須能和海狼級+最新的Virginia改進型一戰，否則後者可以橫行南海，狩獵096；此外，巨浪三必須有足夠的數量。3.東盟離中國很近，維持貿易交通不是大問題，危險在於必須通過印度洋和太平洋的大宗商品，例如來自沙特的原油和巴西的鐵礦。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-03-26 03:14:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2203260314</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2203260314</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[王先生提过, 核攻击潜艇技术与美国差距大, 可以暂时通过和俄国交易来解决. 但海外海军基地缺乏这个问题如何筹备? 西太平洋距离近还好说, 是否应当先加快印度洋/波斯湾的布局?
 <br><br>----<br><br>
必須等正文最後一節所談的跨國合作組織上了軌道才談得上，整體來説至少十年，緩不濟急，只能靠加强陸路交通來暫時彌補，所以和俄國的基建合作應該包括升級歐亞鐵路系統。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-03-26 00:03:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2203260003</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2203260003</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 拍拍熊大師]]></title>
    <description><![CDATA[王博士您好，
    我自己分析判断，美国会在23年下半年到24年的农历春节前这个时间段在台湾复制在乌克兰的操作，逼迫大陆开战。依据主要是您之前的分析，和我自己进行的扩展分析。
    在假设成立的情况下，因为蔡英文会提前知道这个情况，并是美方计划主要的执行者，很高的可能性她会让这个爆发的时间点在台领导人湾选举前。这样可以推迟大选，在无法抗据美方之命的情况下，这样也是对蔡最有利的。后面还可以带着台湾终身流亡总统头衔拿着台湾几千亿的外汇存底去美国生活，它不香吗~
    我想问，在这一次的成功实践经验之下，针对两岸的情况，美国人肯定会坚持有效手段，进一步布局新的手段。那么乌克兰这一波，主要是割欧洲经济的韭菜，俄罗斯本身内部的早有准备难以收割，且经济体量小割也割不到什么。而台海这边，大陆是最大经济体，超过东盟+日本+韩国，虽然难割，但大陆必定是最令美方觊垂涎三尺的目标。于是想请教博士 这2年里美方会准备出怎样的收割手段呢？
    一旦开打会不会出现基辅这种局面，台军会有样学样打散埋伏在各种民用建筑设施中，挟持民众与解放军对峙？
 <br><br>----<br><br>
當前國際儲備貨幣、管理機制、同盟結構都在迅速轉變、重組的過程中，美國本身則面臨通貨膨脹、經濟泡沫、以及多維的政治内鬥等等不確定性，的確把種種黑天鵝事件的機率從基本為零提升到不可忽略的地步。但是你所作的分析，假設臺海衝突的時程由蔡英文決定，這必然依舊是錯誤的：蔡所能做的，最多最多，只是在美國要求她打擦邊球的時候，在越界多遠的斟酌上，稍稍可以有點影響，要說主動選擇戰爭爆發時間點，是你太高估台灣的分量了。至於打游擊戰，烏克蘭的Neo Nazi勢力龐大，幾萬人被安插到各級部隊做政治基幹，寧可戰死也不願被俘；台灣有對應的死硬分子嗎？臺海戰爭打起來之後，當然是昂撒集團聯合所有願意聽話的附庸對中國做全面制裁，這是博客從八年前一開始就解釋清楚的邏輯；這次對俄制裁的經驗，表明了將來會包括扣押外匯、取消欠債、沒收中國企業海外資產等等選項。然而在軍事上也有動手的可能，才是我最擔心的事。這裏我不是指派地面部隊到台灣參戰、或者設立禁飛區，那純粹是去送死，而是考慮戰略層面上中國和俄國的兩大不同：首先中國是昂撒霸權的立即和首要威脅，俄方不是；其次中國的核武力量比美俄小了不止一個數量級。所以在中方完成占領之後，美國會有動力和底氣來繼續升級。這裏有Not mutually exclusive的兩條路綫：首先可以對中國貿易做全球海上封鎖，欺負中方欠缺海外基地的弱點；其次是逐次升級挑釁（例如故意讓自己的航母被擊沉，以挑動國内民意）、結合作假栽贓（例如在臺北或東京引爆核彈），最終得以在西方暴民背書下對中國做全面核打擊，徹底抹除中華民族在地球上的存在。這篇正文在金融和外交的正題之外，特別去談核武備，你想是爲什麽呢？歐盟在Merkel退休之後，全面倒向昂撒集團，雖然事先看是小機率事件，但這個機率並不是零；換句話説，雖然可以不預期，但必須做準備。這是爲什麽多年來我反復强調要把握Merkel的務實態度，加緊綁定中歐關係。但是歐洲徹底淪爲美國附庸的邏輯後果，推論到底，也同時會使核戰成爲可能，所以我也明確論斷過，加緊提升核反擊能力是保障中美霸權和平交替的絕對必要。這種需要至少十年全力以赴的努力方向，中方卻一直拖到去年才開始著手，這很顯然是無用的智庫和學術界又一次清談誤國的案例，我們只能希望國家足夠幸運，不必面對最嚴重的惡果。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-03-24 16:55:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2203241655</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2203241655</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【科技】量子通信和計算是中國學術管理的頭號誤區 | 橘貓揍彪狗]]></title>
    <description><![CDATA[“十四五”新型储能发展实施方案
 
 
王博士，记得您说过与其发展这种不靠谱没有经济价值的东西，还不如发展能源储存技术。这几天网上到处在宣传“国家发展改革委 国家能源局关于印发《“十四五”新型储能发展实施方案》的通知”，您觉得现在是不是亡羊补牢，未为晚矣。而且最近一年听到好多二氧化碳转化为面粉、汽油的消息，从性价比上肯定是吃亏，但是可以把低谷的电能消耗掉，这也算是一种储能吧。
 <br><br>----<br><br>
那個新方案，還是不論優劣、雨露均沾，絕大部分投資都在事先就可以確定是毫無實用性的浪費，顯然決策單位依舊被高度腐化的學術山頭所迷惑。至於二氧化碳轉化的討論，你顯然連基本的高中物理都沒學好，而且在欠缺新論點的前提下，還重複質問我已經多次詳細解釋過的議題，違反《讀者須知》第八條，嚴重警告一次，禁言兩個月，再犯拉黑。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-03-24 08:47:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2203240847</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171633910.html#2203240847</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【战略】美元的金融霸权（五） | criteria]]></title>
    <description><![CDATA[今天俄罗斯宣布准备对“对俄不友好国家”要求使用卢布进行石油结算，这是撬动了石油美元的重要信号，对美国霸权蛇打七寸。在短期内也能使卢布快速恢复一定的汇率，为其国内目前的高利率分担一定压力。同时，由于欧美资本的撤出，中国的各种轻工业品正在迅速抢占俄罗斯市场，这应该是个积极的信号。
 <br><br>----<br><br>
其實這個做法非常理所當然，我前天上《八方論壇》的時候，還寫進自己的筆記裏；但當天談的亂，很多本來準備的議題沒有機會觸及，也包括這一點在内。一直沒有在博客討論，則是因爲Putin過去一個月已經連續幾次有脫離最優解的記錄，不能再和中國政府一樣被歸納於“接近絕對理性”的類別，所以也就不能再對他的選擇做“預測”，頂多只能當作“建議”來發表評論，然而博文和留言的建言一般都是從中方的角度來做的，如果沒人問，就沒有機會談起。另一個類似的手段是對油氣管道做“維修”；今天消息傳來，俄國國内一條主要管道在Novorossiysk附近因“風暴毀損”，必須“關停維修”一個月以上。大家可以拿來和盧布交易這件事一並考慮一下，是否俄方主動升級了反制。盧布面臨美國的貶值打壓企圖，原本就抵抗得很成功：一開始掉了40%，但很快就恢復了15%，然後穩定下來。既然踢出SWIFT和扣押外匯等金融制裁的作用通道都是要逼迫盧布的持有者趕緊賤賣，俄方除了管制貨幣交易之外，要求歐盟國家以盧布來購買油氣，自然是釜底抽薪的合理策略；畢竟在當前西方濫用貨幣霸權、包括濫印鈔票的背景下，大宗貨品如能源才是真正的硬通貨，拿來和歐盟交換自己被禁用的美元和歐元實在是極度明顯的不合理。不過這是歐美貨幣霸權動搖的反映，不是對其推動促進的重要因素：歐美自行打擊既有國際金融體系的信譽，第三世界國家普遍想要改用替代性國際貨幣，這是一開始我就强調的客觀事實；能否把握機會趕緊建立一個大家都能接受的新貨幣選項，才是未來歷史發展方向的關鍵。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-03-23 23:02:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2203232302</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908645.html#2203232302</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 芳草鮮美落英繽紛]]></title>
    <description><![CDATA[我讀到復旦大學唐世平教授今年一月以博弈論模型推論俄烏情勢的文章，《對2022年烏克蘭危機的博弈論模型》 ( https://fddi.fudan.edu.cn/a1/ab/c21257a434603/page.htm )，推論出“只要普京相信俄羅斯能佔上風並保住烏克蘭東部的機會有40%，進攻就會獲得至少與其坐以待斃一樣多的收益”，請問此推論是否有一定道理？ 模型總是簡化的，比如說先生提過英美數年內發生金融危機的概率，就沒有被納入此模型中。是否有一套系統性方法來決定如何簡化博弈論模型並使其有用？
 <br><br>----<br><br>
這場危機是全球大博弈（尤其是中、美、歐和第三世界）的一小部分，也是世界歷史進程中多個層次（包括500年來西歐主導世界和昂撒的300年霸權！）的轉捩點。只看局部和短期，就好像圍棋棋局下到中盤，挑出一個2x2的格子考慮下一步棋，毫無意義。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-03-23 05:24:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2203230524</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2203230524</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | SirChen]]></title>
    <description><![CDATA[請教王先生，美國是否有在近期內(例如半年內或今年內)對中國發動金融/制裁閃電戰的可能?  因爲這次美歐對俄發動如此巨大規模和深入的制裁，中方必然學到教訓並已經開始思考應對方案，不過這個應對準備可能需要很多年，那與其坐等中方築起長城，美方是否有可能一不做二不休近期直接發難，找個藉口(例如找到中國軍援俄羅斯的"證據")逼迫歐洲加入聯合制裁，讓世界立即重回冷戰?
 <br><br>----<br><br>
當年陳水扁爲了炒弄選舉而公開搞臺獨的時候，美國還有意願踩刹車；現在的美國執政團隊，以及他們所操弄的第二綫炮灰如德、日、韓，都已經把刹車系統拆下來扔進垃圾堆，如果蔡英文不趕快長出一點戰略智慧，在面對戰爭懸崖時依舊只聽命於主子的口令，那麽軍事升級就成爲無可避免的選項。然而當前英美集團本身内部問題極度嚴重（參見過去幾年的【國際】和【戰略】文章，包括這篇正文和尤其是【後注二】；這些因素可能導致理性的自顧不暇，也可能導致非理性的狗急跳墻），俄國在烏克蘭也不尋求速戰速決，未來幾個月的歷史發展方向有很大的不確定性；不過在俄烏衝突期間另外向中國挑起嚴重事端，違反英美行爲模式，發生機率並不高（亦即即使栽贓中國軍援俄方，也只是爲了施加宣傳和外交上的壓力，並不是鬥爭的主軸），真正要造假來强迫升級對抗，可能還是會如【後注一】所討論的那樣針對俄軍以“化學武器”為藉口。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-03-22 09:40:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2203220940</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2203220940</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】【工業】波音衰敗之源 | 南山臥蟲]]></title>
    <description><![CDATA[東航737出事，以下是鏈接中有監控拍下的最後片段——畫中音是廣西口音的廣東話: 哎唷，垂直下喔！
https://std.stheadline.com/realtime/article/1821361/%E5%8D%B3%E6%99%82-%E4%B8%AD%E5%9C%8B-%E6%9D%B1%E8%88%AA%E7%A9%BA%E9%9B%A3-%E5%A4%B1%E4%BA%8B%E5%AE%A2%E6%A9%9F%E9%AB%98%E7%A9%BA%E5%A4%B1%E5%8B%95%E5%8A%9B-90%E5%BA%A6%E4%BF%AF%E8%A1%9D%E5%BD%B1%E7%89%87%E6%9B%9D%E5%85%89
雖然出事的不是７３７ＭＡＸ系列，但這種插水式，和之前ＭＡＸ的兩宗空難如出一轍，靜候王兄和各位內行的高見。



 <br><br>----<br><br>
MCAS是737Max獨有的弱點，與此次事件無關。老式的737全球纍積飛行小時數非常高，照理說設計上的毛病應該都早已呈現了。目前資訊遠遠不足以做進一步的推論，博客是科學理性的專有禁區，請大家不要妄自猜測。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-03-21 20:31:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2203212031</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/131174635.html#2203212031</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】西方对中国制度的短视 | 芳草鮮美落英繽紛]]></title>
    <description><![CDATA[俄烏衝突以來，Francis Fukuyama和Paul Krugman陸續寫出水平很低的文章，如前者的《Preparing for Defeat》談俄國像英美媒體複讀機，後者的《Another Dictator Is Having a Bad Year》談中國，犯了先生此篇文章中所提的各種短視。請問他們是真的被困在西方的信息繭房裡，還是為了個人趨利避害而討好西方愚民，還是為了配合西方宣傳體系工作？現在西方知識份子的處境為何？
 <br><br>----<br><br>
我覺得是歐美社會全面愚化的結果，媒體、學術和智庫經過兩個世代的嚴格逆淘汰，只有最愚蠢、最偏執、最欠缺科學修養的人存活下來，而且還不斷被鼓勵强化自身的心理成見和宗教迷信，能維持理性思維的被徹底邊緣化（例如Stiglitz和Mearsheimer）。中國也有類似的現象，像是中醫教就已經腐爛了三四個世代，幾百萬從業者中，還想要像屠呦呦那樣做科學的不及1%。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-03-21 02:26:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2203210226</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908659.html#2203210226</link>
    </item>
    </channel></rss>
    