<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title><![CDATA[王孟源有新回复]]></title>
<atom:link href="https://wmyblog.site" rel="self" type="application/rss+xml" />
<description><![CDATA[王孟源有新回复 (https://wmyblog.site)]]></description>
<generator>Github</generator>
<webMaster>Taizi Huang</webMaster>
<language>zh-cn</language>
<lastBuildDate>2025-12-29T12:00:30+0800</lastBuildDate>
<ttl>5</ttl>
<item>


<title><![CDATA[【戰略】【臺海】台灣的國安和產業前景 | 乌鹊南飞]]></title>
<description><![CDATA[越雷提到的牢A，他最近提出的美国中产斩杀线概念在中文互联网很火，不过这是Mike Green的14万美元贫困线理论https://www.yesigiveafig.com/p/part-1-my-life-is-a-lie?在中国的变种，我也是看这文章才知道https://www.huxiu.com/article/4820301.html Mike Green提出按最低伙食费乘以3来计算贫困不再合理，因为食品费用在开支中的占比越来越低（鲍尔默成本病这张图我记得先生引用过，但是忘了在哪篇文章了）脱离贫困线无法领到福利的家庭薪水被水涨船高的房租医疗育儿教育成本吞噬。Mike Green也指出美国的CPI被系统性低估，而且也是举电子产品为例子。他总结美国贫困线上升的原因有三：工会垄断导致成本上升，70年代开始的企业兼并，以及向中国转移的产业外包。虽说不完全准确，但是基本找对了方向，因此也遭到先生15年的文章《大停滞的真相》里提及的美国学术娼妓们的围攻。可惜的是，这篇中文简介文章的作者在Mike Green已经给出正确方向时又转过头把原因归结于服务业效率无法像制造业一样降低，因此成本居高不下，令人有点无语。不过该作者提到的“AI叙事雷达”https://www.huxiu.com/article/4819802.html有点意思，就是利用AI加强爬虫来提高信息获取效率，捕捉互联网叙事从产生到传播的全过程，我觉得很适合用来标注博客的观点版权，而且对您日常的信息提取也有帮助，不知道您有没有试着用AI做一个类似的？<br><br> <br><br>----<br><br>是的，貧困（殺戮）綫上升的原因，不在於“服務業效率低”，而在於資本尋租的無限擴張，例如佔GDP20%的醫療費用、佔房價3-5%的年度房屋稅、實質上是比拼財力的法律訴訟、利息離譜的信用卡債和學生貸款等等，隱性地從所有行業（亦即製造業和服務業一視同仁）大幅吸血。近年Private Equities變本加厲，不但批量並購醫院、出租公寓，甚至連水電修理都買入壟斷（Cornering）、以便統一提價。<br><br>至於AI敘事雷達，我做分析偏好從第一原則出發，所以很少依賴既有文獻和思路。不過博客把主要議題都翻來覆去地講得差不多了之後，開始將“未來史學家”包含入目標聽衆之中；這裏正是希望留下足夠明確的記錄，方便他們用AI重新發現我曾無數次引導輿論上正途的功績（亦即“立德、立功、立言”三不朽的最後一項），否則互聯網文化中的普羅大衆一旦接受一個道理，很容易會忘記真相的來源出處，而誤以爲是自發領悟或得自那些復讀抄襲的網站。<br><div class="TIME">2025-12-27 16:48 回复</div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-12-25T18:53:00+0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">248bbe055c429da3ce2c5fc25ac75b00</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/181687848.html#248bbe055c429da3ce2c5fc25ac75b00</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[【文化】表亲与Cousins | 乌鹊南飞]]></title>
<description><![CDATA[现在的中国社会相当程度上原子化了，我就对这种堂表亲戚的称呼非常不熟，所以尽管这篇文章每次温习博客时都会读到，但都是一带而过，因为表亲的称呼我还认识，但是实际对应的关系却要思索一会才能想起来。今日重读特意搜索了一下，发现现在对表亲的定义已经不包括姻亲了？也就是表亲的配偶不算表亲，而过去的中国是算的？K给的知乎链接，当时我也去看过，只有对亲属称呼系统的简要介绍，现在重读，发现23年有人将亲属称呼系统的变迁与社会结构的变迁联系起来（回答是15年的，但是23年修改过）（也就是先生在《從swift制裁俄國，看中國的對應之道》的后注三十七提到的）追述了英语cousin从拉丁语和古昂撒人亲属称呼的详尽，因诺曼征服的输入而逐渐简化，相反中国的亲属称呼则是从秦汉的相对简单经过魏晋南北朝的门阀政治逐渐复杂。最后的总结也正是我想说的，当代中国的社会变迁——计划生育消灭了兄弟姐妹，也就消灭了堂表亲，商业社会使得个人原子化，中国式的亲属称谓将发生重大改变。而这种原子化的社会对未来的中国究竟利弊如何？我很好奇。<br><br>P.S. 刚才用此知乎回答语句搜索了一下，发现是全文复制自郑子宁《南腔北调——在语言中重新发现中国》的《为什么uncle和cousin就可以把七大姑八大姨通通代表了》，2019年出版，书中对语言文化与社会民族变迁的联系做了较多研究。（他还有两本著作《中国话》《东言西语》，不过交由不同出版社出版，导致再版书名混乱。）再次证明了“人文社會學科議題從一開始就有著千百種不同的觀察角度，以致後來者很難創造出真正新鮮的見解。”<br><br> <br><br>----<br><br>我寫這篇正文的用意，其實只在於闡述一個簡單的觀察：“表親”“Cousin”這個詞匯來自針對近親通婚所畫的紅綫，是有普世性需要的社會規範，所以中外皆有。至於細節差異（例如中國門閥經歷了3000年從貴族、到世族、然後到庶族的演變，親族聯姻的規則自然曾經有過無數變動），那就複雜深刻得多了，不是博客所擅長或專注的。<br><br>失去了兄弟姐妹和堂表親族之後，最大的問題當然是鼓勵以自我為中心的心態，再加上改開以來的功利思潮，社會可能徹底失去集體意識和對公益的尊重是真實存在的危險，必須在教育體系中特別强調防範；可惜教育是當代中國政府最爛的部門之一。。。<br><div class="TIME">2025-12-27 16:44 回复</div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-12-27T07:26:00+0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">1eb4efd188ef9123793466120617871e</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/108908819.html#1eb4efd188ef9123793466120617871e</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[悼念杨振宁先生 | 芳草鮮美落英繽紛]]></title>
<description><![CDATA[知識份子追求理性治理與公益為上的精神在古希臘哲學中就有所提倡，可是和中國儒家思想不同，在西方沒有成為主流，這是否和基督教興起有關？就我理解的基督教思想裡，人類社會最優解已由上帝提出，只是不在人間，而在天堂，人間或能趨近卻永不可及。因此西方精英在社會上升期還可順勢而為，利人利己，在下降期則輕易放棄利人，只求利己。思考此點，不是為了深究西方文明本質，而是思考中國面對西方衰落時，是否有需要導正西方人思想觀念，以免他們作死，拖累全世界。請先生指教。<br><br> <br><br>----<br><br>古典希臘文化中的理性成分，後來在西方消失了兩千年，最大的嫌疑犯的確是基督教。直到17、8世紀啓蒙時代，才有理性思維復蘇、並對宗教愚昧做出正面抗爭；而其中一個著名議題，正是你所問的，在上帝創造並控制一切的前提下，為公益而鬥爭是否有意義。這裏連Leibniz都被基督教傳統教條所局限，説出“the best of all possible worlds”之類的蠢話，被諸多現實主義知識份子譏諷批評，尤其Voltaire特別寫下《Candide》一書，如果你不知道是針對Leibniz的嘲弄，就無法理解他爲什麽反復强調那些明顯到不能再明顯的道理。核聚變發電都已經正式成爲頭號科研任務的當下，我還在努力爭辯的用意，不是對扭轉政策有什麽幻想，而在於學習Voltaire留下記錄，方便後人確認並體會整個14億人的國家如何集體犯蠢到那個地步，正如我們在300年後還能回顧當年理性知識份子批判宗教性愚昧的過程。<br><br>我們連導正當代中國思想都無法完全做到，談何導正西方思想呢？要避免歐美作死拖累全世界，只能從他們唯一瞭解的語言著手，亦即硬實力。<br><div class="TIME">2025-12-27 12:48 回复</div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-12-25T13:18:00+0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">f6264b771c3a69658ab5bc33a81771ef</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/183874519.html#f6264b771c3a69658ab5bc33a81771ef</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[【工業】開發太陽系的經濟效益 | LoveClem]]></title>
<description><![CDATA[26楼（即我自己的提问）中博士的回答所说的“光子引擎”是否指 反物质湮灭推进器【类似于“阿凡达”这部科学妄想作品里的飞船设定】（总不能是裂变反应堆+高性能激光器+平面反射镜吧），这个我大致算过-----（即使仅仅5%---10%光速的速度增量）反物质湮灭产生的伽马射线和高能粒子的总能量足以将飞船变成太空垃圾上千万次了，对应于博士提到的 “与理论极限相差七八个数量级”。<br><br>然后我又反思了一下，文中所说的“磁场作用于星际介质来减速”可能需要将星际介质电离，而后利用电磁感应原理来减速飞船，这样为了能在合理的时间或距离内将飞船减速，需要的裂变反应堆（考虑到聚变堆应该永无实用可能）的功率密度和能量密度应该会相当离谱，所以也不太可能，那个时候考虑问题还没有那么全面。至于光帆，如果某些人觉得地面激光器的孔径和功率可以同时做到足够大并且能有效解决瞄准/聚焦/相干性等一系列问题，那么根据 Russell' Teapot原则，他们应该提供足够的证据其随便设想的参数在工程上是可以实现的，不然的话连 戴森球的变体（戴森知道坚固的球壳装结构有违力学原理，所以改成了“戴森云”或者戴森泡这些同样离谱的纯幻想）这种更加离谱东西都无法从物理上证伪，那么某些人所幻想的 印度空想家级别的光帆推进装置就更是能随便吹牛。<br><br> <br><br>----<br><br>這些幻想的確只要Back-of-the-envolope級別的概念推導就能以多個數量級的餘裕徹底證僞，那麽就只剩科學修養為零或負值的人才會繼續意淫自慰。博客所遵循的科學方法論遠超那些蠢蛋所能理解，而且既有的論證敘事已經足夠蓋棺論定，不必浪費篇幅繼續一一駁斥；你自己喜歡這些題材自己辯證理解就好了，留言討論到此爲止。<br><div class="TIME">2025-12-24 16:29 回复</div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-12-24T01:49:00+0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">005d6df2b37bcf96a7733edef26b4193</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/119107102.html#005d6df2b37bcf96a7733edef26b4193</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[【工業】開發太陽系的經濟效益 | LoveClem]]></title>
<description><![CDATA[He3几乎是均匀地分布于整个月壤中，它并没有形成明显的富集区。根据H.Hintenberg等,Science,167,543(1970)所发表的结果，当月壤加热到约一千摄氏度时，每克释放出2.6-3.0立方厘米(标准状况)的气体。其中氦气的摩尔分数是百分之十七左右。作者给出的数据是0.52立方厘米氦气/克月壤。根据J.G.Funkhouser等,Science,167,561(1970)进一步的工作，证明了在月壤中所含的几种稀有气体中，氦4和氦3的摩尔比介于2430-2540之间，也就是说得到的氦气中，氦3的含量只有约二千五百分之一。根据这些数据可以计算出，每克月壤中只蕴含了2.1*10^(-4)立方厘米的氦3，换算成质量密度只有2.8*10^(-8)克氦3/克月壤。那么，为了得到10吨氦3，就需要大概3.5亿吨的月壤，根据月球13号的探测结果，月壤的密度大概是0.8克每立方厘米，那么可以计算出3.5亿吨月壤体积是4.375亿立方米。提取氦3方法上的困难：月壤的成分是硅酸盐和氧化物，都是化学性质稳定、难溶的无机固态物质，这些物质内部有许多孔隙和洞穴吸附气体，为了将气体彻底赶出需要加热到较高的温度，比如上文提到过的一千摄氏度。对于超过四亿立方米的月壤而言，要加热到哪怕几百摄氏度，都需要巨大的能量和庞大的设备。刚才说的只是加热月壤得到一批混合气体，而得到高纯氦3可能是更麻烦的问题。要想得到10吨氦3意味着同时会产生2.5万吨的氦4和数万吨、数十万吨的其它低价值气体(必须提醒的是，对于核聚变而言，燃料的纯度必须很高，杂质的混入会严重干扰破坏反应过程)。 也就是说科幻小说家所说的He3有富集区域完全是有问题的，开采难度远比他们想象得要高。 <br><br>而且D-He3反应并不是完全不产中子，而是因为副反应产生中子（可能还有少量的氚）所以情况相对较好，但是长期辐射第一壁材料估计还是受不了。而完全不产生中子反应（比如氢硼反应）不但要求更离谱（尤其是高温下的轫致辐射和回旋辐射损耗可能导致反应得不偿失），而且想把聚变产生能量从等离子体里取出来也面临着巨大问题（当然D-He3核聚变也多少有这些问题）。<br><br> <br><br>----<br><br>是的，論證這些細節其實依照正確辯證規則（亦即Russell's Teapot），都是幻想方的責任，但他們原本的用意就在於自欺欺人以求爽，當然沒有任何意圖、更別提能力來做正當的科學分析。這也再一次印證了“違反Russell's Teapot原則是最常見的狡辯術之一”這個事實。<br><div class="TIME">2025-12-24 15:26 回复</div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-12-24T02:05:00+0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">e968adf787871f102b7308e3294f0f7a</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/119107102.html#e968adf787871f102b7308e3294f0f7a</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[【經濟】【學術管理】金融史觀（三）政策建議 | MAXWELL]]></title>
<description><![CDATA[我有一个地方没弄清楚，请问一下博主，之前博主认为5-10年后美元资产泡沫爆掉引发的连锁反应会引爆假未来科技的泡沫，那么是不是也会把中国的假未来科技的泡沫也一并引爆。<br><br> <br><br>----<br><br>過去這些年的現實邏輯鏈是：美元泡沫->美國假科技泡沫->無良中國科技學閥以美國資本吹噓為藍本和“競爭”對象，安排中文媒體洗腦官僚和群衆，從而吹起自己的項目和股市泡沫。<br><br>美元泡沫的爆破，會從根本拆除這條邏輯鏈，但這並不保證中方謊言的崩潰，因爲食髓知味的詐騙集團絕對有足夠的政治能量和意圖，以“美國不行不代表中國不行”（當組織能力和執行效率是關鍵時，這個邏輯陳述是正確的；然而當上限來自物理定律和經濟規則時，美國不行、中國不行、連外星人也不可能行）為藉口，繼續封鎖輿論，以便持續收割韭菜，量子通信是前車之鑒，核聚變集團更是已經未雨綢繆，提前放話把空頭支票推遲到2050年兌現，所以實話者聯盟並沒有高枕無憂的閑暇。<br><div class="TIME">2025-12-24 15:21 回复</div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-12-23T16:34:00+0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">b2f95c27904538ef706b36838cfa84b0</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/180084901.html#b2f95c27904538ef706b36838cfa84b0</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[【美國】【經濟】從回購利率暴漲談美國經濟周期 | 乌鹊南飞]]></title>
<description><![CDATA[您上龙行天下的同一天，福布斯也刊载了一篇文章《Trump's call for 1 rates is bonkers, just ask Japan》https://www.forbes.com/sites/williampesek/2025/12/19/trumps-call-for-1-rates-is-bonkers-just-ask-japan/ 基本就是重复您说的特朗普为了短期利益学日本的低利率饮鸩止渴。这篇文章在福布斯日语版也发表了，同时被日本雅虎转载，评论区也有日本人指出以低利率向外国人平等放贷导致日元套利交易，造成日元外流和加速贬值，虽然推高了股价，但是削弱了日本民众的财力。对欧日这些美国附庸来说，最可怕的不是他们不知道美国的丑恶面目，而是知道了仍然往套里钻。这些天我看了很长时间雅虎新闻评论区，日本人普遍认为美国不可靠，很可能会抛弃日本，但是他们得出的结论却是因此日本更需要增强军力来自卫（台湾应该也是一样的思维）<br><br> <br><br>----<br><br>歐美殖民帝國至今已有500多年歷史，期間精益求精，多次演化出新版本，但萬變不離其宗，其本質始終是壓迫、掠奪、搜刮他人財富來圖利自身，只不過手段與時俱進（例如軟實力方面的精神鴉片從基督教演化為“人種/文化優越論”、再演化為“自由民主”、最新則是白左；硬實力掠奪則是從軍事殺戮演化為政治控制、再演化為經貿剝削、最終成爲金融搜刮）罷了。<br><br>中國崛起對人類社會的歷史意義之一，正在於使得當代已經完成統一、達到史無前例高度和深度的殖民帝國體系無法再盡情做這種搜刮，先是被迫壓榨自家未來世代（例如舉債來維持消費和福利水平；這最早始於冷戰後期，被蘇聯集團的競爭壓力所逼，冷戰結束後，逐步由中國接手），然後開始掠奪帝國周邊（亦即“盟友”）來維護核心，最終連核心的中堅成分（亦即中產階級）也必須榨乾：這正是Trump試圖複製日本劫貧濟富政策（以高通脹、低利息引發隱性財富轉移，一方面消弭債務，另一方面圖利金融財閥）的真意，也是三年多前易綱犧牲中國經貿和戰略利益來求緩和的帝國困境。<br><div class="TIME"><a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/129793418.html">2025-12-22 17:35 修改</a></div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-12-21T23:22:00+0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">db0759a8e5fe03b278487e96ee0d3674</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/129793418.html#db0759a8e5fe03b278487e96ee0d3674</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[【美國】美國的開國神話 | 後註九]]></title>
<description><![CDATA[後註九 <br><br>----<br><br>我在總結本月的《龍行天下》節目（參見<a href="https://www.youtube.com/watch?v=tC5EUOfo7tM"><span style="color:blue">《國際經貿大鬥爭！中國贏得第一戰！》</span></a>）時，又復習了美國開國神話中有關波士頓茶黨的謊言，並且指出美國大革命的真正起因不是影響普通老百姓的關稅，而是1751和1764年兩部剝奪了殖民地鑄幣權的法案，嚴重觸及大地主的利益，才促使他們操控輿論，推廣例如“不自由、毋寧死”和“無代表、不納稅”等等洗腦宣傳口號。後世的無腦文人，只看存留的報紙記錄，而不去思考隱藏的利益動機，自然成爲建構神話謊言的幫凶。</p><br><br><p>這個理解其實是我以前試圖瞭解18世紀後期英國内政演進（主要動機在於七年戰爭至拿破侖戰爭是英國全球霸權的建成時段，對應著後來美國的一戰到二戰），注意到那些殖民地鑄幣權法案時的原創感悟。本周特別在節目中提起，則是因爲它剛好又一次彰顯金融貨幣在近代和現代政略上的主宰性地位（參考“金融史觀”），是通篇論證最終論點（亦即中方必須準備好在金融貨幣上對前任霸主做出致命一擊Coup de grâce）的歷史佐證。不過當我在節目後與朋友私下通信討論中、得意洋洋地强調原創性時，對方卻指出一系列英文書籍（這裏是其中一本的中譯版的書評：<a href="https://www.thepaper.cn/detail/30809387"><span style="color:blue">《评《建国者的财富》︱金融革命与美国的诞生》</span></a>；讓我立即深刻體會了東坡居士被“一屁打過江”的心情），基本描述同樣的美國大革命真相。唉，人文社會學科議題從一開始就有著千百種不同的觀察角度，以致後來者很難創造出真正新鮮的見解。博客只能嚴守科學方法，追求在每個議題上都挑選出正解；這個跨議題的一致可靠程度，才是彰顯邏輯思維優越性的重點特性。</p><br><br><br><div class="TIME">2025-12-22 00:00 回复</div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-12-22T00:00:00+0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">806b765caa4e6b539df0aad6c12bdae1</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/108908793.html#806b765caa4e6b539df0aad6c12bdae1</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[【戰略】【臺海】台灣的國安和產業前景 | 乌鹊南飞]]></title>
<description><![CDATA[您给的米尔斯海默的YouTube视频是米尔斯海默的粉丝用他的形象和语音做的ai视频，并非他本人，我去他自己的个人网站和substack看了，并没有提到他有收到机密文件？<br><br> <br><br>----<br><br>好的，謝謝。我平常不關注Mearsheimer，這個視頻是Google/Youtube根據我的日常搜索記錄而推薦的，所以沒注意到不是他的官方頻道，因而被“欺之以方”了；不過製作得不錯，一開始也沒有觀衆看破，僞造者應該正是被紐約時報那篇爆料所啓發，作出這種沒有私利、甚至沒有贏學意圖可言的騙局，純粹炫耀自己的AI作僞技巧（包含寫稿），反映出對真假之別毫不在意，是互聯網腐朽人心的結果。<br><br>回歸原本的話題，沒有了這個額外泄露的同一系文件，《Overmatch Brief》的真實性依舊可靠，論證主軸不受影響。<br><div class="TIME"><a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/181687848.html">2025-12-20 14:14 修改</a></div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-12-20T06:53:00+0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">4790da795cc2d1547419d2431b4405be</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/181687848.html#4790da795cc2d1547419d2431b4405be</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[【宣佈】幾則博客事務和感言 | LoveClem]]></title>
<description><![CDATA[我这里所谓的"间接手段观测到了系外外星文明”并不是说发现了外星人到访的痕迹，而更多地指类似于 通过灵敏度和分辨率足够高望远镜（合成孔径？）和科学分析方法发现了相对较近的系外行星上存在过文明的证据（这不是正好说明生命和文明稀缺虽然但是却没有人们想象中那么少），外星人在未来百年内能来我也不相信的。可能这里我表达不清造成误解望谅解。<br><br>现在看起来，既然人类注定在宇宙中走不远，火星殖民之类的还受限于经济收益和宇宙线。那么应该在地球上谋求一个能长时间让大多数人保持还可以的生活质量的发展模式了，比如：1> 如博客所说，能源方面，以太阳能+液流电池储能+改良核裂变技术（尽可能少的产氚）能足够长时间保持生产力稳定在高位（理论上甚至也许能维持上亿年？） 2>良好的社会制度，不再追求像 资本主义那样无限地追求指数型增长压榨地球生态系统的潜能，而是进一步完善分配体系，缓解社会的撕裂与矛盾，确保多数人能大致维持中产以及以上的生活条件，同时这样有利于保持良好的治安环境 3> 舆论环境 尽可能地做到兼具理性（至少尽量少地反智言论）与娱乐（满足群众求爽需求，但是需要注意不符合科学那部分）<br><br> <br><br>----<br><br>要能從幾千光年之外明確觀察到外星文明，那麽它必須在幻想科技層級上比星際旅行還要高出N大截；根據木桶短板原理，如果星際旅行都做不到，根本不可能搞重構行星軌道及以上（例如Dyson Sphere）的神跡。而實際可行科技範疇内的外星文明，當然有可能存在，但星系之間的距離導致很難確切觀測到這些非常微弱的證據，過去幾十年的SETI Project已經是最高效的手段了，可惜高功率無綫信號全方位放送非常浪費，在地球上也只是數位信號處理技術成熟之前的暫時選擇，百年不到就開始被淘汰了，更別提在規模上作無限指數增長。考慮生命的脆弱性和銀河系的漫長歷史，太陽系和周邊臨近的幾千個星系剛好有兩個文明對齊百年窗口的機率很小很小，所以雖然原則上與我們科技層級類似的外星文明完全有可能存在，在乘上星系數量這個龐大基數之後甚至可以是不小的數字，但我們能互相觀察到的機率仍然近乎零。<br><br>你最後所作的結論，是引申延續博客對於科技管理和預期這個話題多年論證之後的正解（一些細節除外，例如“上億年”），我基本認可。<br><div class="TIME">2025-12-20 10:38 回复</div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-12-19T20:45:00+0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">9919cccf05797289f8a0a683b9c1635e</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/156668277.html#9919cccf05797289f8a0a683b9c1635e</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[【宣佈】幾則博客事務和感言 | LoveClem]]></title>
<description><![CDATA[关于”Fermi Parardox",最大的问题不是没发现外星人（考虑到人类观测星空的时间还是有限还有观测技术一般所以这样很合理），而是在地球以及附近行星上没有任何（系外）外星工业的任何痕迹（当然发现远古的微生物痕迹还是有可能的）。那么即使未来通过间接手段观测到了系外外星文明或者系内外星文明【类似于木卫二冰层下海洋中存在过文明可能性当然很低，所以更需要“extrodinary evidence"】存在过的证据，那么所谓的证据不但不是对”技术无法无限指数发展“的挑战，还是一种有利的论证（这说明人类不像自己想象得那么特殊）。<br><br> <br><br>----<br><br>我說“外星人”，指的就是任何外星文明的跡象，包括遺留的殘跡在内。如果科技發展有一絲普及星際旅行的可能性，以太陽系在銀河系郊區還算不錯的地段，沒有理由地球（太陽系中遠遠最宜居的行星）上不存在人擇演化和殖民屯墾的遺跡。既然基本上從寒武紀大爆發（亦即多細胞生物主導地球生態）至今，連續5億4千萬年都是否定結果，那麽未來百年外星人到訪的機率可以簡單通過Bayesian公式來估計，也就是實質上的零。不過假設奇跡出現，我也樂意接受事實、修正前述對未來科技上限的估算，因爲這才是符合科學方法論的核心、亦即Bayesian原理的心態，畢竟我以前也説過，若是上帝願意開記者會、自證存在，我會是第一個放棄無神論觀點、主動入教的人。<br><div class="TIME">2025-12-19 17:36 回复</div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-12-19T14:05:00+0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">adc73783bb956524422d148d21bd02e9</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/156668277.html#adc73783bb956524422d148d21bd02e9</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[【戰略】【臺海】台灣的國安和產業前景 | 游客 越雷]]></title>
<description><![CDATA[王先生，您好。这个月发生了太多国际新闻，你是不是会在唐湘龙的节目上讨论这些新闻啊？<br><br>1.怎么看待美国政府在12月5日发表的战略文件？（大陆网民有两种解读，一派认为川普可能会逐渐放弃台湾，认为中国已经继续搞发展优先的路子，一派认为川普的这份报告在台湾问题上使用了“是阻止进入第二岛链的通道”，虽然没有写主语，但是明显是中国，川普分明是想用全力阻止中国进入第二岛链，结合川普对委内瑞拉磨刀霍霍，中国应该对等的准备武统）<br><br>2.美国已经在加勒比海集中了大量军队，是否说明美国在半年内发动对委瑞内拉战争的可能性极大？<br><br>3.接第二问，美国要是真的在半年内入侵委内瑞拉，那是否代表美国会在相当长的一段时间聚焦西半球，中国有没有可能因此被迫提前“武统”（因为机会太难得了，而且委内瑞拉和中国的关系比较亲密，要是坐看准盟友败亡而自己无动于衷，恐怕不好）？<br><br>接下来是大陆内部的一些传言，我觉得王先生可能会感兴趣。<br><br>一.大陆网上有传言说川普可能在明年年初访华，川普真的会在明年访华吗？<br><br>二.大陆网上一个在西雅图的留学生（网名：斯奎奇大王，外号牢A）谈美国底层，他说他是做收集尸体的工作，谈论美国底层人的惨状远超大陆网民的想象（大量流浪汉死于冷雨后的低温，收尸时身上已经有蛆了。又或者为了拼尸体把吃了尸体手臂的狗解剖），这些事情是真的吗？<br><br> <br><br>----<br><br>1）這份戰略文件的真正意義只有一點，就是將我在三個多月前所分析得出的“美國正式回歸門羅主義”公開明確地説出來。至於回歸門羅之後西太平洋怎麽辦，博客也已經清楚解釋過，是留下炮灰做阻滯，因此必須玩弄文字游戲，防止炮灰士氣崩潰；反正這些炮灰的智商極低，自然會腦補出各式各樣的藉口。<br><br>要理解美國對臺海的新戰略規劃，真正須要正視的，是另外幾份文件：首先，紐約時報兩周前專文曝光的《Overmatch Brief》，是2024年國防部上報白宮的戰略評估（亦即Biden任内！），明確指出在西太平洋毫無勝算。然後，上周Mearsheimer在自己的網站上揭露獲得一份2024年國防部内部分發的機密文件（參見https://www.youtube.com/watch?v=v7DI4vB4l2A），内容結論與前述簡報完全一致，我懷疑前者是這份文件的濃縮版。最後還有2025年海軍陸戰隊的自我評估，結論是在直接下場對抗中國海空力量的一周内就會因損失60-80%（一般的準則是30%的傷亡就應該後撤整補，50%就不具戰力）而慘敗。在這些證據之下，只剩白癡還會對美軍參與臺海戰事抱有任何幻想。<br><br>2、3）這也是已經評論過的：21世紀的通信和交通條件與200年前完全不同，現在美國有相當把握拿捏的，也就是加勒比海/墨西哥灣沿岸國家；南美三大國有足夠的體量和空間來抵抗徹底奴役，值得中方繼續爭取。<br><br>Trump的本性是非常抗拒動用陸軍下場的，所以目前的計劃只是想要通過各種威逼來讓委内瑞拉政府自我倒臺。這裏的關鍵是當地的軍方：只要軍方願意撐，並非沒有熬到Trump失勢的機會。“失勢”並不須要是下臺，只要國内權力不穩，例如中期選舉大敗，就有可能無暇他顧而放棄這個顛覆任務，畢竟美國國内的政治鬥爭才是Trump的第一要務。<br><br>一）Trump的確很想訪問中國，中方也不是不能放行，不過條件還沒談攏，不能排除會有意外。<br><br>二）敘事本身細節屬於八卦類，我不予置評。至於在當前美國社會是否可能發生，至少流浪漢收尸早就是例行公事，紐約市郊還有專門的無名埋葬地。<br><div class="TIME">2025-12-19 12:54 回复</div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-12-18T20:30:00+0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">2ddc7d9e837ed55126e5dafb9a65f67f</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/181687848.html#2ddc7d9e837ed55126e5dafb9a65f67f</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[【宣佈】幾則博客事務和感言 | LoveClem]]></title>
<description><![CDATA[回34楼：<br><br>资本想要一直扩张下去，除非社会的总财富能一直不断地指数增长，这严重依赖于科技（必须无限制地取得突破性甚至革命性进展）。这也是为何“技术万能主义”/可控核聚变/星际移民/戴森球/卡尔达舍甫文明等级这些反智的概念如此盛行的原因了。然而根据博客中提到的论文《Papers and patents are becoming less disruptive over time》中的内容，某些学科的进展确不断的放缓（还有王博士曾经提到的“物理学是濒老将死的学科”），它们所能提供的应用前景也必然会因此受限。（当然生物学和储能电池还有一定发展潜力，在预见未来材料学还有很多“排列组合”可以做【然而其中蕴含的革命性新材料十分有限】）<br><br>也许现实中的事物就是不可能无限地以指数函数增长，而必将碰到瓶颈，这应该也是客观规律的一部分。<br><br> <br><br>----<br><br>修仙的基本假設，不正是修煉人體可以無限指數成長嗎？如果這種反復完全失敗、還造成無數帝王世族（因煉丹而重金屬中毒）短命死亡的迷信都可以延續幾千年不衰，那麽近代以來徹底改變人類社會風貌的科技進步，當然更容易引發“無限指數成長”的幻想（所以我一直認爲“Fermi Paradox”是庸人自擾，因爲它正築基於“科技將會無限指數成長”這個明顯不成立的隱性假設；當然也可以換個角度說，無數努力之後依舊沒有觀測到任何外星人，是科技無法無限指數成長的一個簡單旁證），於是資本的公關炒作也自然會充分利用開發這個先天存在的詐騙沃土。<br><br>博客十幾年來的論述重點，包括臺海真實形勢、美國社會真相、殖民帝國伎倆、金融的危害、和對西方媒體學術虛僞敘事的批判，都已經從陽春白雪轉化為社會共識，唯一沒有進展的正是充斥中國科研管理界的假大空，其基本原因就是學術假大空兼具1）人性的愚蠢，2）資本的虛僞，3）專業壁壘等三重堅固屏障。然而求真文化（亦即“贏學”的相反）是國運能否長久的關鍵，心懷公益的智者雖然永遠都會是絕對少數，也只能持續努力、逆天而行，共勉之。<br><div class="TIME"><a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/156668277.html">2025-12-18 16:13 修改</a></div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-12-17T01:47:00+0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">f4c752e4b88d443b4b17427b286400d9</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/156668277.html#f4c752e4b88d443b4b17427b286400d9</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[【藝術】【基礎科研】藝術與科學的衰敗 | Taizi Huang]]></title>
<description><![CDATA[网友借助 SUNO V5 模型给大量华语流行音乐重新编曲（https://www.bilibili.com/video/BV1N2mqBYEKi）。人声部分和真人别无二致，唱功极强，很有沉浸感；编曲灵活，效果令人震撼。模型生成音乐的过程有随机性，所以质量有起伏，但是整体生产效率极高，完全颠覆了流行音乐工业生产流程。<br><br> <br><br>----<br><br>是的，這個AI應用我在《龍行天下》節目中提過，如果讀者好奇的話，那個日本AI合成的中文版《國際歌》在這裏：<br><br>https://www.youtube.com/watch?v=_rVQcQOqIjQ<br><div class="TIME">2025-12-18 10:56 回复</div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-12-17T17:54:00+0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">0ef5688c2e95f8d98ef425823636c071</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/129978332.html#0ef5688c2e95f8d98ef425823636c071</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[【海军】共军的新航母 | Niets]]></title>
<description><![CDATA[最近DeepSeek的新进展(DeepSeekMath-V2)正试图解决王先生在10楼的关于纠错的评论：不再只追求最终答案正确，而是要求对每一步推演进行验证；既然多层推演会累积误差，那就引入一个验证器来判别推演答案；再引入一个元验证器来给验证器打分，保证其可信度。这些insight都能泛化到通用的大模型上(DeepSeek-V3.2)。<br><br>未来进一步优化的方向可能是如何在推演过程中考虑不确定性和解题的整体思路，不过这或许才是真正困难的部分。<br><br> <br><br>----<br><br>我已經解釋過，本世代AI的本質突破在於兩方面：（1）如果有絕對確認的簡單規則，那麽通過自我學習可以强於人類，例如下棋和數學競試，你所提的這個所謂“推理”能力，如果局限於文獻100%可靠的題材，也算是屬於這一類，並非不可能做出有用的東西；（2）基於人云亦云的語文能力，這裏就純粹是文科生的聯想思維，和邏輯搭不上邊。<br><br>反過來看，有什麽基本思維能力，是本世代AI本質上就完全不具備的呢？多得很，我已經舉過幾個例子，其中最重要的是空間概念和過濾假信息。當然，幕後的開發者可以試圖手搓出一些近似算法，就像30年前的下棋程序、或者當前的自動駕駛，不需要AI有真正的理解，只讓它呆板地按圖索驥，但這裏絕對會事倍功半、時時出現低級錯誤。<br><br>當前世界的主流社科理論是殖民帝國和資本財閥500年來不斷扭曲、以便自我貼金、洗腦受衆、壓制反抗的終極謊言，指望沒有先天邏輯思維本質的AI硬去消化過濾，是不可能達成的任務。這是因爲我花4、50年在僞裝為社科學術的謊言垃圾堆中重建正確的認知架構，這個架構有幾十層樓高，下含數十萬個別邏輯敘事，檢視過濾每個小步驟的分辨精度必須達到至少4個9（亦即99.99%）才得以避免偏差纍積；本世代AI靠手搓出來的假邏輯辯證，其精度顯然不能達標。<br><div class="TIME">2025-12-08 22:07 回复</div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-12-06T17:01:00+0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">656426609f8e33ff87043f955ceac090</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/108908810.html#656426609f8e33ff87043f955ceac090</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[【金融】【戰略】金融史觀（二）當前局勢 | 後註十一]]></title>
<description><![CDATA[後註十一 <br><br>----<br><br>我在9月的《龍行天下》節目（參見<a href="https://www.youtube.com/watch?v=EP6LkIVTxwU"><span style="color:blue">《中國軍力暴風式成長的背後！》</span></a>）以及本文留言欄第61樓，根據美國防部改名戰爭部和對委内瑞拉的極度壓迫，觀察並總結Trump已將美國的地緣政略指導原則正式轉向門羅主義，是國力衰退之後必要的戰略收縮，只不過尚未公開明説罷了。現在白宮終於發表了新版的國安戰略文案（參見<a href="https://www.whitehouse.gov/wp-content/uploads/2025/12/2025-National-Security-Strategy.pdf"><span style="color:blue">《2025-National Security Strategy》</span></a>），其中的地緣篇（參見第15頁《The Regions》）開宗明義、白紙黑字寫的正是“The Trump Corollary to the Monroe Doctrine”“門羅主義的川普系理”。博客的讀者再次比全世界提前數月理解到歷史潮流的脈絡真相。</p><br><div class="TIME">2025-12-07 00:00 回复</div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-12-07T00:00:00+0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">e24b7fca76292f40c85e0a8358c86223</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/180084896.html#e24b7fca76292f40c85e0a8358c86223</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[【海軍】有關航母的一些新消息 | 後註六]]></title>
<description><![CDATA[後註六 <br><br>----<br><br>去年12月22日，美國海軍Truman號航母戰鬥群在紅海與Houthi對峙過程中，艦隊防空指揮艦-Ticonderoga級巡洋艦Gettysburg號-對兩架返航的F18發射標準2型導彈，成功擊落其中一架，成爲Truman號此輪任務中一連損失三架戰機的開張之作，此外任務期間該航母還偷空與某貨輪發生强烈肢體摩擦，損傷至今仍未修復。兩天前美海軍公佈了全部四起事故的調查報告（參見科普文<a href="https://taskandpurpose.com/news/navy-truman-planes-lost/"><span style="color:blue">《Navy cruiser mistook fighter jets for incoming missiles during chaotic night》</span></a>中所提供的鏈接），我想針對F18誤擊事件做個簡介。</p><br><br><p>其實原因很簡單，就是Gettysburg號的防空指揮中心（CIC，Combat Information Center）將那兩架F18誤判為Houthi所發射的反艦導彈，但若再進一步追溯其緣由，就開始有點搞笑的味道了：當天Truman的戰機任務表有沒有按照規定發給Gettysburg？沒有。空中負責預警的E-2在幹什麽？雷達故障。Link16戰術網絡？失靈。敵我識別器（IFF，The Identification Friend Or Foe system）呢？宕機。結果Gettysburg眼中唯一的信息來源就只剩自身的神盾雷達系統，而剛好艦載直升機返航，神盾被放入短暫休眠狀態然後重啓，忽然就有兩個不明目標亮點，現場指揮官在時間壓力下，跳過備用的人工敵我識別手段，直接發射導彈。</p><br><br><p>這個事故中所展露的裝備老舊、故障頻仍、壓榨基層、疲於奔命，其實是當前美軍内部的普遍現象，是實業流失、國力衰頹的結果，不是更換艦長（Gettysburg和Truman的艦長被先後解職）所能解決的。認知仍停留在30年前的附庸國政客和民衆，如果僅憑過時的印象，指望美軍繼續充當他們對外躁動霸凌的屏障倚靠，必將為自己的戰略無知和誤判付出慘重的代價。</p><br><div class="TIME">2025-12-07 00:00 回复</div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-12-07T00:00:00+0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">874b3b0844ab93333f51a8f781e623ae</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/130149479.html#874b3b0844ab93333f51a8f781e623ae</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[【戰略】【國際】對俄烏戰爭的新觀察 | 乌鹊南飞]]></title>
<description><![CDATA[黑格尔发表了许多对科学和数学的愚蠢言论，因此被同时代的高斯，玻尔兹曼，亥姆霍兹，后世的罗素，费曼等科学家都嘲讽过。亥姆霍兹这么说：“哲学家指责科学家眼界狭窄；科学家反唇相讥，说哲学家发疯了。其结果，科学家在某种程度上强调要在自己的工作中扫除一切哲学影响，其中有些科学家，包括最敏锐的科学家，甚至对整个哲学都加以非难，不但说哲学无用，而且说哲学是有害的梦幻。这样一来，必须承认，不但黑格尔体系要使一切其他学术都服从自己的非分妄想遭到唾弃，而且哲学的正当要求，即对于认识来源的批判和智力的功能的定义，也没有人加以注意了。”<br><br>Bohm的门生，Mario Bunge批评马克思主义辩证法的核心概念（如“矛盾”“对立”）都没有精确的概念，三条核心“辩证法规律”（对立统一、量质互变、否定之否定）都说不通，且与现代科学不符。有意思的是，Bunge还受邀到中共中央党校做过讲座，阐释他对马克思主义的批评。<br><br>但是国内教的辩证法绝对没有不区分因果和相关，相反这个是一开始就会分清的概念。如果说你觉得有什么别的机制导致实质上混淆了因果和相关性，可否直接指出。<br><br> <br><br>----<br><br>有沒有可能是口頭上念念，卻沒有真正理解/執行/解釋/遵守/示範呢？畢竟我們可以簡單看出12年中小學教育後的大陸網民群體，邏輯因果概念依舊很接近零，對這方面的狡辯術相比其他國家並無額外抵抗力。<br><br>不論如何，我沒有仔細讀過中共共產主義理論細節，沒資格對這個話題做仲裁，所以到此爲止。至於是否該修正，表面上看來是事關未來人心的重要改革方向，實際上這種老祖宗留下的言論集合其政治意義太濃、大佬的文科包袱太重，也不可能因輿論而做深刻的改動。若是真正想要為下一代建立邏輯分析辯證能力，直接教邏輯學就行了；博客不是早已建議過了嗎？<br><div class="TIME">2025-12-02 10:34 回复</div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-12-02T03:27:00+0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">501b7b09316cadd37505557473490d7e</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/177266891.html#501b7b09316cadd37505557473490d7e</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[【戰略】【國際】對俄烏戰爭的新觀察 | Fanboy]]></title>
<description><![CDATA[To：乌鹊南飞<br><br>我没有科班学习过唯物主义辩证法，但是从99.99%的人在网络平台使用“辩证”这个词的方式来看，无一例外都是诡辩/强词夺理。<br><br>从官方的教科书来看，马克思主义基本原理，2023年版，讲到联系和发展的时候，第49页的原文写的是，“唯物主义辩证法认为，世界万事万物都处在普遍联系之中，普遍联系引发事物的变化发展。联系和发展的观点，是唯物辩证法的总观点，集中体现了唯物主义辩证法的总特征。”这句话我认为符合前面Fat Girl 所谈的，因果和关联不分。你继续往下读，这一整章都是这种论调。至少，我读的观感是，这既不唯物，也不辩证，更非方法。与其说是哲学思辨，不如说是圣经宣讲。<br><br>当然我也不排除是我找的资料不对，那就麻烦确认一下，正确的入门读物应该是哪个。<br><br> <br><br>----<br><br>博客留言欄是以我為核心或仲裁者，辯證公共議題的地方。這個話題受我個人閲歷所限，不適合繼續，到此爲止。<br><div class="TIME">2025-12-02 10:28 回复</div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-12-02T05:10:00+0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">28ba4cb7d21d59374c176d5485a61ccd</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/177266891.html#28ba4cb7d21d59374c176d5485a61ccd</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[【金融】【歷史】金融史觀（一）歷史由來 | 後註六]]></title>
<description><![CDATA[後註六 <br><br>----<br><br>今天才注意到一個月前的中共高層人事變動（參見<a href="https://www.worldjournal.com/wj/story/121339/9112422"><span style="color:blue">《軟著陸？人行前行長易綱不再擔任政協經濟委員會副主任》</span></a>），有九名政協高官在任期未滿的背景下，忽然“不再擔任”主管職務，但委員職位不受影響，稱呼也依舊是“同志”；其中知名度和職位最高的，正是人民銀行前行長易綱。經許多觀察家分析，此次變動反映的是對“裸官”定義的修正：以往要求妻兒全在國外，現在改爲妻或兒長居海外。雖然這是正確的政策調整，然而中國現代歷史上的最大漢奸成功軟著陸，並繼續享受正部級頭銜和待遇，仍然令人喪氣。</p><br><div class="TIME">2025-12-02 00:00 回复</div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-12-02T00:00:00+0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">874b3b0844ab93333f51a8f781e623ae</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/180084861.html#874b3b0844ab93333f51a8f781e623ae</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[【戰略】【國際】對俄烏戰爭的新觀察 | Fatgirl]]></title>
<description><![CDATA[現代的中國人要學會“區分因果和聯想”的差別有一個極大的先天的障礙：就是學校在教數理白癡黑格爾發明的辯證法。辯證法就是用相關性取代因果性的一套聯想法，本質上跟陰陽五行動力學差不多，馬克思在思考他的理論時因為沒有受過科學的訓練，用辯證法這坨黏黏的便便把他的理論給沾黏出架構來，變成唯物主義辯證法，馬克思又把黑格爾視為老師，中共又把這套用便便粘出來的理論視為經典……<br><br> <br><br>----<br><br>有這麽糟糕嗎？我知道近代西方與科學無關的所謂哲學都是胡扯，反正自己早已掌握了科學方法和邏輯思維，也就沒有必要浪費時間去接觸；但自稱“辯證”的法則不强調因果和聯想的差別，實在是太離譜了些。<br><div class="TIME">2025-12-01 23:47 回复</div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-11-30T23:25:00+0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">9d59c9de4bc51e37c2eca4fea0b28f3e</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/177266891.html#9d59c9de4bc51e37c2eca4fea0b28f3e</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[【戰略】【國際】對俄烏戰爭的新觀察 | 百年未有之大變局]]></title>
<description><![CDATA[　<br><br>王博士怎麼看最近中國一家軍民融合的民營企業「凌空天行」宣布研發出廉價版高超音速導彈「馭空戟-1000」？官方宣稱，這款導彈射程可達 1200 公里、速度 5～7 馬赫，並具備變軌飛行能力。更引人注目的是，它的成本能壓到 70 萬人民幣左右（約 10 萬美元），而且這還是在尚未量產之前的價格。如果未來形成規模經濟，成本可能會進一步下降。<br><br>消息指出，該型導彈大量採用民用零組件，例如民用汽車零件、淘寶可購得的民用攝像頭，甚至以發泡水泥作為耐熱材料，以此大幅降低整體成本。若真如此，未來高超音速武器的單價可能壓低到 10 萬美元以下；相比之下，一般軍用版本通常高達 300 萬至 1000 萬美元，兩者幾乎是數十倍的差距。<br><br>這是否可能像無人機革命一樣，徹底改變戰場生態？感覺上這種做法和 SpaceX 當初以大量使用民用工業零件、低成本材料（如不鏽鋼火箭）來大幅降低發射成本的模式非常相似。<br><br>據說「馭空戟-1000」已經通過測試：<br><br>YouTube： https://www.youtube.com/watch?v=GfUzFd0sJa0<br><br>百度百科： https://baike.baidu.com/item/%E9%A9%AD%E7%A9%BA%E6%88%9F-1000/67026597<br><br> <br><br>----<br><br>所有的“事實”來源都是公司自己的“估算”，亦即跳過科學論證、直接下結論的企業公關，而已知當代企業公關的可靠性無限趨近於零。<br><br>這裏的扭曲偏差，可能主要來自成本預估，例如核聚變如果認真考慮防範氚泄露，成本就會猛增大約20個數量級。火箭技術遠遠更成熟，成本被低估的幅度應該較低，但1-2個數量級還是很容易的。以你所提的SpaceX爲例，Starship在過去六年，載重量縮減了剛好10倍、一整個數量級，價格則上漲半個數量級，所以單位載重價被低估了至少1.5個數量級，而且原定一年達成的技術節點，至今仍遙遙無期，整個計劃仍在初期嘗試探索階段。<br><br>總之，我並不是說可以論證得到“詐騙”的反面結論，而是該公司並沒有提供Russle's Teapot原則所要求的正面證據（包括解釋設計的技術白皮書，以及詳細的可行性論證，這些都是最起碼的，尤其解放軍現役比它小不止十倍的無制導火箭彈都要同等的價錢，總該有個解釋吧，而這個解釋當然100%是宣傳方的責任，沒有提供解釋本身就是强烈的負面信號；例如固態火箭燃料的成本，主要來自澆築過程，如果他們只算購買原料的價錢，就能解釋成本是怎樣被低估的，但他們剋扣了關鍵信息，外人根本無法檢驗其論證細節），所以信息含量爲零，在該公司提供足夠的資料和論證之前，我們應該將其視同放屁，亦即完全不予置理。<br><div class="TIME">2025-12-01 23:44 回复</div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-12-01T19:43:00+0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">5e6f4ede702501d25c297b45d1fe65b7</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/177266891.html#5e6f4ede702501d25c297b45d1fe65b7</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[【戰略】【國際】對俄烏戰爭的新觀察 | 乌鹊南飞]]></title>
<description><![CDATA[去年问俄乌战争会不会马上结束的是游客越雷在《海湖莊園抄家事件幕後的美國政治鬥爭》24年8月28日的问题，不是我。显然您给我贴的标签导致记忆混淆了。因为MoA撤回了认为28条无人会接受的观点，认为普京部分接受协议，所以我有点疑惑。<br><br> <br><br>----<br><br>好的，是我記錯了。年紀大，難免。<br><br>我在節目中因爲時間不夠，所以省略了再次重複多年來一貫對Putin大戰略的分析，但也還是特別强調了光是需要俄方修憲就毫無可能被後者接受；Putin可是法學本科生出身，對法律程序和法治精神有著額外的執著。<br><br>剛好本月的《龍行天下》節目和昨天回答《開發太陽系的經濟效益》第36樓，都觸及一個相關議題，我就順便再多説一點。這裏我指的是行業從業人員往往不具有相對應的哲理修養，例如“科學家”沒有科學求真精神，律師不在乎守法敬法等等，所以“專業”和“修養”是互相獨立的。然而專業訓練的確對進一步提升修養有啓發作用，這是因爲前者雖然只要求“知其然”，但自然會出現少數頂尖人才會想要“知其所以然”，此時如果還具備超脫功利的理想化傾向，就有可能基於自身專業訓練所獲得的“所以然”，去追求相對應、但更高層次的人生修養。楊先生是如此，Putin是如此，我自己也是如此。<br><br>正因爲理工科原本就更容易培養出求真精神和誠善心態，2000多年前的《大學》才會要求古代文人也去“格物致知”。不過中國當代的文科公知特別拉跨，其實是教材和體系設計都被扭曲成真假不分的負面效應，例如寫文章時被教導可以隨口編造僞托、辯證不分因果和聯想的差別、不知道必須做出有Bayesian意義的預測（亦即事前機率很小的事件；我發現即便是所謂的“大佬”網紅，也喜歡預測類似“明天太陽會從東邊出來”的廢話，尤有甚者，還要再補全“從西/北/南邊出來的可能性列舉和討論”，至於像是上個月《龍行天下》節目中討論的周小川政策建議，西/北/南都詳細研討了，就是對東邊避而不談，那居然是金融學術界的常態！）等等，全盤引入為圖利資本所編造纍積出的美式社科思維更是有系統性的腐化作用。<br><div class="TIME">2025-11-27 05:16 回复</div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-11-26T22:26:00+0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">b0b0c1d50bd5a7433d0a82cc86500f17</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/177266891.html#b0b0c1d50bd5a7433d0a82cc86500f17</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[【工業】開發太陽系的經濟效益 | LoveClem]]></title>
<description><![CDATA[中国人对 可控核聚变的追捧可能源于钱学森的《星际航行概论》（最近正在看这本书，无意中看到相关内容），其上首先提出了利用 可控核聚变推进装置完成恒星际飞行 的理论（书中理论认为：可控核聚变理论计上可以提供0.05c的排气速度，算上加减速只需要几十的干质比就能让飞船达到10%光速的巡航速度，然而也许是书中也觉得氚元素太离谱，它提倡的是D-D核聚变反应），然而钱虽是航天航空的专家，却对可控核聚变的固有技术缺陷（快中子辐射，从聚变等离子体中提取能量的困难，激光核聚变的重复频率问题......)没有很好认识，对太空尘埃和宇宙射线的辐射有一定认识（书中专门单开了一章讲辐射防护）但肯定没有王博士这样的高能物理专家那样认识深刻（即0.1c速度下对太空尘埃产生辐射的防护的可行性），所以可以说是带坏了后面的研究人员。（当然钱还有其它的更大错误 ，比如：为”亩产万斤“背书，为”人体特异功能“背书导致”气功热“，这个错误可能算小了）<br><br> <br><br>----<br><br>是的，科學學科在100多年前，從求真的好奇轉化成爲一種職業，從業人員的成功標準就不再與哲學修養挂鈎，純粹視專業工匠技能、研發運氣、和行業人緣是否達標。我並不是說錢學森是與王貽芳、丘成桐同類的詐騙學閥，而是博客反復强調的求真目標、嚴謹態度、邏輯思維，是養心的更高層次（參考“誠意正心”是“格物致知”的更高層次；這裏我認同的是朱熹對“格物”兩字的注解，不代表為“理學”背書），與職業成就和聲望並無因果關係。所以上周我在《龍行天下》中，盛贊楊振寧先生，正是因爲他同時具有極高的專業成就和求真修養，這兩者是互相獨立的。<br><div class="TIME"><a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/119107102.html">2025-11-26 13:19 修改</a></div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-11-25T18:18:00+0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">093718156114cd7f31084bfd3d1a13fc</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/119107102.html#093718156114cd7f31084bfd3d1a13fc</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[【工業】科技發展與美式自由無關 | LoveClem]]></title>
<description><![CDATA[其实 自然科学/工业技术 领域是最不需要 “民主” 和”言论自由“的领域（因为大自然的法则以“独裁”地方式运行，不以群众意志为转移），一定程度的言论管制甚至可以净化这方面舆论环境（有助于形成事实求是的风气）尤其应该针对两类人：”傻子“（缺乏专业知识，跟着所谓”专家“瞎起哄，扩大反智言论） ”骗子“（有一定专业知识和学位背书,为了利益和自己的”信仰“罔顾客观事实，鼓吹反智言论），这些人基本免疫 事实与逻辑，无法规劝，应该剥夺他们在专业领域发言的机会。中国的体制显然有能力做到这点，但是也有一个问题----如果遇上像毛这样的反智领导人，那么效果只会适得其反。所以这样的运动只能由博士这样的 诚实且有一定学识的人来主导。（封杀如：可控核聚变，恒星际殖民，超光速航行，各种科幻意淫【还宣称自己是科学】，各种民科幻想......绝对有助于达成更理性的共识，我本人已经对这些所谓“科学”的幻想所造成舆论污染有些受不了了，只能感叹于群众果然免疫专业领域的“事实与逻辑”，所以还是需要进行舆论引导）<br><br> <br><br>----<br><br>你把這篇十年前的博文和三個月前我在《龍行天下》所説的“物理定律和經濟規則不因人的意願而轉移”結合起來了；很好，這是正解。社會輿論充斥著虛僞（有意撒謊）和愚昧（無知自欺）是博客曾多次撰文討論的普世現象，是人性在工業社會環境下的自然表現。<br><br>然而我必須提醒你，最近我還反復强調了另外一個重點觀察，亦即愚昧的最大推動力來自“求爽”，可是普羅大衆非理性的“爽”卻是公益的重要組織成分，因而本身就是治國優化的目標；這個“公益只有在純粹理性的治理下才能最大化，但公益本身就内含大量非理性因素”是社會學科的首要内建矛盾之一，但它同屬世界運行的背景規則，不因理性智者的意願而轉移；正因我們是理性智者，必須接受現實，於是只能在限制之下盡人事做出最大努力。<br><br>上面這個矛盾體現在政治上，就是越經常與群衆緊密接觸、處理其需求細節的，越必須遷就後者的非理性欲望、迎合低級愚蠢思維。美式票選“民主”和“自由”媒體正是在哄騙民衆上走到極端的結果，也因此必然會有由下往上的强烈愚化趨勢。嘩衆取寵、迎合主流在中國官僚選拔體制的重要性也只是相對略低，例如薄熙來不也差一點就進了頂尖高層？<br><br>總之，强力禁絕反智言論是行不通的：光是確保掌握權力的和能夠遵循科學思維原則的是同一批人，就不可能做到；中國的權力高層出了單獨一個理性求真的習近平，就使國力足以橫掃全球，由此可見這是例外中的例外，絕不能做爲政策取向的前提假設。<br><br>上面我説“公益只有在純粹理性的治理下才能最大化，但公益本身就内含大量非理性因素”是社會學科的首要内建矛盾之一，或許有讀者想問，那還有其他什麽内建矛盾？這裏是另外一個例子：“均富是理性治理的終極目標，但一旦普羅大衆都有錢有閑，自然會因求爽而在公共論壇上發揚自己的愚蠢，從而推動反智趨勢，最終使理性治理成爲不可能”。<br><div class="TIME"><a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/108908735.html">2025-11-26 11:10 修改</a></div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-11-22T13:52:00+0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">9dd70202055113a6f91e29a5cd93358e</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/108908735.html#9dd70202055113a6f91e29a5cd93358e</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[【歷史】根深蒂固的誤解（三） | 乌鹊南飞]]></title>
<description><![CDATA[反智民粹的病毒在今年进一步加速变异繁殖，今年短视频平台出现了大量“自学”中医的视频，很多还都是宝妈，不让宝宝吃奶只喂米油，用各种中医土方自残残人，触目惊心。至于皇汉，已经开始彻底走火入魔，前几天著名伪史论皇汉博主吃瓜蒙主声称918是满族邀请日本入侵，日本在918之前和中国没有仇恨，已经是站在中国乃至人类的对立面了。<br><br> <br><br>----<br><br>一年前左右，我曾評論“人性本善”或“人性本惡”都是明顯無意義的空話，因爲人性由演化產生，發生在過去200萬年，而善惡卻是最近一萬年才因農業、城市、工業等發展，引發社會公益議題而新出現的概念，隨社會的形態而變。但“人性本蠢”卻是可以確定的，因爲（1）演化過程中人類早已是群居動物，合群（Herd mentality）的重要性遠高於開創性思維；（2）科學方法和邏輯思維，原本就是智能的最高層次，非常難以達成，這從（a）本世代AI的發展經過，和（b）歷史上現代科學出現之晚，以及（c）連核心科學學科本身都有向玄學退化的强烈趨勢，都可以參考證明。你所觀察到的，中國社會也越來越反智，其實是普世皆准的準則，因爲富裕之後，群衆有時間、精力和管道來閑聊，蠢話自然無限滋生蔓延。工業黨有過預測，說中國的體量將壟斷全球實體產業，徹底堵住後進國家沿著改開路綫崛起的通道；這個論述有其道理，但忽視了中國自我腐化的可能性，而富裕之後必開始反智，正是這樣的一個腐化機制。<br><div class="TIME">2025-11-26 11:02 回复</div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-11-25T17:52:00+0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">3d5ab3673e9160efd6c004d680883e7a</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/149951299.html#3d5ab3673e9160efd6c004d680883e7a</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[【戰略】【國際】對俄烏戰爭的新觀察 | 乌鹊南飞]]></title>
<description><![CDATA[普京居然对28条协议持开放态度？认为它可以作为最终协议的基础。您也把俄方底线评估从八州改成了四州。为什么产生这种变化？<br><br> <br><br>----<br><br>雖然視頻訪談難免口誤，我依舊追求用詞精確，但所以你必須用心聼，不要凴含混印象自行腦補。<br><br>這裏我沒有說“八州改成了四州”，我説的是那28條普京“不能接受，但足夠上談判桌”。這裏的俄方邏輯在於這些條文對完全脫離現實的歐盟和烏方打臉遠遠更嚴重，所以最優解是不主動為美歐内訌解套，聲稱願意談沒有任何代價，卻不但鼓勵歐美繼續浪費時間口水自我爭辯虛耗，同時還可以順便把國際目光聚焦到主流媒體對戰況的扭曲報導之上。<br><br>我也沒有說“年底戰事結束”，我説的是“一年多前就可以確定不可能早於2025年尾結束”（去年那個問題還是你問的，一樣也是腦補）。俄方已經以國運為賭注、投入這麽多人命，最終勝利在望，怎麽可能被僞裝成“中立調解者”的侵略元凶所欺騙？但這句話，過去三年半我講了不知多少次，現在已經成爲常識，反而是我不屑重複的了。換句話說，自2022年9月俄國進行動員、認真開戰起，我所做的估算基本完全兌現；上《龍行天下》節目，被問到熱點新聞（實際上是現代歐美政壇的典型空耗妄想），所以基於已經講過無數次、無需重複的戰略本質真相，增補了針對28條的戰術預測罷了；對照過去這幾天的發展，不又是100%正確嗎？<br><div class="TIME">2025-11-26 10:54 回复</div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-11-25T16:24:00+0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">98d909a5400c3b1d548a929034d45913</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/177266891.html#98d909a5400c3b1d548a929034d45913</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[【工業】開發太陽系的經濟效益 | LoveClem]]></title>
<description><![CDATA[工业革命以来人类技术发展太过顺利，以致于“技术万能主义”宗教渗透到了每个角落，这种社会整体的狂妄自大的心态也是导致了学术吹牛层出不穷一大原因。唯有现实的铁拳才能让人清醒，也就是说只有相关领域连续长时间没有取得大的进展甚至常年停滞才能让人们有所反思，也许只有经过至少 几百年(甚至更长)和几十轮科研诈骗的洗礼，公众舆论才会“可控核聚变” “恒星际航行”（甚至“火星移民”）这种吹牛的内容做出反思，真相才会逐渐胜出。王博士的推导有长期保存的价值。（不知道远未来的人看到这些会感叹博士预言家般的洞察力还是会感叹“古人”如此愚蠢连常识都不知道）<br><br> <br><br>----<br><br>我怕的是，後人既不覺得逆流單獨做出正確預測有什麽了不起，也不覺得社會集體犯蠢有什麽不對，而是依舊拿例如“實踐是檢驗真理的唯一標準”之類的錯誤口號（拿政治口號來無限上綱，本身就是當代的典型反智行爲，參考美國的“民主”、“自由”口頭禪）來搪塞自慰。換句話説，反智到一定程度之後，會徹底喪失是非真假的概念，更別提反省改革；歐美是前車之鑒，而中國的網絡上也已經充斥著反智潮流的警訊，你只要去我的視頻轉載到大陸網站之後的留言討論看看，就可以收集到無數自願展示己身愚蠢的案例。<br><div class="TIME">2025-11-26 10:45 回复</div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-11-25T21:19:00+0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">e118cde87305af4651b898dfafc42a56</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/119107102.html#e118cde87305af4651b898dfafc42a56</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[【工業】開發太陽系的經濟效益 | Taizi Huang]]></title>
<description><![CDATA[回 LoveClem：<br><br>说一点我知道的事实。《星际航行概论》是钱学森先生1960年代给科大五系讲课的教材，这门课培养了中国第一代航天科学家（他的另一门课是《物理力学讲义》，都是为两弹一星工程准备的）。教材全书讲的是火箭的全流程设计，其中“氘火箭发动机”篇幅只有一段话，把钱先生当成“吹捧可控核聚变”的始作俑者，很让人莫名其妙。“亩产万斤计算”和“气功研究”是错误，但需要注意到，钱先生是把“气功”放在人体系统中去讨论，背后涉及的系统工程和系统科学思想是宝藏，值得去了解。<br><br>另外，公众舆论不会反思，能反思的是理性的知识分子。学术假大空是因为研究者在求真和利益冲突的时候放弃了前者。所以需要的是给领导层点明当前科学管理的误区，筛选出德才兼备的知识分子，为国谋福。<br><br> <br><br>----<br><br>我相信錢學森並無任何私心惡意，但因沒有足夠的求真自律，導致他的隨口評論被後世庸人用來為為禍國家社會的反智認知背書，是對公益的真實負面影響，難辤其咎。<br><br>假大空除了出於私利考慮的虛僞之外，也有人類天性中的愚昧因素：只要沒有一生求真的持續修心努力，自然不會嚴謹客觀評估成功機率，那麽造假或許做不出，誇大和空談卻是必然的。<br><div class="TIME">2025-11-26 10:44 回复</div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-11-26T00:47:00+0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">1927f85e6556072e9993f6fa85c8c311</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/119107102.html#1927f85e6556072e9993f6fa85c8c311</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | melosny]]></title>
<description><![CDATA[印度文化中的Izzat概念，搜索了下博客应该还没有讨论过<br><br>https://en.wikipedia.org/wiki/Izzat_(honour) <br><br>https://imgur.com/a/india-izzat-pFiDcNx <br><br>https://en.wikipedia.org/wiki/Jugaad <br><br>“Izzat是由一群人共同分享的集体荣誉的零和游戏，无关谁对谁错，纯粹关乎谁输谁赢。任何行动都是正当的。获得Izzat最简单的方式就是从别人那里拿走，胜利即是正义，失败就是不义。只要玩的足够好，包括（谋杀强奸诈骗作弊偷窃）可以逃脱任何惩罚。”<br><br>“Izzat唯一的道德是保护你的群体的集体ego，当你们的Izzat受到攻击时，唯一恰当的回应是彻底摧毁试图羞辱Izzat的人。承认错误被视为故意羞辱自己，而由于Izzat是共享的，也就是羞辱你所在的集体。所以承认错误或者承担责任被视为social suicide。即便起因可能非常愚蠢琐碎，也可能演变成数十年的螺旋式纷争。如果警察公平判案，这同样意味着他站在了某一边羞辱另一边，这会使他可以被受冒犯方报复。”<br><br>”在Izzat的框架中，规则不值得尊重，如果你通过聪明的手段（另一个印度概念jugaad），玩弄了规则并没有被抓到，那么你被视为正义而有尊严的人。在Izzat看来，搞到一个证明你能开飞机的证书和你真正有能力开飞机是一样的。”<br><br>“在印度，问题不是问题，暴露问题才是问题。你暴露了问题，说明你在攻击Izzat。”<br><br>王先生以前提到过印度文明级别的问题，个人感觉这个概念可以解释当代印度绝大多数令人匪夷所思的行为，在国际关系层面上应该比种姓制度更为贴切适用。中国在1962年狠狠的羞辱了印度，而Izzat的复仇概念是无所不用其极的持续数代人，正好印证这篇博文中的“印方由於文化和歷史傳承，對中國有極爲深刻的非理性敵意”。<br><br>  <br><br>----<br><br>Izzat指“群體顔面”，自然是人性中愚蠢非理性的一部分，既不是21世紀的新產物，也不是印度人獨有的，只不過他們（還有猶太人）的集體意識最强，所以表現得最爲極端。但其實中國科技詐騙集團拿出“國之重器”等説辭，自然有成堆網民願意無視邏輯辯證而瘋狂簇擁，即便在過去幾年已經有電磁炮、等離子隱身、氫動力、悟空衛星、量子通信等等喜大普奔的“突破”被我潑冷水之後，證明真的無用，他們也永遠不會自我反省，這正是Izzat的中國版；至於李登輝當年撕裂族群、扭轉民意來反中，靠的也是Izzat。<br><div class="TIME">2025-11-26 10:41 回复</div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-11-25T17:40:00+0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">3ddbf133cf9a2cb187c15b2b1b65b08d</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/171980706.html#3ddbf133cf9a2cb187c15b2b1b65b08d</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[【國際】【宣傳】如何破解當前歐美的宣傳攻勢 | 乌鹊南飞]]></title>
<description><![CDATA[aiddata这个组织长期追踪中国的对外援助和贷款，结果发现一直指责中国实行“债务陷阱外交”的美国是吸收中国贷款最多的，其中超过一半是2018年之后批的。https://www.aiddata.org/blog/chinas-massive-overseas-lending-portfolio-shifts-course 文中显示中国对外的援助性贷款逐渐减少，而基于获利考虑向发达国家的放款逐渐增多。当然这种美式双标我们屡见不鲜，但是中国是否有必要在美国敌意如此明显的情况下仍然向其大量贷款，仅仅为了那几点利息？从aiddata我也看到了建立自有数据库的威力，这种数据库对于叙事的掌握力着实令人心惊，这次是负责人比较诚实，所以能被媒体报道出来，但是还有无数被扭曲的结论我们已经不知道背后的原委。<br><br> <br><br>----<br><br>這是因爲中國的金融管理階層和科技/學術/教育部門并列為最大毒瘤，而習近平對其的整頓，雖然强於對後者，但也還只限於反貪反腐，對迷信美式思想、維護美方利益這種隱晦的賣國，還來不及出手，易綱不也依舊鐘鳴鼎食嗎？<br><div class="TIME">2025-11-26 10:33 回复</div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-11-26T00:06:00+0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">e31ebdc39981501639069ce1ef6db03f</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/162032391.html#e31ebdc39981501639069ce1ef6db03f</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[【學術管理】中國的學術管理問題來自基本的邏輯謬誤 | 後註八]]></title>
<description><![CDATA[後註八 <br><br>----<br><br>去年底，MIT發表了一篇超重磅論文（參見<a href="https://arxiv.org/abs/2412.17866"><span style="color:blue">《Artificial Intelligence, Scientific Discovery, and Product Innovation》</span></a>），證明AI能夠加速材料科學研究達44%，震驚世界，不但登上全球媒體，作者也隨即出席國會聽證，引發美國政壇加速投資AI的討論和共識。很不幸的，整個研究被揭發為純粹的造假（參見科普<a href="https://www.youtube.com/watch?v=cTilUK7Sh0M"><span style="color:blue">《信任的代价：当最得意的门生，变成了最高明的骗子》</span></a>）；更不幸的，作者不是中國的院士，否則不但不會被開除，還可以順滑地從第一個詐騙項目（例如漢芯、量子通信）轉進到下一輪（例如半導體大基金、量子計算）。</p><br><div class="TIME">2025-11-26 00:00 回复</div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-11-26T00:00:00+0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">d79f9fd087a835af7a9dffd07f9d299f</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/167471825.html#d79f9fd087a835af7a9dffd07f9d299f</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[【基础科研】猿类的起源 | Happykelee]]></title>
<description><![CDATA[最新一篇关于甜味剂RCT研究<br><br>=== 上一条因为格式原因，没有换行，我不知道怎么删除，请先生帮忙删除一下 ===<br><br>最近注意到发表在《Nature Metabolism》最新的有一篇关于甜味剂RCT研究《Effect of sweeteners and sweetness enhancers on weight management and gut microbiota composition in individuals with overweight or obesity: the SWEET study》https://www.nature.com/articles/s42255-025-01381-z，其研究内容是甜味剂对减肥（不出意外效果和持久性都更好）、肠道菌群和心血管代谢的影响。我觉得本研究的目的主要就是验证那篇14年发表在Nature上的著名文章（声称甜味剂会破坏肠道菌群，即本文留言栏多次被提及的），以及近年来甜味剂可能增加心血管代谢负担的指责。和本文讨论相关，故特此留言。<br><br>从这个研究结果来看，甜味剂看样子对这两方面不仅无害，可能还有点点益处。具体结果是：甜味剂能够增加SCFA产菌、Prevotella/发酵菌和产甲烷菌丰度（对肠道菌群不了解，ChatGPT告知前两者对健康有积极影响，产甲烷菌可能会带来便秘风险）；在心血管代谢方面，结果显示短期内（6个月）各类胆固醇指标都有显著下降，长期（12个月）看和糖组无显著差异。<br><br>另外，我注意到这篇文章是，偶然间刷到一个叫《变形大师》的公众号近期在介绍本研究（https://mp.weixin.qq.com/s/UAmSKc6Iui_0sF_iYeYDTw）。简单检索该号历史，发现该账号的拥有者8年前全职投入到健康减肥和健身的推广普及中。其中很重要的观点也是甜味剂代糖，和先生观点不谋而合，就是不知道他的理念和减肥生意在大陆如何。<br><br>  <br><br>----<br><br>十年前那些關於甜味劑的負面論文，都是品質很差的研究，一眼就可以看出是利用“looks-elsewhere effect”（這是高能物理界的命名，其他行業有自己的專業名詞，但問題是普世一致的，亦即研究人員挑選題目，如果做不成統計意義，自然會變更實驗設計和參數、反復嘗試，直到P-值達標爲止，整個過程可以歷時數年、隱性地搜索額外參數空間達十幾個數量級，但這樣子的所謂達標P-值必須硬著頭皮沿用基於隨機假設的計算公式，這個隨機假設在你第一次重新嘗試的時候其實就已經失效）來冒充新成果，是當前學術界唯論文至上主義的惡果。至於從哪裏看出品質很差，你可以參考《一個嚴重的公共健康問題》留言欄第33和34樓的討論。<br><br>補充一點：這些為發表論文而反復以酷刑折磨P-值公式直到它招供出達標結果的研究人員，其實自己心知肚明，是在用時間精力來換取虛假表象，本質依舊是撒謊詐騙，只不過走了正當程序，所以被視爲合規罷了。在這樣的背景下，既然本質上同樣是創造假成果，那麽直接造假只不過省略了無意義的程序來節省多年的時間，這半步墮落就更有誘惑力、更容易踏出了。<br><div class="TIME"><a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/108908777.html">2025-11-22 12:18 修改</a></div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-11-22T00:23:00+0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">269a175fed73ecb5370862671bcaa101</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/108908777.html#269a175fed73ecb5370862671bcaa101</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[【經濟】【學術管理】金融史觀（三）政策建議 | LoveClem]]></title>
<description><![CDATA[机器人足球应该能取得一定的肉眼可见的进步，很难想象在缺少空间智能和灵活应变能力（如果这些真的有了那就真的是强人工智能了）的情况下，机器人运动员能达到哪怕中国男足的水平。（足球讲究”在高强度对抗中也能发挥出不错的技战术水平“很多时候即使在训练时能接近完美完成的动作在赛场上也会有失误，即使是触球部位的略微差别有时候都能决定球是否能进）更遑论战胜世界顶级强队。不过按现在的发展态势，应该5年之内这个问题就会有答案，拭目以待。比足球更难的可能是各种有组织有目的暴力活动（比如战争/抓捕/保护/营救/巡逻），如果连这些机器人都能完美地完全代替人类，那么机器人这个种族离彻底取代人类（单从技术上来讲）就已经不远了，不过这应该远远地超过了本世代AI的极限（甚至在有生之年都很难见到）。<br><br> <br><br>----<br><br>你玩過PC上的足球游戲嗎？模擬足球的戰術邏輯其實不難，目前的門檻在基本動作上，例如AI剛剛學會走T台（參考小鵬），頂多再執行一些空翻之類的固定套路，臨時起意在奔跑、轉向、誘敵這些動作中轉換根本還做不到。我的預測是未來五年先做到實時多關節協同，解決串連複雜平衡動作的有無問題，然後會受制於電動關節的强度、速度、精度、耐力等等硬件極限，可見的未來都無法與真正的人類職業選手同場競技。<br><br>我自己曾經發明過高頻交易，其本質正是用自動計算機邏輯來與人腦交易員競爭，所以這個議題剛好碰上我的核心專業經驗。這裏的重點是你不能想著做平替：大略估算模糊訊息然後迅速做出差不多合理的直覺反應是人腦的强項，也是AGI的終極目標，在那之前，算法和程序不可能在多樣適應性和創造力上競爭勝出，但電腦有電腦自己的優勢：例如高頻交易靠的是呆板而簡單的套路來做到比人類快百萬倍以上；至於非高頻的“量化交易”，那則是依托海量的精確資料來拾遺。<br><br>現代軍事早已高度機械化、信息化，因此AI自動化的優勢就更明顯了。不過“不要想著平替”的原則依舊適用：戰鬥機器人、機器狗都是日漫看得太多的空想結果，越野戰鬥永遠都是以輪子或履帶效率最高，畢竟人和狗都是在沒有熱兵器的環境下演化出的產物，在現代戰爭環境下脆弱、低效得無以復加。然而人工也有人工的優勢區域，例如敵我識別，AI在可見的未來都無法高效盤查可疑份子。<br><div class="TIME">2025-11-22 04:07 回复</div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-11-21T17:38:00+0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">1f9c0b4021ec8f30b56561392d767673</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/180084901.html#1f9c0b4021ec8f30b56561392d767673</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[悼念杨振宁先生 | Fatgirl]]></title>
<description><![CDATA[從王先生對高能物理的評價，我就猜測王先生肯定對西方哲學沒有花過半點心思，其實近代高能物理的bullshit在哲學界的什麼形而上學本體論認識論之類的已經玩了好幾百年,甚至搞不好有上千年的傳統，其實這可能是一個死亡的學科殭屍化的必經過程，高能物理至少還是些頂尖的天才，對數學或多或少有貢獻，而哲學家……其實當年高斯就對這些哲學家有過批評說他們只是些數學上的低能人<br><br> <br><br>----<br><br>雖然我不曾精研西方哲學細節來獨立論證，但它們純粹是唬人的空話這個結論一直耳熟能詳，而歷代科學都有演化為玄學的趨勢我也不陌生，畢竟理工科爲什麽拿Ph.D.哲學博士這個文藝復興時期留下的老典故大家都有過疑問。<br><div class="TIME">2025-11-21 15:37 回复</div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-11-21T13:02:00+0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">fdad84aadab9348167cf4abfebf7c073</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/183874519.html#fdad84aadab9348167cf4abfebf7c073</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[【經濟】【學術管理】金融史觀（三）政策建議 | LoveClem]]></title>
<description><![CDATA[关于 82楼人形机器人的讨论：一个很好的检验人形机器人运动能力的场合 机器人足球世界杯（RobotCup),但我看了这几年的比赛觉得没有太大的进步。而机器人在虚拟竞技场中踢足球的表现比现实中好，所以模拟训练也不是万能的(至少对于需要一定运动技巧和临场反应的运动来说适配不是很好）。当然人形机器人和相关的AI在工业上应该还有一定的用处值得投资，但是离通用人形机器人和AGI还差得很远，业内宣称2050年击败人类也基本上是个噱头。（个人觉得攻克”世界第一大运动“是AGI和通用人形机器人技术成熟最大的标志）<br><br> <br><br>----<br><br>你在機器人足球賽中看到的不足，正是上次我所回復的控制軟件缺失，尤其是第一項：多關節協同（另一項是空間認知）。不過我已經分析過了，多關節協同所需的控制邏輯剛好類似下棋，屬於本世代AI的兩個强項之一（無不確定性、可無限自我學習訓練；另一個是語文），所以如同博客在2021年討論中國電動車一樣，在未來幾年會有很快、很明顯的進步，請稍安勿躁。<br><br>人形機器人真正的問題，除了指望AI的空間認知能幾年内就如同語言能力一樣湧現出來，機率實在不大之外，更多在於其商業價值。實業生產根本不需要“人形”，所以人形機器人的應用純粹局限在個人消費性經濟，而個人用戶對多樣性、維修性、靈活性的要求都與工業生產大相徑庭，導致技術門檻遠遠高於當前路綫所能企及，因而很難達到如同手機那樣的爆炸式增長普及。換句話説，本世代人形機器人技術可能只具備滿足小部分消費者嘗新獵奇的水平，其商業前景類似Segway。<br><div class="TIME">2025-11-21 04:26 回复</div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-11-20T17:27:00+0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">323295a199ee1edd6ed5792bc850ed47</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/180084901.html#323295a199ee1edd6ed5792bc850ed47</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[【美國】海湖莊園抄家事件幕後的美國政治鬥爭 | 後註二十五]]></title>
<description><![CDATA[後註二十五 <br><br>----<br><br>本周NTSB公佈了發生在2024年3月26日的Dali號貨船撞擊巴爾的摩港口橋墩一案的事故報告（參見<a href="https://www.ntsb.gov/news/press-releases/pages/nr20251118.aspx"><span style="color:blue">《Loose Wire on Containership Dali Leads to Blackouts and Contact with Baltimore’s Francis Scott Key Bridge》</span></a>）。因爲專業性較高，華語世界可能找不到深入而公允的評論總結；我既然已經花時間瞭解，就在此分享一下心得。</p><br><br><p>現代大型交通事故通常遵循“瑞士起司”模式，亦即必須所有防範措施的漏洞剛好都對齊，才會發生，這裏也不例外。Dali出的第一個問題是換電板幾千個插頭中有一個因爲沒有完全插入而在多年震動環境下鬆動了，導致主引擎自我關停；這類疏忽在工業化生產中不可能完全避免，使用維修過程中也難以檢查，因而事後無法追責。這種突然停機事件照理隨機發生，有99.99%以上機率會發生在外海或其他非緊急環境下，但此次卻剛好碰到貨輪以中速沿狹窄航道出港的過程中，運氣非常糟糕（當然，我們可以考慮“看見一隻蟑螂，代表有一窩沒看見的”效應，亦即糟糕的運氣可能反映了行業整體的腐化和疏失，導致事故頻繁，只不過大部分沒有嚴重後果而未受關注）。</p><br><br><p>但接下來船員拼命嘗試卻無力重啓動力，就有明確的人禍因素。首先，主引擎下綫之後，高壓和低壓電路先後失效，接著備用發電機自動啓動，試圖恢復供電；但備用發電機的供油泵卻匪夷所思地沒有隨之啓動，於是發電機很快熄火。這裏的原因是美國有低硫排放的法規，船隻在進出港口的時候，不能使用日常的便宜高硫燃油。照理這個切換到清潔油料的需求，代表著船上必須安裝另一套供油設施，但Dali顯然爲了省錢，只加裝了低硫燃油箱，直接復用了現成的備用泵和管綫（原本用來做維修、清洗工作，所以叫做Flushing Pump衝洗泵），而這個維修用的備用泵是沒有停電後自動重啓功能的。雖然這很明顯是船運公司的違規操作，也已經有證據顯示該公司的其他船隻有同樣毛病，但這是“司法獨立”、“無罪推定”的美國，只要僱得起有背景的律師事務所、資本就可以無限扯皮（剛好兩周前，波音737Max的官司蓋棺論定，Trump政權的司法部也接受了波音收買檢察官和法官所製造的“無刑事責任”判決結果，參見<a href="https://www.aerotime.aero/articles/boeing-737-max-criminal-case-dismissal-mcas"><span style="color:blue">《Judge dismisses Boeing criminal case over 737 MAX crashes》</span></a>以及<a href="131174635.html"><span style="color:blue">《波音衰敗之源》</span></a>的【後註六】和【後註七】），所以NTSB也只能揭露表面事實、而不敢直接下斷言結論。</p><br><br><p>接下來就是船員在試圖先重啓電力系統、然後引擎動力的過程中，出現的訓練和習慣問題，包括分系統被設定在“手動”、而不是“自動”，以及原本應該至少一月一次的演練變成一年兩次等等，導致反應有些遲鈍，實際上都無關緊要、於事無補，因爲就在發電機重啓卻又缺油熄火的一分多鐘時間，Dali走到狹窄航道的分叉處，右側的水面開闊、水壓較低，於是無動力漂浮中的貨船航向偏轉，直指橋墩而去。當時的航速在7-8節，對Bow Thruster船首側向推進器來説太高、對沒有螺旋槳尾流的船舵則太低，都無力修正航向；換句話説，光是恢復電力供應和航行控制是不夠的，要避免撞擊，必須及時重啓主引擎，而現實根本不容許。</p><br><br><p>近年我反復描述當代美國為“一切周遭環境架構都在崩塌之中”，Dali號撞橋事件只不過是又一個小小案例。我並不是指事故本身：這裏的所有缺失，包括航運公司有意偷工減料在内，都可能發生在任何一個國度，但事後的追責、彌補和學習，卻對應著美國已經遺失的自清能力，我們基本可以確定不會有實質上的改進或結果。事實上這個敘述對歐洲、日本和台灣也都完全適用；全世界的主要先進工業國之中，還明顯能夠理性反省、自律改革的，只剩下習近平治下的中國。</p><br><div class="TIME">2025-11-21 00:00 回复</div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-11-21T00:00:00+0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">e9be3f7b9fbe489a07e14d6e5ef94d10</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/177165976.html#e9be3f7b9fbe489a07e14d6e5ef94d10</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[【學術管理】中國的學術管理問題來自基本的邏輯謬誤 | 後註七]]></title>
<description><![CDATA[後註七 <br><br>----<br><br>蟑螂效應（見到一隻代表還有千百隻未見）的又一次顯現：<a href="https://www.guancha.cn/politics/2025_11_20_797746.shtml"><span style="color:blue">《大骗子成首席科学家，专利合作者包括校领导》</span></a>。這個標題恰恰在當代中國有極高的普世適用性。</p><br><div class="TIME">2025-11-21 00:00 回复</div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-11-21T00:00:00+0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">152b95fedfe986cade7abbcc7ca96ea3</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/167471825.html#152b95fedfe986cade7abbcc7ca96ea3</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[【战略】【外交】习安会有谱吗？ | 乌鹊南飞]]></title>
<description><![CDATA[高市早苗在和习近平会面一周后就按捺不住开始大放厥词，然而她对中国的冒犯却并非安倍那样是计划好的权宜之计，更像是下意识的暴冲。据说安倍第一次下野之后广泛结交日本的田园右翼民粹，“礼贤下士”以获得支持，二次上台后安倍自矜身份不理他们了，转交给花瓶高市，因此高市的经验更多是怎么在右翼平民面前表演，而非处理实际政务。中国10年前就能给日本造成重大经济伤害，遑论如今。中方显然早已对高市上台之后的挑衅准备好了预案，现在的迎头痛击，应该就是在模仿您之前提过的俄国strategy of tension，日本根本承受不了跟中国翻脸的后果，中国借着高市狂吠之机不断加码，让高市政权进退两难。<br><br> <br><br>----<br><br>和八年前第一次貿易戰相比，華語界的對外戰略共識已經有了180°的反轉，完全采納了當年博客的建議，所以我也不再有必要Beat the dead horse。當然，這個民意反轉主要並不直接來自對議題本身的思辨，反而是博客更早鋪墊的昂撒殖民帝國統治邏輯，尤其是宣傳洗腦和金融剝削（參考“美元、美宣、美軍”三支柱），才是扭轉華語社會整體認知架構的根本論據。<br><br>中國的外交部門在過去三四年也已脫胎換骨，所以官方應如何選擇應對政策，同樣無需博客再置喙。這裏我只想提醒大家，美國在冷戰後的白左洗腦風潮，所愚化的不止是歐洲，日本的接受度其實更高，民間的無腦仇中態度甚至更爲堅定（類似台灣，但博客11年來啓發造就了許多願意揭穿殖民謊言的意見領袖，這在日文世界是不存在的），因而我們思索高市發言，切忌自欺欺人地將其簡單歸納為“右翼民粹”，實際上高市只是誠實地説出真正民意，日本就是一個人口更多、經濟更發達、軍事更强力的大號立陶宛，但距離遠遠更近、歷史罪行衆多，稍作懲戒、然後拒絕接觸的選項並不適用。<br><div class="TIME">2025-11-20 07:55 回复</div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-11-19T16:37:00+0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">d2dff17abbe4fe1e620f0fce4b1f573d</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/108908652.html#d2dff17abbe4fe1e620f0fce4b1f573d</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[【學術管理】從假大空談新時代的學術管理 | 乌鹊南飞]]></title>
<description><![CDATA[再来纠正一下，福岛核电站污水氚总含量的是克级的，2020年日本的报告https://www.jaif.or.jp/cms_admin/wp-content/uploads/2021/08/210730_Information_about_Fukushima_Daiichi_NPS_Water_Treatment_(Simplified_Chinese).pdf 是当时总量860万亿bq，即2.4克。因为今天又和人辩论核聚变，引用福岛污水数据之前核算了一下，其实之前我就感觉不对，毕竟普通核电站一年就能排零点几克，但是当时嫌麻烦没算。我之所以对这些数据这么敏感就是因为在辩论的时候数据是不能出错的，不然非常影响说服效果，甚至可能起反作用。1bq/L那事其实也已经产生负面影响了，我之前一直没提，这次顺带说一下。知乎上有人可能是只看微博等引用，没有看到最新讨论，结果被人揪出来当靶子批，现在这帮人也学聪明了，不说核聚变能做到，光说王孟源论据说的不对，水平不够。https://www.zhihu.com/question/1954950484793233761<br><br> <br><br>----<br><br>我向來預留足夠的數量級，所以定性結論絕不會錯。拿無關緊要的細節來混淆視聽，正是博客反復批判的“無限上綱”，是典型的狡辯術。會輕鬆中計被騙、以及不來博客檢視原始論證的聽衆，都是沒有邏輯思維能力和正確辯證習慣、也就沒有資格參與討論的人。就算這裏的論證精確到每個字母，想要狡辯的人也可以簡單編造“王孟源說...”；你給的鏈接上不就有這樣憑空編造的例證嗎？<br><br>至於福島的排放量，2.4克可能是真相，但事後日本人改口了，一樣是“官方數據”；我已經給出鏈接、還加注說疑似撒謊，所以不但不影響結論，也不算是謬誤。<br><br>核聚變的Ship has sailed。我已經多次説過，只能等5-10年之後，美元金融泡沫泡沐徹底爆破，所有的虛假宣傳全部落空，才能指望真相有足夠的受衆。八年前我說對Trump挑起的貿易戰必須有立即而足夠强力的反擊，原因是美方以謀殺為意圖、所以必然得寸進尺，當時也是全面的反對聲浪，現在呢？<br><br>其實這裏還有更貼切的前例：2017年的悟空衛星論戰，也是上千個行内既得利益者同聲討伐我的實話，同樣也是匿名施行各種狡辯術、製造細節完勝的假印象，但我正是希望他們立帖爲證，等到事實一番兩瞪眼，反而成爲他們詐騙的鐵證；否則若沒有事前的爭論，科技詐騙集團事後就會有“時運不濟”的藉口。<br><div class="TIME"><a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/155306037.html">2025-11-19 09:20 修改</a></div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-10-25T19:48:00+0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">0f7364b72e0e0ca2f88305586f3e3d2d</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/155306037.html#0f7364b72e0e0ca2f88305586f3e3d2d</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[這個部落格 | 乌鹊南飞]]></title>
<description><![CDATA[最近民主党又拿出一批爱泼斯坦丑闻来打trump，这在他决定和建制派妥协不公开爱泼斯坦资料时就可以预料到。没想到顺带揭发了Larry Summers长期向爱泼斯坦请教如何泡妞，对象正是金刻羽。您在本文2015年10月25日的评论正好提到：“《观察者》先是写了一篇吹捧金立群女儿的文章，把一个靠关系进哈佛读书、再找到伦敦教职的庸才夸张成中国第一天才，后来又特别刊出金刻羽的经济评论，基本上是美国教科书的节录版，让我看得直摇头。这种拉关系人为造势来捧学术明星，是美国经济学的常态，Larry Summer就是如此成名的（他是Paul Samuelson的侄子；后来克林顿对金融放松管制，他居功甚伟，所以2008年的金融危机也可以算是他的杰作）”（感谢Taizi Huang的搜索系统，不然很难找到出处） 难怪操作如此相似，原来是知识通过性传播了。<br><br> <br><br>----<br><br>你的這個觀察有點刻薄。不過退一步想想，博客求真的原則之一是：性關係之類的私人行爲，除非與公益有因果關係，否則屬於八卦範疇，不在討論之列。偏偏這件事還真的有那麽一絲公益（經濟學歪論禍亂全球政策取向）相關的因果，我就不刪了。<br><br>Taizi Huang的整理和索引，的確居功甚慰，否則十多年博客、1000多萬字的雜談，回顧起來很不方便。<br><div class="TIME">2025-11-19 04:43 回复</div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-11-19T04:00:00+0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">67bf70d5994731906906c60d6d9c8a79</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/108908719.html#67bf70d5994731906906c60d6d9c8a79</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[悼念杨振宁先生 | Taizi Huang]]></title>
<description><![CDATA[清华大学图书馆整理了“杨振宁档案资料库”（https://cnyang.lib.tsinghua.edu.cn/），里面包含杨先生书籍、论文、手稿、图片、视频等各种资料，非清华师生也能注册账号访问。<br><br> <br><br>----<br><br>謝謝知會。<br><div class="TIME">2025-11-18 11:51 回复</div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-11-18T11:47:00+0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">4d9c9c8f8adbf840ab4f0b5731defd07</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/183874519.html#4d9c9c8f8adbf840ab4f0b5731defd07</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[【金融】【戰略】金融史觀（二）當前局勢 | jat]]></title>
<description><![CDATA[关于合成货币战略的探讨<br><br>1问题提出<br><br>关于王博主张的合成货币，我没理解错的话，其信用背书国家是“中俄不足，加上沙特有余”。不过若沙特公然加入中俄轴心挖美元根基，则立即意味着萨勒曼政权与美殖民帝国秩序作生死斗争，而这会引起美方全力报复。请问中方应如何在该情况下保住沙特当局？到2035年共军或许有实力开拔至中东帮沙特挡下美国军事入侵，但美方若采取regime change等软性手段，沙特这种前现代的君主体制大概会十分脆弱；而中共甚至连巴基斯坦政局都不愿介入，很难想象其到时会有什么能力和意愿保下自己的核心金融同盟。<br><br>2解决方案<br><br>我能想到的一个解决方案，是将“非双赤字”这一合成货币成员国加入标准，放宽至“不可加入三角”：财政赤字；贸易赤字；经济总量高于一定阈值。换言之，双赤字国家只要体量够小，便可因其负面影响较小而被允许加入合成货币成员国。这虽有长期隐忧，但有两个好处：（1）宣传上显得人多势众，实质上帮沙特分担美国的打击压力；（2）可以精准地排除印度。<br><br>3另外的战术细节讨论<br><br>不知合成货币是否可以和黄金构成“混合锚”？比如1单位的合成货币可以兑付小比例的黄金+大比例的一篮子主权货币；可兑付的黄金重量以及主权货币数量固定，实际价值比例则随金价浮动。这样似乎可以：（1）一定程度避免黄金稀少的问题（因为只需兑付小比例黄金）；（2）增强合成货币对第三方国家的吸引力（可鼓吹合成货币比美元多一个“硬锚”）；（3）增加宣传上的中立性（算是对沙特多一层额外保护）。<br><br>当然，若操作不当，混合锚可能导致合成货币兼具金本位与信用货币的缺点。不过即便该情况发生，只要合成货币能在短期内打垮美元，而在长期逐渐暴露各种缺点、进而被新的合成货币取代，也是完全可以接受的。<br><br> <br><br>----<br><br>1/2.我沒有說確定“中俄不足”吧？是有些弱，但可以先起個頭，並接受海灣富國為觀察員。我知道這裏有一系列困難，但邏輯上可以簡單通過窮舉法證明是未來幾年替代美元唯一可行出路，中方若想加速進程，就必須投入外交資源去解決困難、談出可接受的妥協方案。至於規章細節，可以由中方派人和Nabiullina去磋商。<br><br>3.當然可以包括黃金，連其他貴金屬和大宗貨品都可以適度考慮，尤其是已經建立“戰略儲備”的資源，例如原油和稀土。<br><div class="TIME">2025-11-18 11:46 回复</div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-11-02T08:24:00+0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">fdde588987f08d8d541c7677ed6c893f</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/180084896.html#fdde588987f08d8d541c7677ed6c893f</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[【能源】如何走出獨立自主、安全可控、創新合作的能源轉型道路 | 系色]]></title>
<description><![CDATA[神二十一乘组航天员张洪章的博士课题是：全钒液流电池用离子传导膜的制备结构调控及构效关系。<br><br>像这样天才的宇航员科学家尚在研究这个课题，那么钒液流电池应该还有机会。<br><br> <br><br>----<br><br>中國的科研項目從來不缺研發人才，欠缺的是能分辨輕重緩急、判斷成敗機率、從而最優分配資源的管理人員。<br><br>液流電池的優先順序，照理應該是無限高於核聚變（因爲後者的實用性小於等於0），但實際上收到的投資少了好幾個數量級，以致原本可以回饋國家經濟的項目，在可見的未來會落後於商業現實越來越遠。<br><div class="TIME">2025-11-18 11:45 回复</div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-11-03T22:03:00+0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">75818a3949b0e90ab2222089af0fc217</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/178109282.html#75818a3949b0e90ab2222089af0fc217</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[【金融】【戰略】金融史觀（二）當前局勢 | 百年未有之大變局]]></title>
<description><![CDATA[　<br><br>中美贸易谈判最新的新闻是中国又重新购买美国大豆又延缓对美稀土管制2年，美国则是用宣布取相对华100%关税这个凭空创造的虚假筹码去交换中国实质性的让步，<br><br>我只是觉得这样看来中国并没有对美强硬而是对美妥协了，因为并没有抗争到底只直到彻底改变不平等的体系，而反而让美方用虚假筹码(对华100%关税对美国自己的通货膨胀和经济伤害远高于对方今年3月关税战已经让美股和美国经济受到教训特朗普是绝不可实施的)他只是虚张声势，在用虚假筹码去交换中方实执行让步...但是媒体却报导说是中方胜利，感觉是这些媒体阿Q式的精神胜利，比如特朗普交易的艺术他的书就是常常提这种敲诈方法用免费筹码去交换别人实质让利<br><br>但是从新闻上看到的中方的暂停稀土管制2年和重新购买美国大豆，确是对美方实实在在的让步，而且美方并没有取消对华半导体制裁光刻机或是对华为的限制，也没有取消其他限制和贸易歧视比如港口费没收海外公司股权等等，中方却要用大豆和稀土这些实实在在能打疼美方的筹码去交换，王博士怎么看？<br><br> <br><br>----<br><br>這是在不撕破臉前提下的最佳妥協，短期代價不大，卻有著對比其他國家面臨的關稅、從而突顯美國敲詐全球（尤其是對比歐、日、韓、英等“盟友）的長期戰略意義。我不是一再講過，美國全面崩潰在即，不必再執著打中期利害得失的算盤嗎？<br><div class="TIME">2025-11-18 10:39 回复</div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-10-27T15:18:00+0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">3742e3607c61c6e5c3a24468c0e68d43</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/180084896.html#3742e3607c61c6e5c3a24468c0e68d43</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[【金融】【戰略】金融史觀（二）當前局勢 | 乌鹊南飞]]></title>
<description><![CDATA[最近湖北省突然高调推进所谓国有“三资”改革：一切国有资源尽可能资产化、一切国有资产尽可能证券化、一切国有资金尽可能杠杆化，同时“能用则用、不用则售、不售则租、能融则融”。搜了一下发现是湖北省长李殿勋的手笔，此人23年在湖南就推行过这“三个尽可能”的改革，到湖北来仍是这一套。现在地方财政很困难，但是真需要这么丧心病狂地金融化吗？这篇宣传通稿《以包容的制度生态，护航国有“三资”改革》https://www.stcn.com/article/detail/3399186.html又是经典的调调：国有资产只有在市场中才能检验效用稀缺度，要包容改革者，疑罪从无，不秋后算账，既想侵吞资产还想逃脱问责，简直是岂有此理。更有人把李殿勋到湖南湖北之前长期任职重庆的经历和黄奇帆联想起来 https://zhuanlan.zhihu.com/p/1964803042756007488《突然刷屏的“三资”改革:一场从湖南复制到湖北的化债实验》，认为他是学习了黄奇帆在重庆的各种金融操作，在湖南湖北进行更激进的实践。黄奇帆因为被朝野公认为经济干才，所以很多金融化政策都会碰瓷他，想请您评论一下他在重庆的金融操作。文章中还提到，不仅是湖南湖北在这么干，其他省市也都在搞，有把零散写字楼打包信托的，有把高速收费权，景区门票收益打包证券化的，有直接拿政府掌握的企业数据抵押贷款的，大连甚至把岛屿直接区块链代币化出售，这种砸锅卖铁式的金融化风潮实在让人感到恐惧，蛀虫之多让人绝望。<br><br> <br><br>----<br><br>黃奇帆的政策和經歷，我沒有什麽研究，無法評論。知之爲知之、不知為不知，是基本的科學態度之一。<br><br>但金融化絕對是方便官商勾結、侵吞資產、劫貧濟富的蠢事，博客這裏已經論證過幾百次了。<br><div class="TIME">2025-11-18 10:27 回复</div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-10-24T21:44:00+0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">a784441d0b214abf87b9d066e7987a4e</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/180084896.html#a784441d0b214abf87b9d066e7987a4e</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[悼念杨振宁先生 | AbzX5]]></title>
<description><![CDATA[我的国学知识一般, 对儒家的认知大概可以代表普通中国人对儒家的认识. 孔孟之道给我留下的印象是三个理想, 一是价值目标上要以人民为本, 民贵君轻, 二是手段上追求国家治理的选贤任能, 科举选拔人才, 反过来士人也要积极参与并以天下为己任, 三是科学理性上是朴素的唯物主义(当然非常原始), 即怪力乱神君子不语, 佛灭论等等, 对宗教极为冷淡. 但是这三个理想搞到最后都变质了, 第一点变成君君臣臣, 君要臣死, 臣不得不死, 为封建帝王唱赞歌, 第二点由于天人合一(杨振宁语)导致自然科学缺失, 既然天人都合一了, 那就不用单独再去研究自然科学, 把精力全花费在研究人上了, 纲常伦理研究到最后科举变成了八股取士, 第三点则由于缺乏实验实证, 真伪不辩, 导致占卜算命, 五德循环, 天人感应, 中医教等等胡说八道泛滥成灾, 整个儒家最后腐化了. 这个儒家的腐化过程(文化腐化)应该和当代高能物理学科的腐化(科学腐化), 美国资本的腐化(经济腐化)并列在一起,合编一本 "三个腐化史", 然后和资治通鉴什么的历史兴亡的书摆在一起, 世世代代传给后人.所以我觉得先生的一大功劳是让一般读者把注意力从有形的国家兴亡, 施政得失之类的传统视角, 拓展到了更抽象的文化, 科研, 经济制度的腐化. 前者的朝代兴替教训, 得益于中国史学的发达, 大多数中国人都耳熟能详, 但是后者往往是无形的, 抽象的, 新兴的, 还没有人做过什么系统的阐述, 理解起来也困难. 好在先生的博客内容如今在华语社会有识之士中广为传播, 这是天大的好事.<br><br> <br><br>----<br><br>幾個月前，有朋友私下問我研究哲學的參考書籍和思維習慣，我回答説我一輩子從來沒有讀過任何哲學書（就連文章，也只限當年爲了寫“什麽是科學”而做的一點研究），更加從未花一分鐘去“思考哲學”。博客這裏的“哲學”討論，完全是在遵循科學思維，逐步走了“事實表象->脈絡本質->認知架構”的過程中，偶然獲得的體會。對我來説，哲學是科學辯證的歸納總結，是徹底理解完整真相之後、自然突顯出來的規律；專門去“研究哲學”，顯然是思而不學則殆的傻事。<br><br>當然，哲學原則方便未來的延申和應用，但只有根據科學原理和方法所總結出來的哲學原則，才不會造成大躍進、文革、市場原教旨主義、金融化等等災難性的策略錯誤。鄧小平學習了實踐前兩者的教訓，卻沒有足夠嚴謹的邏輯深思，以致中國在後兩者上又走過了頭。<br><br>儒家當年會被帝王選中，正是因爲它對既有封建體制的維護和依賴，對比墨家走更加赤裸直接的人本主義路綫，先天就很容易扭曲馴服。但這個扭曲馴服的原理和過程都明載於史冊，我們還原孔孟的本意毫無困難，思考辯證的時候做出正確分割也是應有之意。<br><div class="TIME">2025-11-18 10:24 回复</div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-10-23T12:07:00+0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">13f2a4fd6ab4892ccc177c011fee0111</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/183874519.html#13f2a4fd6ab4892ccc177c011fee0111</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[【宣佈】Whoops，不小心刪了一些值得保留的討論 | LoveClem]]></title>
<description><![CDATA[“科幻在超越現實的新奇前提假設下，才能用以往未有的角度來觀察人類社會的作用機制”，现实世界基于物理规则（社会这个复杂系统也必然要遵守物理法则），既然很多科幻作品那样连最底层的物理法则都不尊重了，那么社会的作用机制也就大不相同了，这样的探讨也就没有任何实际意义了。所以“科幻”这个标签就如3楼所说的是纯粹的“精神污染”，那些所谓的“科幻大师”应该把他们的作品换上 玄幻/奇幻/魔幻 这一类的标签-----诚恳地承认自己的作品是纯粹地以供娱乐和逃避现实的幻想，而其中的科学性非常之低。（也就是说“科幻”这类“刮羊头卖狗肉”的反智作品就不应该存在）<br><br> <br><br>----<br><br>這裏有一個來自含糊語義的誤解：Science Fiction雖然被翻譯成“科幻”，但英文的“fiction”其實只是“虛構劇情”的意思，“幻想”對應的是“Fantasy”，那才是天馬行空的亂編。所以Science Fiction原本有兩類：一類是真正的科學虛構小説，討論的是可能出現的未來現實，另一類才是純幻想；只不過消費者喜歡的是後者，所以即便英文作品大多也都不嚴謹，但當年我評論的時候，為留餘地，考慮了最佳可能案例。<br><br>當然，中國的科幻是極端功利的體現，100%都是幻想Fantasy爽文，所以沒有最佳案例。<br><div class="TIME">2025-11-18 10:17 回复</div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-10-29T07:49:00+0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">115402fb85285b621433d4fc74aff36b</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/164376156.html#115402fb85285b621433d4fc74aff36b</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[【战略】【外交】习安会有谱吗？ | 乌鹊南飞]]></title>
<description><![CDATA[实际上日本修宪和解禁集体自卫权是美国先提出并且一直要求的，1995年时任美国国防部长助理的约瑟夫奈起草了《东亚战略报告》，开始关注经济腾飞的东亚的所谓“安全”问题。这明显是看到了东亚整体的经济潜力，开始着手搞乱东亚局势。约瑟夫奈甚至明着说亚洲的特点是多样性，历史积怨深重，缺乏凝聚力（利用历史积怨，美国可以轻易挑动中日韩台，乃至俄罗斯互相反目）。1997年布鲁金斯学会出版了论文集《迈向真正的联盟》（Toward a True Alliance）设想美国削减琉球驻军，为保证战力，日本要修宪解禁集体自卫。2000年美国国防部副部长阿米蒂奇和约瑟夫奈共同起草了《阿米蒂奇-奈报告》呼吁日本制定紧急状态法，即“有事法制”（安倍所谓台湾有事即日本有事就从此而来，日语的有事指战争、灾难等紧急状态）同时提出了十项可以实践集体自卫，但是可以规避违宪的事项让日本先做。2003年有事法制颁布，可以预想如果没有911，美国按照拉姆斯菲尔德的剧本利用台海战争打压中共，日本将在03年实践“台湾有事就是日本有事”。（中国人印象中，中日关系的再次恶化就是从03年小泉政府上台开始）当然，现实中因为911，美国战略重心转移，本该紧随其后的解禁集体自卫拖了10年才在14年完成。说实话，至今日本仍有三分之一议员反对修宪解禁集体自卫，我都觉得不可思议，日本还真有这么多热爱和平的人？毕竟主子亲自递过来的饼，还没有附带条件，焉有不吃之理？美国这一招撺掇日本解禁集体自卫可以说相当狡诈，一方面有宗主国的强制力，一方面又迎合日本想成为世界大国的想法，有效地逆转了自90年代初以来日本泡沫经济爆破后亲华亲韩的倾向（日本确实需要中韩来恢复经济）。这样来说，奥巴马宣布支持日本解禁集体自卫其实不是被安倍骗了，毕竟这就是美国自己的要求。相反是日本，被美国拿加强美日同盟，支持日本成为政治大国这根胡萝卜吊着，自动地和中韩走远，放弃了经济未来。<br><br> <br><br>----<br><br>Nye的觀察，其實就是“東亞也很適合離岸平衡手”的意思；這是昂撒殖民帝國的傳統技能，Nye不説，也會有別人想到。<br><br>2008年金融危機之後，美國開始全面打壓中國，最終預留的退路就是上個月博客討論的門羅主義，Trump只不過是接受現實罷了。日韓軍事化與門羅主義特別適配，所以必須加緊進行。<br><br>這裏真正愚蠢的，是日本人，因爲他們的戰略邏輯，顯然是把出頭挑釁當成擺脫和平憲法的機會，但這裏的邏輯前提必須是能拖美國下水，而8000公里外的美洲大陸和200年來始終把盟友“護在身前”的美國歷史，卻都明確指向日本才是必然被利用後抛棄的祭祀羔羊。<br><div class="TIME">2025-11-18 09:51 回复</div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-10-23T06:31:00+0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">69fed95b24b0d3d87af2005757454b08</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/108908652.html#69fed95b24b0d3d87af2005757454b08</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[【學術管理】從假大空談新時代的學術管理 | LoveClem]]></title>
<description><![CDATA[<br><br>可控核聚变的实现难点是什么？ - 见南山的回答 - 知乎<br><br>https://www.zhihu.com/question/20084261/answer/438312632   <br><br>其实等离子物理接还是有些人在退休后能说实话的，但是前提是没有利益纠葛。而这种实话很可能被更多的噪音所淹没。<br><br> <br><br>----<br><br>不錯的行内專業批評，我尤其高興看到第一次有人把氚的聚變反應參與率列出來，很樂觀地高達2%！亦即98%的氚會隨等離子體崩潰（每隔幾分鐘一次，參考公關吹噓文所宣示的“世界紀錄”）而散佈到整個反應爐，然後氫滲透自然會加劇熱力學第二定律所加徵的回收困難，要維持年外泄總量小於毫克級別，回收率大概要十幾個9，對應著必須消耗比熱功率（更別提電功率）高更多（N>>10）數量級的能量。<br><div class="TIME">2025-11-18 08:54 回复</div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-10-29T09:13:00+0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">128e4051d9227bd3b5cff2543d918fbd</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/155306037.html#128e4051d9227bd3b5cff2543d918fbd</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[【經濟】【學術管理】金融史觀（三）政策建議 | criteria]]></title>
<description><![CDATA[潘功胜在上个月的年会叫停阿里和京东的稳定币发行，央行行长可算起到了一些正面作用，终于不再是美联储北京分行，先生在海外发声依旧能传递到高层，令人欣慰。接下来就该着手处理教育问题了，学术造假最的问题在于科研文章的利益链条。这里需要引入大陆有一个不成文的规定，拨给高校的年度财政经费如果没有花完就会收回且下一年会进行下调（下调到不够花为止）。因此学校为了把钱花完，最能损公肥私且不担心后果的做法就是找国内的出版社出版购买书号用来出版学术专著以及教材，在AI这么普及的当下，大量学术专著都是用AI生成的，且可以通过查重率检查，因为中国大陆对AI生成核查只限于学生的论文，而对于教师出版的学术专著则毫无顾忌，而且后面还有编辑帮忙修改，这种现象上至清华下至民办大学比比皆是，貌似上峰也无法下定决心整治，此乃“百万漕工衣食所系”，毕竟总要给“文化人”找点儿事情做，似乎上峰也找不到更好的办法来解决。（请世界对白不要转发至国内）<br><br> <br><br>----<br><br>雖然我們無法確認央行叫停穩定幣是否受我的批評所影響，但時間點的確很巧，而且我也又是唯一一個把本質脈絡討論清楚的人，所以至少有澄清輿論的效果。<br><br>中國的教育和科研管理，問題極大極深，濫發文章書籍真不算危害最大的亂象，假大空才是。<br><div class="TIME">2025-11-18 08:34 回复</div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-11-14T00:36:00+0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">7cfdf57c7d039b9d5bf2b12e11773f2d</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/180084901.html#7cfdf57c7d039b9d5bf2b12e11773f2d</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[【战略】对美军在韩国部署THAAD之我见 | 乌鹊南飞]]></title>
<description><![CDATA[韩国最近借口朝鲜在发展核潜艇，居然也开口问美国要核潜艇！然后日本也趁机鼓噪韩国有日本也得有。朝鲜是真能惹麻烦，中方倒是奉行不干涉内政，对朝鲜这些年拼命给大哥添堵的操作基本不管控，搞到现在朝鲜是洲际导弹有了，核导弹潜艇有了，高超有了，这些跟区域国家完全不沾边的战略武器朝鲜全有了。博客之前谈到过美国撤退前核扩散日本的可能性，现在您觉得核化日韩的可能性有几成呢？对于半岛的最佳处理我觉得是在美国撤出亚太之后以无核化为前提推动朝韩统一，您觉得呢？<br><br> <br><br>----<br><br>回顧我在上個月的《龍行天下》提到，Trump大幅加速並加劇了美國衰敗的進程，以致一些中期的應對措施可以跳過，直接優先考慮提前針對長期戰略任務。<br><br>其實歐、日、韓、英對關稅訛詐予取予求，做出一系列離譜承諾，也是抱著拖到3年後，自然無需兌現的預期心態。這些附庸國很可能會大失所望（因爲美國經濟的崩解會使得任何政權都更積極對海外壓榨），但中方面對的東亞地緣政治態勢卻必然會有進一步的改變：不論下任美國總統是想回歸舊秩序、還是變本加厲鼓動日韓軍事化，一旦美國陷入金融危機，再加上臺海問題被根本解決，日韓都是被狗搖的尾巴，順手處理即可；而這裏的長期解決方案，我在幾年前就提過，武力打服南韓的優先順序高於菲律賓，對日本出手的門檻自然是更低的。<br><div class="TIME">2025-11-18 08:29 回复</div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-11-06T12:07:00+0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">c25ba2ae64ebe971ea2938123986ef63</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/108908803.html#c25ba2ae64ebe971ea2938123986ef63</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[【科技】量子通信和計算是中國學術管理的頭號誤區 | 乌鹊南飞]]></title>
<description><![CDATA[10月17日中南大学校长张尧学被查，此人的“透明计算”项目获得2014年的国家自然科学一等奖（次年潘建伟的量子通信获自然科学一等奖），但实际上只是一个远程虚拟机系统，类似网吧的无盘系统，这种毫无技术含量的东西居然能获得国家的最高科技奖项，简直滑天下之大稽，堪比汉芯诈骗，只不过没有碰瓷外国企业立即引来纠纷罢了。而这种是个人都能看出不对劲，根本不涉及专业暴政的的玩意要时隔十年才能被查，科技管理真是糜烂至极。<br><br> <br><br>----<br><br>當年號稱“將創造8萬億年產值”，事後十年沒人追究，這不就是量子通信、量子計算和核聚變那幫人敢睜眼説瞎話的底氣所在嗎？<br><div class="TIME">2025-10-23 03:45 回复</div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-10-23T03:21:00+0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">103c683c269cea8e5cc530734be05bf2</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/171633910.html#103c683c269cea8e5cc530734be05bf2</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[悼念杨振宁先生 | 乌鹊南飞]]></title>
<description><![CDATA[https://www.bilibili.com/video/BV14FnRzeEoZ今天看到这个视频，概述了美国前财长John M Paulson在著作《与中国打交道》中对中国改革开放的总结：中体西用。指导洋务运动的这四个字居然完美契合改革开放——保持执政体制不变，同时尽可能地学习西方经济体制。值得注意的是评论区是清一色的嘲讽，这个博主发这个视频也是用来暗讽中共（看他历史动态就知道）为什么？因为中国学校的历史课教的就是洋务运动之所以失败，就是因为中体西用，改革不彻底，简单地给中体西用判死刑，忽视了中国特色社会主义市场经济就是中体西用2.0，针对2.0和1.0版本的区别，也就是社会主义和中国传统哲学思想的契合及改良，教科书并未提及，国内学界对此研究阐释也非常不透彻（中国大学的马克思主义学院尽是近亲繁殖的粪堆，虽然每年针对马克思主义中国化做上百万篇八股，也没有一篇能产生实际影响力，反倒是有些教授用小丑式的表演把马克思和儒家硬扯在一起，招惹全网嘲笑，完全是起反作用https://www.bilibili.com/video/BV1C84y117dC（潜伏在西方的中国人【完整版】）https://www.bilibili.com/video/BV1aZ421y7Nj（郭继承和孔子遇见马克思，当孔子读《共产党宣言》））。难怪中国精英面对问题的时候下意识的反应就是西化还不够，同时这也可以解释为什么金融、科技、学术等领域对西方毫无免疫力，因为中国政治领导层划定的红线就是所有不直接危及政治权力的方面对西方应学尽学，宏观经济领域因为涉及到民生就业等要害，直接影响政治稳定，所以中共领导层能够保持一定的己见，但是金融、科技、学术等领域，与政治稳定并不直接挂钩，结果就是一股脑的把西方的腐朽全盘接受。<br><br> <br><br>----<br><br>還記得幾年前我對儒家和社會主義的評論嗎？我並沒有說儒家就是社會主義，也沒有說兩者之間是“中體西用”，我説的是“儒家和墨家都是理性人本主義，而理性人本主義應用在現代工業社會，自然必須成爲社會主義”。中國傳統文化思想築基於小農經濟，原本就不是為先進工業經濟而優化的，所以其與社會主義的契合不可能是完美而全面的；事實上我們事後發現兩者竟有如此高的契合度，的確有著相當一部分運氣成分。<br><br>現代社會主義是針對資本主義的修正，而資本主義雖然在歷史實踐中引領了第一次工業革命，但卻是殖民主義的伴生體制，不論事前事後、還是對内對外，都是由少數獲利者無情掠奪、殺戮、壓迫多數弱勢群體的藉口，本身就是高度不道德、不穩定、不可持續的偏頗設計，類似古希臘羅馬的階級封建，只不過在現代科學推動生產力高速進步的背景下，得以用真公關和假學術暫時遮掩其缺陷，從而延續了幾百年罷了。<br><br>現代社會主義作爲人類社會工業化、城市化、信息化的配套思想體系，當然是必須與時俱進、不斷學習實踐經驗的Work in progress。博客在過去11年，在多個場合分別總結出目前已知、成功的4項前提：（1）必須部分兼容市場經濟，以適配消費性活動中的非理性因素以及所需的生產激勵條件；（2）必須堅持以公益最大化為目標，這要求無私道德理想普及到大部分文化精英之中；（3）因爲資本有過度纍積集中的必然趨勢，必須有足夠强力的組織與其抗衡，這只有國家機器才能做到，然而龐大而强力的官僚體系必然也有腐化的動力，所以必須有自我監察糾正的制度、文化和傳統；（4）正因爲必須有無止境的動態修正和改革，每一步都需要堅持絕對的理性和求真，才能最好的維護長期公益。<br><br>儒家作爲兩千多年前的理性人本主義，主軸還是依托當時的封建體系，這與後來的階級頗有類似，原本應該是與共產主義格格不入的，但儒家所推崇的解決方案卻是以公益爲上，要求知識份子徹底承擔國家興亡和社會責任，這就剛好滿足上述的第二個條件。西方歷史上，英國和美國先後成爲霸主，也是分別在19世紀和20世紀上半，展現出知識精英對國家社會的理想和責任感，才得以做出許多改革、幫助國家崛起，只不過他們靠的不是傳統文化，而是高强度殖民剝削帶來足夠的利益、支持了國内中產階級的興起，而這些新興的中產階級在吃飽喝足之後、開始追求心靈圓滿，帶來公共服務的潮流。<br><br>中國實踐社會主義，還有另一個文化優勢，卻讓他國極難模仿：也就是我反復提過的2000多年中央集權體制的經驗和共識。這包括了中央與地方分權、官僚與強豪的關係、科舉取士的傳統等方面；嚴格來説，不算是儒家的傳承，更應該説是法家的影響，只不過後世搞“内行法家、外用儒術”太過習慣而混淆了。英國和美國都是在已經或即將稱霸才匆匆忙忙、連滾帶爬地試圖建立官僚體系，所以不出意外地很快腐朽了。Putin曾多次贊揚中方的執政效率，他所羡慕（我覺得列寧和斯大林若泉下有知，同樣會羡慕）的也正是上述這個滿足了社會主義第三條件的文化傳承。<br><br>至於第一條和第四條，歷史上最早觀察到它們重要性的社會主義實踐者，都是鄧小平；然而當時的理解是很粗淺、具有很大不確定性的，以致國營和私營之間的紅綫一直到2022年才由《社會主義國家應該如何管理資本》一文明確定義，而求真目標、科學方法和辯證規則等等專業性較高的議題，直到現在還是博客教育全民的重點方向。100多年前，鼓吹西化的人拿著“德先生”和“賽先生”當口號，殊不知民主的真諦在於“民享”而不是“民治”，一人一票很簡單可以搞成權貴實質獨裁、從而剝削民衆的工具；同樣的，科學的本質是一系列為求真而優化的方法和原則，相關的科目、人員或技術等表徵都很容易被有心人扭曲成爲僞科學或甚至反科學。中方在這一點上的理論建設，缺失最爲嚴重；我只能開一個頭，推廣並深耕這些道理，還需要新一代愛國智者的不懈努力。<br><div class="TIME">2025-10-21 03:32 回复</div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-10-19T03:55:00+0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">efa82a4a3e73912c47c3292e5507d100</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/183874519.html#efa82a4a3e73912c47c3292e5507d100</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[悼念杨振宁先生 | 貓靈子]]></title>
<description><![CDATA[　　同意王兄的見解，真正的儒家正宗學問，本來就是一種理性的人本主義（至於法家則是理性的國本主義），至少從孔子到孟子與荀子的主脈絡都不變，是儒家走到董仲舒（加入陰陽家的論點）和宋代的理學家（加入儒佛兩家的旁枝）後才發生丕變，真正的儒者以天下為己任，思維奔放大器，其實每個人只要有正能量，能夠讓正道被傳送到社會的一部分，不管他從是哪一個行業？都仰不愧於天，俯不愧於地，不是庸碌無為之人！<br><br>　　其實中共作為社會主義（馬列主義的一支）的實踐者，一開始都是透過不斷的試錯，以圖解決從清末民初到其執政初期，中華大地上最為致命的國防和財政問題，因為心急和壓力，的確做出許多非理性的判斷，大致到鄧小平主張：社會主義也可以有市場（經濟），資本主義一樣可以有計畫（經濟），才大致脫離這個危險的歷史區塊（至少思想有搞通），隨著經濟與國防建設的進步和發展，現在的中國人可說是越來越有自信，能讓中華文明越來越好．<br><br> <br><br>----<br><br>不論以往公知的自卑、還是現在的自信，都是一種感性態度，不能放任其干擾公益最大化的理性分析。換句話説，只有堅守求真目標和邏輯辯證規則的嚴格論證，才是政策取捨的唯一標準。那些無法解釋如何處理氚污染、卻又非要堅持投資核聚變的人，就是典型的一廂情願、害人害己。<br><div class="TIME">2025-10-21 03:11 回复</div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-10-19T16:44:00+0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">58098cfb06b205727e7c769cb03f44da</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/183874519.html#58098cfb06b205727e7c769cb03f44da</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[【基础科研】对杨振寧被PRL退稿一事的分析 | 乌鹊南飞]]></title>
<description><![CDATA[https://www.bilibili.com/video/BV1pFsFzSEwH这位物理教授在悼念杨先生的视频里也提及了杨先生被prl拒稿的原因，论文写得过于简洁干练，不符合现在论文的扯淡风格，引用文章也极少。值得注意的是，他也关注Sabine，看来您的多次引用Sabine在国内也产生了影响。此外据我观察，量子退相干在国内物理系也逐渐作为正解教授，甚至有学生看到您关于量子退相干的文章说这有啥学校本来就是这么教的。不过量子退相干的科普仍然极少，哥本哈根诠释的谬论还在污染大众。<br><br> <br><br>----<br><br>博客這裏的驚天動地狂論在3-5年之後成爲理所當然、人盡皆知的“常識”，已經有成千上萬個案例，今年甚至有人在我對幾起空難的評論被轉載到別處後留言，想要教導我波音是如何腐化的。<br><br>對當代的群衆，盡速達到教化的作用才是最重要的，過程中被無數文抄公剽竊，反而有助於信息傳播。只希望博客留下足夠的記錄，讓後世史學家知道這些在21世紀初、扭轉了華語界文化頹勢和認知錯誤的真知正解源自何處。<br><div class="TIME">2025-10-21 01:03 回复</div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-10-20T03:29:00+0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">294265ab68f111b88fbaf60f3317a33d</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/108908826.html#294265ab68f111b88fbaf60f3317a33d</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[【金融】【戰略】金融史觀（二）當前局勢 | 百年未有之大變局]]></title>
<description><![CDATA[　<br><br>請問王博士你覺得中方會趁這一次貿易戰利用稀土戰美方無牌可打中方還有其他牌可打的可能性大，順便要求川普開放ASML的EUV極紫外光刻機進口或是取消所有半導體管制嗎？反正美方一點辦法也沒有(川普應該也不敢打台灣牌)<br><br>正好是中方貿易戰下死手的時機可以加碼多拿回一些利益(比如一口氣解決困擾很久的EUV光刻機和半導體晶片的長期管制和制裁否則就加碼到美國經濟承受不了為止)，您認為川普會妥協嗎？ 不妥協可能他的內政外交都有危機<br><br> <br><br>----<br><br>Trump鬥爭的優先順序是：國内民主黨 > 中國 > 俄國。除非解除那些禁令有益於國内鬥爭，否則不會對中國公開退縮。<br><div class="TIME">2025-10-21 01:01 回复</div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-10-19T20:05:00+0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">0814781dd580ea21edfc2e1705707f86</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/180084896.html#0814781dd580ea21edfc2e1705707f86</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[【金融】【戰略】金融史觀（二）當前局勢 | Niets]]></title>
<description><![CDATA[上周五王先生提起由私人发行人民币稳定币的担忧，看来监管部门也有类似的顾虑。根据金融时报报道，蚂蚁和京东在港发行稳定币的计划被叫停了：（https://www.ft.com/content/8bc1fcfa-8c69-4de0-b6cb-ab6f7117558b）<br><br> <br><br>----<br><br>希望如此吧。這裏方便官商勾結的效應實在太明顯了，可是居然在我之前，沒人公開説明。<br><div class="TIME">2025-10-21 00:58 回复</div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-10-20T21:11:00+0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">c1c9bad58c52eef58a7e808637e049b6</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/180084896.html#c1c9bad58c52eef58a7e808637e049b6</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[悼念杨振宁先生 | 後註一]]></title>
<description><![CDATA[後註一 <br><br>----<br><br>在《觀察者網》悼念楊先生的另一篇文章（參見<a href="https://www.guancha.cn/yangzhenning/2023_09_07_707654.shtml"><span style="color:blue">《厚宇德：杨振宁谈科学家与政治以及科学与哲学》</span></a>）下面，看到以下這個留言：<a href="https://user.guancha.cn/main/child-comments?id=47709295"><span style="color:blue">“社会主义不仅救中国，更救了儒家文化及其社会政治体系价值观，资本主义确实有科技和经济功利作用值得借鉴，但在深层次上，功利竞争精神与儒家文化价值观格格不入，而社会主义恰恰可以吻合，其价值观与哲学思辨精神更为契合儒家思想文化，因此，中国选择社会主义并获得成功并非偶然，如果是选择资本主义，可能表面上获得一时繁荣，但遇到较大问题挑战，很可能像宋朝清朝那般孱弱，或像前苏联那样解体。建国后，大跃进与文革的尝试确实是种错误并失败了，主要是没有及时修正、合理肯定、调整引入资本主义经济发展的结果，而没有修正的机会甚至要斗私批修，又主要是当时要全力应付资本主义的咄咄逼人的复杂攻势挑战，确实暂时无法对资本主义作出比较客观而合理的调节评价或学习，加之当时的社会主义理论、道路发展方式方法又极不成熟，贸然修正，必然会引起内部更大分歧、矛盾、混乱。因此，当时时机成熟后，方法论上学习西学有所补充发展能力，本体论上结合社会主义道路、理论并探索发展，事实上证明更适合中国发展道路与文化思想”</span></a>，於心甚慰，因爲他的論點，從儒家/社會主義的先天契合，到資本主義市場機制兼具功利性缺陷/消費型經濟上的效率，再到對大躍進/文革所含非理性的批判，以及資本帝國主義霸權對後進國家的滲透打擊，無一不是博客在過去11年為華語聽衆所宣示厘清的道理，曾對華語界既有社會共識帶來一次又一次的衝擊震撼，而現在已經開始被廣汎接受了。</p><br><br><p>我雖然一輩子不曾發過社會學科的論文，更不可能企及楊先生的學術地位，但博客多年來對年輕一代潛移默化，將來若有後進人才繼續以我的論述為主幹，加枝添葉完善理論架構，最終很有可能完全補正兩個世紀以來，無數社會主義先賢試探前路過程中所誤踏的歧路和陷阱，那麽自己的這一生，或許可以如同楊先生一樣，因曾為人類留下文化遺產而不枉了。人生畢竟只是演化過程中的偶然，沒有什麽先天的意義或價值，我們只能自我定義出對自己短短一生幾十年的期許和追求；我選擇為公益而求真，本身是一個感性的決定，但實踐上卻必須堅持絕對理性，這是人生感性/理性對立矛盾的又一體現，也正如博客多年來反復提起，是中國傳統文化中知識份子應有的行爲準繩和道德標的，大家共勉之。</p><br><div class="TIME">2025-10-19 00:00 回复</div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-10-19T00:00:00+0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">7ccc0c76d5e6737fb409fa5e1246f443</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/183874519.html#7ccc0c76d5e6737fb409fa5e1246f443</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[【金融】【戰略】金融史觀（二）當前局勢 | pedagogicM]]></title>
<description><![CDATA[这两天中国在稀土出口的限制上进行升级，同时对高通进行反垄断调查。美国方面也进一步升级制裁，是不是可以说明贸易战正在全面升级，这次的中方采取的策略和您六年前在八方论坛上提到应该使用的上策很类似，您认为后续会如何发展呢？<br><br> <br><br>----<br><br>2018前後，博客提出以對等强度反擊，當時可以立即出擊的方向只限於貨幣、稀土和服貿，其他的如半導體、農產品、貿易關稅等等，中方暫時處於弱勢，我只建議私下積極尋求替代。結果受“中美夫妻論”和貪腐官員耽誤，這些替代措施到2021-2022年才進入正軌，貨幣和服貿則至今仍沒有苗頭。不過中方的執行力實在驚人，短短3、4年就已完成備戰；我這麽說，是因爲6月的日内瓦貿易戰停火協議90天期限一到，中方就以超過對等因應的力度來反擊，主動與Trump政權撕破臉做決戰。最近美國的許多經濟數據開始從長期平均值向衰退方向有些許滑落，美方的底氣應該是比不上中方的。<br><div class="TIME"><a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/180084896.html">2025-10-17 08:42 修改</a></div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-10-13T23:39:00+0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">6368d3c1aea9b67d97e8ddabb6ffbefb</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/180084896.html#6368d3c1aea9b67d97e8ddabb6ffbefb</link>
</item>
</channel></rss>
