
    <rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
    <title><![CDATA[王孟源有新回复]]></title>
    <atom:link href="https://taizihuang.github.io/wmyblog" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description><![CDATA[王孟源有新回复 (https://github.com/taizihuang/wmyblog)]]></description>
    <generator>Github</generator>
    <webMaster>Taizi Huang</webMaster>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>03-31 09:33 +0800</lastBuildDate>
    <ttl>5</ttl>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】【國際】2022年國際局勢的回顧與展望 | 後註二十二]]></title>
    <description><![CDATA[後註二十二 <br><br>----<br><br>有朋友私下來問，“美國抓緊拉攏盟友升級擴張戰略物資供應鏈，有沒有什麼想法？”我的回答如下：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我不太理解這個題目有什麽意義；光是美國霸權集團内部，就有荷日韓台掌控芯片供給鏈，加拿大和澳洲則能提供各樣礦產，這些都是中方無可置喙的安排，根本沒有任何直接的對策。放眼整個經貿外交方面的政略議題，真正值得關注的是我兩年前就提起的電動車出口歐洲的事宜；當前Tesla橫掃歐洲市場，把歐系廠商殺得血流成河，中方車企卻面臨額外的政治性阻礙。與此同時，德國在美國政治壓力下，正在逐步接受對華敵對的政策；而大衆和賓士等工業巨頭，雖然素來是中歐關係的定海神針，卻在電動車技術上落後得越來越遠，不但即將喪失中國市場，連在歐洲本地都畏懼中國新興產業勢力的競爭，若是因此而反過來成爲反華的推手，那還不如統一戰綫、聯合他們一致對付Tesla。剛好中國電動車市場内捲接近高峰，產業的第三梯隊如小鵬和蔚來正面臨財務問題，有破產的危險；既然中國政府有必要積極主動地聯係德國工商勢力，建設新的利益綁定，容許歐洲尤其是德國的車企獨資并購這些次要廠商是一舉數得的明智運作，可以在維持中歐經貿關係的同時，繼續將歐系車企淘汰出國内市場，而且被收購的廠商不但不必裁員，反而獲得了對歐出口的極佳銷售通道；整體來看，除了Tesla和日韓系車企之外，沒有輸家。&lt;/p&gt;
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-03-31 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2303310000</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171423818.html#2303310000</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 系色]]></title>
    <description><![CDATA[中国人民银行中国人民银行卖了了2000亿的美国政府公债，又买了2000亿的美国机构公债。他们究竟在干什么？为什么不购入货币黄金呢？  <br><br>----<br><br>和SVB的管理階層一樣，把美國經濟系和金融系的教材奉爲聖經，資本霸權體制機構當成無上神殿，只要是信評AAA的債券就認定是寶貝，成天在裏面鑽研挑選利率高0.5%的，即便本金剛剛承受20+%的虧損也沒有任何反思，反正人民銀行不像SVB那樣會出現擠兌和破產的問題，國王新衣絕對可以穿到退休。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/171980706.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2023-03-31 02:06 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-03-30 18:51:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2303301851</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2303301851</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【國際】【宣傳】如何破解當前歐美的宣傳攻勢 | bgsnwss]]></title>
    <description><![CDATA[王先生你好。最近上海徐汇中学一群参加军训的学生中，有一个女生在微信朋友圈里开了个玩笑，说自己戴了假发混进男生浴室里偷看男生洗澡，引起了十多个男生的不满，要求该女生道歉。这本来是件小事，但有一个英文女教师介入，指责那些男生欺负女生。有男生把那个教师的录音发到网上以后，这件事上了热搜。那个教师的某些言论引起了很多人不满，比如“你们大男人就算让人看了又怎么样”“无论这个女孩子是对是错，都不值得你们口诛笔伐”，把所有的责任推到男生身上。  校方和教育局的反应倒也在意料之中，先是说徐汇中学没有浴室（军训并不在校内举行，所以说这话完全是在敷衍塞责），教育局后来发文说这只是一个玩笑，还暗示男生剪接了录音，对女教师不利。但根据网上流传的完整版的录音，那个女教师的态度其实还要恶劣得多。  中国教育界被白左渗透之深，王先生也说了很多，这里也不多说了。  然而，这件事其实还透露一个更大的问题，也就是很多男性网友对于政府在处理女性犯错或犯罪的事情上采取轻判甚至纵容的态度感到非常不满，甚至出现了“塔拳一体”这样的说法（塔指的是政府，拳指的是女权）。  首先，前段时间好几所大学出现了男生在网上开女生的黄色笑话，或者把女生的照片移花接木成黄色照片。这些男生很快就被校方开除，有的还被拘留。微博上不少官媒还对这些事做出评论，一再强调哪怕只是开玩笑，只要受害者主观认为受到了侵犯就是违法的。然而，一旦犯错对象为女性，这些官媒要么默不作声，要么轻描淡写。  上一次唐山黑社会打人事件中，不少官媒甚至女明星借机辱骂全体中国男性。可当有女性违法上了热搜的时候，这些社交平台要么压热搜，要么淡化犯罪者的性别，甚至扭曲事实，误导读者以为犯罪者是男性。不少网友整理了近几年的案例，发现对于同样的罪行，男性基本重叛，女性基本轻判，甚至无罪释放的也不少。比如前年，湖南一个中年女性在乘坐公交车的时候忽然拿刀扎司机的脖子，司机差点丢了命，结果那个女乘客只囚禁了四个月就放出来了；上海某所大学的女学生偷了另一个男生的耳机，还诬赖那个男生性骚扰她。整件事水落石出以后，那个女生非但没有不开除，还有传言说她被保研了；还有广东一所大学，一个女生因为怀疑男生插队就用玻璃把男生的头砸伤，结果也没收到任何惩罚。  当然，这些事很可能只是某些单位和稀泥的做法，不能代表整个中国社会都是这样。  然而，这种不满的情绪已经开始出现，反女权的声量在网上越来越强大，而且一些反政府的言论已经开始在这些反女权的圈子中传开，所以感觉情况不是很乐观。现在反华势力已经通过女权收割不少，现在担心接下来会不会通过反女权再大干一场。  <br><br>----<br><br>這件事，博客以前詳細討論過了，請你找一找，回顧既有論證，這裏簡單總結一下：男女在幾百萬年游獵經濟下，各自演化出來的生理和心理差異，一下子放到高度城市化的工業社會，適應不良在所難免，是現代人類必須面臨的普世矛盾之一。既然女性針對男性最惡劣的少數做過激反應是錯誤的，男性反過來針對女性中最惡劣的少數做過激反應也顯然不明智。然而政府處理任何社會矛盾都應該追求公平合理，絕對避免偏頗，女權問題是白左思潮的重要工具，尤其必須嚴謹：和稀泥表面上似乎尊重以和爲貴的原則，實際上把矛盾深化、隱形化。正確的做法是制定明確的處理原則，公告全民，然後嚴格執行；反正中國社科界閑人多得很，讓他們鑽研這些處理原則的細節是有效的廢物利用。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-03-31 00:46 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-03-30 04:37:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2303300437</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/162032391.html#2303300437</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】社會主義國家應該如何管理資本 | 干煸鱿鱼须]]></title>
    <description><![CDATA[王先生之前说管理科技教育的那个副总理非常重要，最近新一届国务院的分工发布了：政治局常委，国务院第一副总理丁薛祥负责分管科技和教育。这是科教第一次由常委分管，体现了中央的对这两个领域的重视。丁薛祥似乎也符合王先生对于科研管理负责适合人选的描述：‘受领导信任’(丁是服务习最久的秘书)，‘对科研了解’ (曾担任上海材料研究所所长)，‘但个人利益不来源于科研界’(丁后来从政，利益来源于上海帮和习本人的信任)。但观其履历也有小小的隐忧：上海在本世纪初是科研造假的重灾区，陈进2001年回上海交通大学任教时，丁薛祥正是上海科委的负责人之一。希望其能对此引以为戒，知耻后勇，努力打击学术造假。 <br><br>----<br><br>三月16日有新公告《黨與國家機構改革方案》（謝謝私下來信討論此事的讀者），中共建立了中央科技委員會，以作爲相關政策的最高制定機關，那麽新近縮編的科技部就成爲執行部門。因而我預期丁將主持中科委的日常工作，在國務院也兼管科技教育是配套，以貫徹統一的指揮鏈。<br><br>一年前上海防疫出了婁子，並沒有阻礙李强的仕途，這代表著層峰將事件評估為當地政治環境影響，不改變對他個人忠誠和能力的信任。丁也是一樣的：既然接受整頓科技管理的托付和責任，他自然不必再因周邊壓力而和稀泥。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/175790558.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2023-03-28 01:23 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-03-27 16:38:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2303271638</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/175790558.html#2303271638</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | pedagogicM]]></title>
    <description><![CDATA[对于186楼，我想追问王老师。对于社科文科，只是将公知清除出队伍是否就已经足够？据我观察，这些公知依仗权威来腐化学生，即使这些人离开，他们的"门徒"也会继承这些公知的"衣钵"。如果不扭转他们的社会评价，他们依然会有不小的影响力，特别是他们充满迷惑性却毫无逻辑论证的理论框架和叙述体系，对普通人是非常有吸引力的。 <br><br>----<br><br>公知任職教育界的影響，除了直接傳播扭曲的認知之外，更嚴重的是後續運用職權提拔得意門生，彼此串聯、安插職位。這其實是學閥的通病，但整治學閥、清理體系難度很高，公知卻有立即而且巨大的危害，必須及早處理，所以應該儘快調離教育行列，不但解除邪惡思想繁衍傳播的機制，而且也截斷新人公知上升的人事管道。當然實際上不可能把老公知的學生趕盡殺絕，但若是有不知悔悟的頑固分子留在教育界，再依循調離原則個別處理就行了。真正須要額外小心的，反而是已經進入行政系統的公知門生；二十大把正國級清理乾净，但中層仍有不少潛水公知和芝加哥學派信徒，整頓學術思想、排除昂撒遺毒，任重而道遠。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-03-28 00:28 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-03-27 01:21:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2303270121</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2303270121</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】海湖莊園抄家事件幕後的美國政治鬥爭 | 後註七]]></title>
    <description><![CDATA[後註七 <br><br>----<br><br>2016年的RussiaGate事件中，實際指向俄國駭客的證據是零，因此最近這篇報導（參見&lt;a href="https://www.thenation.com/article/world/trump-israel-collusion/"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《The Trump Campaign’s Collusion With Israel》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）指控以色列才是幕後黑手，雖然證據依然薄弱，照理應該得到至少等同RussiaGate的曝光度，但現實裏的美國媒體當然不會講理。&lt;/p&gt;
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-03-27 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2303270000</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177165976.html#2303270000</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】對俄烏戰爭的新觀察 | 韭菜盒子]]></title>
    <description><![CDATA[请问王博如何看待俄方在白俄罗斯部署战术核武？俄方为何又在前几天在与中方的联合声明中说“所有核武国家都不应在境外部署核武器”？https://www.fmprc.gov.cn/zyxw/202303/t20230322_11046188.shtml <br><br>----<br><br>這不是典型的中式外交話語術嗎？“所有核武都不應在境外部署”，當然實際的批判對象是率先並廣汎犯規的那一方。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-03-27 00:02 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-03-26 13:58:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2303261358</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177266891.html#2303261358</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 芳草鮮美落英繽紛]]></title>
    <description><![CDATA[循先生183樓的回覆。假如歐、日發生金融危機，美國會救嗎？若歐、日向中國求助，中方應如何應對？是否有可收攏以對抗美元之處，還是該任其毀滅？ <br><br>----<br><br>瑞信和德銀現在的窘境，過去15年美國的幾百億罰金功不可沒。瑞士出手拯救瑞信的過程中，必須撕毀一些金融衍生品的契約，美國司法體系正在研究如何用長臂管轄再撈一票。要美國去幫忙，你想多了。<br><br>這些金融資產内含許多未爆炸彈，再加上銀行業原本就對政治和監管非常敏感，連沙特都學乖了，中方完全沒有理由去碰；這是過去幾年我反復説過的事。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/171980706.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2023-03-26 01:20 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-03-25 09:22:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2303250922</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2303250922</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【國際】【宣傳】如何破解當前歐美的宣傳攻勢 | 韭菜盒子]]></title>
    <description><![CDATA[最近观外交部发言，惊喜地发现经过三年的实战，外宣反击已然颇有章法，不知道是否因为外交部看了博客的缘故:)Tik Tok在美被无端刁难，外交部立马指出美国的行为是有罪推定的无理打压https://mp.weixin.qq.com/s/xQWbcXZcSIChMsf-_m_hNw。SVB暴雷，外交部当即指出这绝非美国内政（显然是针对前段时间布林肯对台海不是中国内政的发言）https://mp.weixin.qq.com/s/e7Z-QDCtRa9aUgdxPjMC4w最妙的是，Robert C. O'Brien被民进党授勋，外交部竟立刻揭露此人曾说如果中国“侵略台湾”就炸毁台积电https://mp.weixin.qq.com/s/Gnnx2U7U2e2rnnu4eZGWYA美中不足的是中方缺乏RT那样的传播平台，正义的声音无法传播出去，实在是遗憾。二十大后我还疑惑五年后，老练的王毅主任退休，新任的秦部长是否可担当重塑国际秩序的重任，现在看来是多虑了:)，希望新的金融系统也能如此敢于斗争，善于斗争。 <br><br>----<br><br>是的，外交部的發言比起五年前有天壤之別；國際媒體方面比較弱，但是《CGTN》其實做得不錯，只不過沒有足夠纍積傳承，以致知名度和影響力都還不高。不論如何，這方面的確有新氣象，我們可以將憂心轉注到教育部。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-03-25 01:21 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-03-24 20:13:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2303242013</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/162032391.html#2303242013</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | Apus]]></title>
    <description><![CDATA[看看复旦冯玉军的学术生涯，本科研究生都是历史系，法学博士，后来进了国际关系研究所。博客好像讨论过历史系出身的问题。比如在中文互联网公知领域十分出名，香港中文大学历史系的秦晖(被清华辞退)在2022/09/11关于俄乌的讲座上称，“布查屠杀和纳粹、日本行径无差”、“普京所谓乌克兰是纳粹完全是谎言，乌克兰只是极少数人是纳粹”等等，作为一个历史教授，毫不查核事实，完全照搬西方舆论谎言。即使且不论错误事实，逻辑也有问题，比如称“西方在2022前基本没有军事援助，如果从2014开始就像现在这样援助，俄罗斯根本不敢发动战争”。但是由于出身历史系，对不熟悉历史的普通人有很强迷惑性，比如他把克里米亚类比苏台德，称“苏台德当时也有德国分离主义。捷克加入了法国支持的“小协约国”，德国产生了安全关切。1938年，苏台德动荡，捷克政府对亲德派镇压，造成伤亡。但“克里米亚动荡”乌克兰完全没有镇压，而普京借口发动战争。”，“乌克兰和俄罗斯合并时间比捷克受奥地利统治时间晚，且乌克兰独立时间比捷克早，如果普京要管教小兄弟，希特勒就更有理由管教捷克了。1938年捷克已经是小协约国成员了，2014乌克兰只是有意向加入北约，且俄罗斯自己也曾有这种意向。”最后他得出“西方的绥靖主义正是西方民主的体现，是政客顺应人民，不敢随意发动战争的体现，由此他批评拜登即使俄乌开战了，还明确表示不会参战，这助长了普京的霸道。”完全是歪曲事实，和逻辑迷惑的综合体。 <br><br>----<br><br>把自欺欺人的公知調離教育界，轉送到閑職，是博客多年來的反復建議；或許未來一兩年可以實現，再等等吧。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-03-25 01:23 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-03-24 19:38:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2303241938</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2303241938</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[我记得非常清晰, 翟东升教授原先注意力都集中在研究Nixon Shock之后的国际货币政策, 多年来反复谈了很多次这套体系, 这的确是他的研究老本行, 属于所见略同吧. 但是怎么去建立新的更合理国际货币政策, 这个问题他原先是没有什么研究的. 他原本的观点要么是建议资本可以跟随美元潮汐去做投机发财(我没有乱说, 见他卖的网课), 要么山寨美国的这套体系, 换成中国来享受国际铸币权, 然后拿出来给中国年轻人发福利, 解决生育率问题. 但是这一次忽然注意到了Keynes的方案, 意识到了长期会导致去工业化的副作用, 肯定是受了博客这里原创观点的影响, 因为这个博客是中文世界中最早思考并注意到凯恩斯方案的, 没有之一. 我也很高兴正确的方案得到广泛的传播, 但是没有介绍原创出处, 令人有些遗憾. <br><br>----<br><br>博客是華語世界獨一無二的存在，任何用心回溯過舊博文的讀者，都知道我在大議題上，始終遠遠早於其他人做出正確論斷。這個現象反復發生了千百次，即便我出於環境必要和天生性格，向來選擇網紅的相反，亦即自抑低調，確實已知的成就和影響也不一定明言，但新讀者看到名氣大的作者開始複製博客結論，興高采烈地以爲這可以拿來對照，依舊讓我啞然失笑：他們顯然違反了《讀者須知》第一條規則，但禁言是不得已才用的嚴厲紀律工具，我很不想依據間接邏輯做定論。<br><br>這裏還有一些客觀的考慮：首先，我既沒有、也不想追求官方或學術上的身份地位，所以雖然借鏡者不列舉意見來源有恃無恐（相對的，他們若是要引用林毅夫的意見，大概率不會不提來源；博客並不認可這種因人而異的待遇，參考兩天前Kim DotCom的Twitter鏈接被一視同仁地標明列舉），我權衡厲害得失之後，卻也必須忍辱負重、以傳播正道爲先，即便是非常特定的細節被抄襲借用，因而可以100%確定博客為直接來源，一般也忍氣吞聲，畢竟肯支持博客論述的，已經是學術界中出類拔萃的人物，比起遍及社科界的公知要強上萬倍。另一方面更嚴重而普遍的是，中國網絡論壇剽竊成風，尤其博客位居海外，專注在陽春白雪，不求競爭流量，更加方便非學術的網紅將創見據爲己有。這裏的惡劣影響，除了直接攔截潛在讀者之外，也間接地將博客分析的原創性抹殺了，後續的引用者可以簡單假稱是受公共輿論啓發後的獨立發明。<br><br>我並不是在怨天尤人。前面已經説過，放任這些現象持續發生，是我權衡過自身處境、客觀條件、人生目標和實際可行性之後的有意選擇；管理微博賬戶的“世界對白”，早年就曾經埋怨過無數次我不積極“維權”的決定（這裏有一個額外的考慮，簡單解釋一下：“維權”是法律議題，不但可以用重寫文章來簡單規避，而且舉證責任在於原告；“剽竊”則是道德議題，適用範圍遠遠更廣，而且“原告”證明時間上的先後順序之後，自證無辜是被告的責任義務；尤其如果犯行反復發生，基本無可辯駁）。不過博客一直有教育性的一面，也就是實質上的網絡書院，所以希望至少書院成員理解相關真相是合理的。至於對真相和洞見純粹只是看熱鬧或想要藉機剽竊的人，請得了便宜之後不要賣乖，畢竟我從來不要求閑人捧場，只有反過來驅趕不入流者的習慣。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/171980706.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2023-03-25 07:40 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-03-24 14:57:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2303241457</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2303241457</link>
    </item>
    </channel></rss>
    