
    <rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
    <title><![CDATA[王孟源有新回复]]></title>
    <atom:link href="https://taizihuang.github.io/wmyblog" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description><![CDATA[王孟源有新回复 (https://github.com/taizihuang/wmyblog)]]></description>
    <generator>Github</generator>
    <webMaster>Taizi Huang</webMaster>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>08-11 07:31 +0800</lastBuildDate>
    <ttl>5</ttl>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】我對引入美國投行的一些看法 | 弃车成杀]]></title>
    <description><![CDATA[你对国内一些互联网集团怎么看？ 比如美团垄断外卖市场后 随意涨价； 阿里巴巴没事去搞什么社区团购。 我觉得最扯的是字节跳动居然被称为高科技公司 当然他的科技含量确实高 需要大量的人工智能技术 但是你花高薪招揽那么多人工智能人才不是去提高工农业的生产效率 而是去搞短视频这种让人上瘾的东西 赚钱不假 对社会价值真的是正面的么？ 现在一大堆人工智能技术没有用来提高工农业效率 而是搞价格歧视 这对社会真的好么？ 
 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-08-11 05:24:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2108110524</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/166266473.html#2108110524</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】我對引入美國投行的一些看法 | 　　....]]></title>
    <description><![CDATA[為什麼同樣是資本主義國家有些發展科技的效率很高有些卻很差，問題出在制度設計與底層邏輯
關於有人討論到金融資本不會自動提高和發展實體經濟並不會自動提高效率和生產力，金融資本本質上是吃貨幣地租的資本，在絕大部分情況下是符合實際情況的，但是為什麼產業資本家要投資實體經濟？這裡分成兩個邏輯層次，第一個層次是資本要追求利潤，但是追求利潤的目標可以有多重手段和途徑的絕對多數情況並不是和發展生產力的目標重疊，比如說現實中販毒、賣淫、炒作房地產、製造一堆虛擬金融衍生商品也可以有大量的利潤但是卻和發展生產力無關係，問題在於怎麼做才能夠引導資本會有興趣提高生產力的方式去投資，在這裡我講一個歷史故事
澳洲在十八世紀被英國佔為殖民地。當時英國的囚犯過多，眼看要把監獄擠破，英國政府便想出一招：把犯人移送到澳洲，1788年1月26 日，第一支載運人犯的英國船隊抵達澳洲，11艘船共運載1500人。運載犯人到澳洲的工作是由英國政府出錢，請私人船隊運送。因為要移送的人犯數目很多，是很有利潤的生意。但是三年下來，英國政府發現他們賠大了。因為運往澳洲的人犯，在船上的平均死亡率12％，有一艘船運424名犯人，到澳洲卻死了158人，死亡率高達37％。為什麼會這樣呢？因為運人犯的私人船主為了賺錢，都用最破舊的老船糧食、飲水衛生條件、醫療藥品都儘量省只要讓船儘可能多塞一些人上去利潤率就最高，結果導致大量死亡。反正這些是人犯死了也沒有人在意。但是英國政府花了錢，人卻都死在半途，充實澳洲殖民地人口的目的就達不到了。所以英國政府便頒布了詳細法規，把每個人犯在船上的生活標準訂得清清楚楚，還安排政府官員上船，監督全程。每艘船也配備醫生隨行，好照顧病患。結果人犯的死亡率完全沒下降。有些官員和醫生也莫名其妙死在船上。原來船主為了利益賄賂官員、收買醫生或乾脆把他們幹掉丟入海裡餵魚。就在大家束手無策時有人想出一個方法。原來政府是人犯上船就付給船主錢，現在改了。改成政府按照下船犯人的活著人頭數算錢，於是犯人死亡率突然下降了100多倍，也就是人要是中途死了，資本家一毛錢也拿不到。
現在講一個重點如何提高產業發展效率的方法，政府必須把一個遠大難以達成的困難的任務目標拆解成幾十個或幾百個小目標，每個小目標只要花1~2年來突破就可以拿到利潤，只要達成其中一個小目標都有利潤可拿，資本才有可能有動力去做這些事，因為資本是短視近利的，不會去追求10年以上需要長遠投資承擔巨大風險才能突破生產力的科技項目所以有漢芯事件，再比如ASML光刻機需要德國蔡司光學鏡頭、錫的電漿來產生波長為13.5 奈米的光源等等，而且光源功率必須達到一定瓦數這是一個十年內中國難以達成的目標，如果把任務目標拆解成每突破一個小階段的光源功率比如從1W提高到5W 就給廠商一個小獎勵和補貼讓他們有利潤，5W到20W在到下一個目標區間，然後20W變成50W 、100W、200W、500W、1000W 然後需要的每個零組件都平行處理的同時讓很多廠商來開發不必一家廠商從頭把整個困難的大目標任務做完，那麼整個專案管理資本投資的效率將有幾百倍的提高，追趕西方半導體研發的時間大幅度縮短，這也是為什麼SpaceX開發可重複使用運載火箭這麼有效率的原因，因為他就是用程式設計和軟體的管理經驗來開發火箭，反正要達到這些目標主要是看政府和管理者有沒有足夠高的對深層次的邏輯理解和專案管理水平，有好的制度才可能有高效率的市場，市場絕大多數時候不會是有效率的，因為利潤目標不重疊是有多重手段可以達成能鑽的漏洞太多，炒房地產、販毒都可以有利潤，之所以漏洞太多就是專案管理邏輯思考層次的問題，如何把大目標分解成合理的小目標再加上制度漏洞本身要少就要有好的邏輯和理解問題的能力
樓下2偏空白太多可能是發文系統的問題我先刪除
 

 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-08-11 05:04:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2108110504</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/166266473.html#2108110504</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】我對引入美國投行的一些看法 | 　　....]]></title>
    <description><![CDATA[問題出在制度設計與底層邏輯的理解
關於樓下討論到金融資本不會自動提高和發展實體經濟並不會自動提高效率和生產力，金融資本本質上是吃貨幣地租的資本，在絕大部分情況下是符合實際情況的，但是為什麼產業資本家要投資實體經濟？這裡分成兩個邏輯層次，第一個層次是資本要追求利潤，但是追求利潤的目標可以有多重手段和途徑的絕對多數情況並不是和發展生產力的目標重疊，比如說現實中販毒、賣淫、炒作房地產、製造一堆虛擬金融衍生商品也可以有大量的利潤但是卻和發展生產力無關係，問題在於怎麼做才能夠引導資本會有興趣提高生產力的方式去投資，在這裡我講一個歷史故事 
 
 
澳洲在十八世紀被英國占為殖民地。當時英國的囚犯過多，眼看要把監獄擠破，英國政府便想出一招：把犯人移送到澳洲，1788年1月26 日，第一支載運人犯的英國船隊抵達澳洲，11艘船共運載1500人。運載犯人到澳洲的工作是由英國政府出錢，請私人船隊運送。因為要移送的人犯數目很多，是很有利潤的生意。但是三年下來，英國政府發現他們賠大了。因為運往澳洲的人犯，在船上的平均死亡率12％，有一艘船運424名犯人，到澳洲卻死了158人，死亡率高達37％。為什麼會這樣呢？因為運人犯的私人船主為了賺錢，都用最破舊的老船糧食、飲水衛生條件、醫療藥品都盡量省只要讓船盡可能多塞一些人上去利潤率就最高，結果導致大量死亡。反正這些是人犯死了也沒有人在意。但是英國政府花了錢，人卻都死在半途，充實澳洲殖民地人口的目的就達不到了。所以英國政府便頒布了詳細法規，把每個人犯在船上的生活標準訂得清清楚楚，還安排政府官員上船，監督全程。每艘船也配備醫生隨行，好照顧病患。結果人犯的死亡率完全沒下降。有些官員和醫生也莫名其妙死在船上。原來船主為了利益賄賂官員、收買醫生或乾脆把他們幹掉丟入海裡餵魚。就在大家束手無策時有人想出一個方法。原來政府是人犯上船就付給船主錢，現在改了。改成政府按照下船犯人的活著人頭數算錢，於是犯人死亡率突然下降了100多倍，也就是人要是中途死了，資本家一毛錢也拿不到。 
 
 
現在講一個重點如何提高產業發展效率的方法，政府必須把一個遠大難以達成的困難的任務目標拆解成幾十個或幾百個小目標，每個小目標只要花1~2年來突破就可以拿到利潤，只要達成其中一個小目標都有利潤可拿，資本才有可能有動力去做這些事，因為資本是短視近利的，不會去追求10年以上需要長遠投資承擔巨大風險才能突破生產力的科技項目所以有漢芯事件，再比如ASML光刻機需要德國蔡司光學鏡頭、錫的電漿來產生波長為13.5 奈米的光源等等，而且光源功率必須達到一定瓦數這是一個十年內中國難以達成的目標，如果把任務目標拆解成每突破一個小階段的光源功率比如從1W提高到5W 就給廠商一個小獎勵和補貼讓他們有利潤，5W到20W在到下一個目標區間，然後20W變成50W 、100W、200W、500W、1000W 然後需要的每個零組件都平行處理的同時讓很多廠商來開發不必一家廠商從頭把整個困難的大目標任務做完，那麼整個專案管理資本投資的效率將有幾百倍的提高，追趕西方半導體研發的時間大幅度縮短，這也是為什麼SpaceX開發可重複使用運載火箭這麼有效率的原因，因為他就是用程式設計和軟體的管理經驗來開發火箭，反正要達到這些目標主要是看政府和管理者有沒有足夠高的對深層次的邏輯理解和專案管理水平，有好的制度才可能有高效率的市場，市場絕大多數時候不會是有效率的，因為利潤目標不重疊是有多重手段可以達成能鑽的漏洞太多，炒房地產、販毒都可以有利潤，之所以漏洞太多就是專案管理邏輯思考層次的問題，如何把大目標分解成合理的小目標再加上制度漏洞本身要少就要有好的邏輯和理解問題的能力
 

 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-08-11 04:23:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2108110423</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/166266473.html#2108110423</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】我對引入美國投行的一些看法 | 　　....]]></title>
    <description><![CDATA[問題出在制度設計與底層邏輯的理解
關於樓下討論到金融資本不會自動提高和發展實體經濟並不會自動提高效率和生產力，金融資本本質上是吃貨幣地租的資本，在絕大部分情況下是符合實際情況的，但是為什麼產業資本家要投資實體經濟？這裡分成兩個邏輯層次，第一個層次是資本要追求利潤，但是追求利潤的目標可以有多重手段和途徑的絕對多數情況並不是和發展生產力的目標重疊，比如說現實中販毒、賣淫、炒作房地產、製造一堆虛擬金融衍生商品也可以有大量的利潤但是卻和發展生產力無關係，問題在於怎麼做才能夠引導資本會有興趣提高生產力的方式去投資，在這裡我講一個歷史故事 
 
澳洲在十八世紀被英國占為殖民地。當時英國的囚犯過多，眼看要把監獄擠破，英國政府便想出一招：把犯人移送到澳洲，1788年1月26 日，第一支載運人犯的英國船隊抵達澳洲，11艘船共運載1500人。運載犯人到澳洲的工作是由英國政府出錢，請私人船隊運送。因為要移送的人犯數目很多，是很有利潤的生意。但是三年下來，英國政府發現他們賠大了。因為運往澳洲的人犯，在船上的平均死亡率12％，有一艘船運424名犯人，到澳洲卻死了一五八人，死亡率高達三七％。為什麼會這樣呢？因為運人犯的私人船主為了賺錢，都用最破舊的老船糧食、飲水衛生條件、醫療藥品都盡量省只要讓儲多塞一些人上去利潤率就最高，結果導致大量死亡。反正這些是人犯死了也沒有人在意。但是英國政府花了錢，人卻都死在半途，充實澳洲殖民地人口的目的就達不到了。所以英國政府便頒布了詳細法規，把每個人犯在船上的生活標準訂得清清楚楚，還安排政府官員上船，監督全程。每艘船也配備醫生隨行，好照顧病患。結果人犯的死亡率完全沒下降。有些官員和醫生也莫名其妙死在船上。原來船主為了利益賄賂官員、收買醫生或乾脆把他們幹掉丟入海裡餵魚。就在大家束手無策時有人想出一個方法。原來政府是人犯上船就付給船主錢，現在改了。改成政府按照下船犯人的活著人頭數算錢，於是犯人死亡率突然下降了100多倍，也就是人要是中途死了，資本家一毛錢也拿不到。 
 
現在講一個重點如何提高產業發展效率的方法，政府必須把一個遠大難以達成的困難的任務目標拆解成幾十個或幾百個小目標，每個小目標只要花1~2年來突破就可以拿到利潤，只要達成其中一個小目標都有利潤可拿，資本才有可能有動力去做這些事，因為資本是短視近利的，不會去追求10年以上需要長遠投資承擔巨大風險才能突破生產力的科技項目所以有漢芯事件，再比如ASML光刻機需要德國蔡司光學鏡頭、錫的電漿來產生波長為13.5 奈米的光源等等，而且光源功率必須達到一定瓦數這是一格十年內中國難以達成的目標，如果把任務目標拆解成每突破一個小階段的光源功率比如從1W提高到5W 就給廠商一個小獎勵和補貼讓他們有利潤，5W到20W在事下一個目標區間，然後20W變成50W 、100W、200W、500W、1000W 然後需要的母個零組件都平行處理的同時讓很多廠商來開發不必一家廠商從頭把整個困難的大目標任務做完，那麼整個專案管理資本投資的效率將有幾百倍的提高，這也是為什麼SpaceX開發可重複使用運載火箭這麼有效率的原因，因為他就是用程式設計和軟體的管理經驗來開發火箭，反正要達到這些目標主要是看政府和管理者有沒有足夠高的對深層次的邏輯理解和專案管理水平，有好的制度才可能有高效率的市場，市場絕大多數時候不會是有效率的，因為利潤目標不重疊是有多重手段可以達成能鑽的漏洞太多，炒房地產、販毒都可以有利潤，之所以漏洞太多就是專案管理邏輯思考層次的問題，如何把大目標分解成合理的小目標再加上制度漏洞本身要少就要有好的邏輯和理解問題的能力
 

 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-08-11 04:17:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2108110417</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/166266473.html#2108110417</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】我對引入美國投行的一些看法 |  brozu]]></title>
    <description><![CDATA[我和在国内券商从业的同学了解了一下，在国内券商同时有经纪人业务brokerage，收佣金，也有投行业务，发行债券和基金（这个应该是要取决于其获得牌照），也有自营业务，即博客里说的投行proprietary investment业务。所以这应该是jpm进入中国的，不仅仅是brokerage，也有investment banking业务的原因？我尝试对照美国的券商业务来理解jpm进入中国成立券商公司可能涉及的业务，但是感觉很难，比如我搜索fidelity proprietary investment就毫无收获。所以能否请王先生对jpm进入中国的全资证券公司，在investment banking这方面可能开展的具体业务做一个介绍，以及各种业务可能对应的风险。
 <br><br>----<br><br>
這要看引入過程中的確實條文如何。我對時事做分析，最缺的就是内幕消息，所以不是適合回答你這個問題的人。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-08-10 23:44:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2108102344</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/166266473.html#2108102344</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【战略】美元的金融霸权（一）  | 薛丁格的貓]]></title>
    <description><![CDATA[ 特里芬困境（Triffin Dilemma）
王先生曾說，外匯市場有其慣性，使得越多人持有者，其成本優勢越大，例如：即便AB兩國間簽了貨幣互換協定，直接由A幣換成B幣的交易成本還大於A幣換美元、美元再換B幣。(希望我的理解無誤，若有還請指正)
因此想請教：
一、在此情形下，是否代表即便美元被踢下神壇，長期而言，仍只有某一單一貨幣能成為國際唯一或主要儲備貨幣(地位類似現在的美元)?
二、一種類似於SDR的一籃子貨幣有優勢嗎?全球的事物由幾個負責任的大國一起決定，從理論上來說，個人覺得更加合理也更有利於全人類。

會如此請教，其實還有一個隱性的疑問：如果有一天人民幣成為單一或主要國際儲備貨幣，根據Triffin Dilemma，將無可避免地導致貿易赤字。長期來看，更可能打擊實體經濟，使國內經濟進一步脫實向虛，這是利大於弊?還是弊大於利?(我個人覺得如果以社會主義的角度出發，答案是後者)如果最終的答案反而是弊大於利，那麼是否有更好的解方呢?
 <br><br>----<br><br>
1.不必然，尤其中美之間的敵意擺上臺面，或多或少的切割無可避免，隱隱浮現出兩個或三個陣營（現在中方的外交努力方向，不正是要把美國陣營做得越小越好嗎？那也是我寫《再談Biden任期內的中美博弈等議題 》的核心話題）是很自然的後果。國際儲備貨幣碎片化雖然在極長期來看經濟效率不是最高，但過度階段卻可以長達幾十年。歷史上最近的例子是一戰和二戰之間，英鎊和美元的額分上上下下，但基本在同一個數量級，達20多年之久。2.這正是Keyes預見的解決方案；但如同80年前，美國人必然搗亂，基本不可能在下階段一步達成。中方或許可以預先打下基礎，不過成果是2、30年後才看得到。我一向不喜歡談那麽長遠的事，因爲它們的不確定性不是太低（例如美國必然衰敗，廢話）就是太高（美國衰敗的確實方式和時間，胡猜；要是20年後的細節都能預見，爲什麽不先處理未來一兩年的中美折衝？）。
要確保國家貨幣一家獨大，卻不反噬自身的實業，可以采用金本位（19世紀的英鎊）或半金本位（Bretton Woods系統下的美元）。但這在現代金融環境下，已經不可能行得通；就算行得通，也1）不完全有效；2）永遠會有誘惑，要把撲滿打破，獲得無限印鈔權。所以我的確贊成Keyes的跨國貨幣建議；在實際執行上，短期内讓歐元成爲輔助國際貨幣，等到美元獨霸的利益被削減到足夠程度，再和美國人交涉，建立真正的世界性貨幣。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-08-10 22:40:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2108102240</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908641.html#2108102240</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【战略】美元的金融霸权（一）  | 薛丁格的貓]]></title>
    <description><![CDATA[心得~
近日看了一些大陸的視頻，也與大陸友人進行了一些交流，有些心得分享，但因為本人不住當地，也沒有數據，所以以下發言難免有”我感覺”的成分，如有不當，請版主見諒並逕自刪除。
對於習近平主席上台後一連串的改革，從最初的反腐到最近的教育改革、反壟斷、加強監管等措施，普遍獲得人們支持(各世代都一樣)，但因中國正逢將起未起、似強未強的階段而遭遇美英勢力全方位打壓，所以穩中求進至關重要，然而這也使得許多輕人覺得改革緩不濟急，其中又以一線城市年輕人抱怨房價過高、資產報酬率勝過勞動報酬率為主，例如：反正我努力一輩子也買不起一間城裡的房子，結甚麼婚?生甚麼小孩?不如躺平比較自在。甚至有人說，他可以理解香港年輕人的絕望感，因此被人利用去街頭上打砸燒，也不完全有錯。
關於這些現象，有幾點想法：
一、改革真的不是革命，必須很小心、一步一步來，否則只會適得其反，所以，如果有大陸的讀者在此，真的希望你們能夠理性、冷靜及堅忍。
二、種種跡象顯示，習近平主席所領導的中央政府，很努力地往正確的方向前進，有些項目之所以舉步維艱，除了冰凍三尺外，更有國際因素，舉例來說，年輕人最關心的房產價格問題，過於氾濫的流動性是原因之一，而這與美國濫印鈔票絕對脫不了干係。
三、儘管美國的年輕人也一樣因為階級流動困難而不滿，但美國可以透過三個套路輕易紓解內部壓力：(一)虛假宣傳轉移焦點(一切都是中國害的)、(二)國家發錢補貼(反正印美鈔幾乎沒有代價)、(三)望梅止渴(每四年一次狂歡，讓奴隸以為自己是主人，實則始終是資本家說的算)。以上三點都是中國不具備的套路，所以做好內部改革以免被民意反噬，可謂相當重要。

今天的中國政府，也許是因為內部待改革之項目眾多，且每項都是難啃的硬骨頭，因而始終不能在打擊美元這一項目上多下心思，但美元霸權的結束，卻恰恰可以讓國內的許多改革事半功倍，不僅如此，在對外關係乃至人類全體福祉上，也都是有利無害的好事!至於策略，對岸的朋友們啊，難道連毛澤東曾說的”聯合次要敵人；打擊主要敵人”都忘了嗎?
 <br><br>----<br><br>
不錯的Cliff Notes；新進讀者可以參考。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-08-10 22:25:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2108102225</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908641.html#2108102225</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】我對引入美國投行的一些看法 | 薛丁格的貓]]></title>
    <description><![CDATA[滲透
美國金融大噩還有一個滲透各國政要的方式，把官二代、官三代拉進公司任要職，藉此讓官方替其開後門、說好話，一般人看到某某參選人有著相關經歷，非但不覺其工作之不公不義，反而在媒體宣傳下，投以尊敬佩服的目光，舉最近期台灣的例子，北市立委選舉，吳○○家族的吳XX，不就是高盛出身?希望中共中央對於國外金融集團的滲透行為能有所警惕與小心。

另回復2樓，台灣的金融監管算很嚴格了，很長很長一段時間完全不准做新台幣的NDF，許多與台幣有關的衍生性金融商品也都不准在境內販售，但美國金融大鱷還是搞出了TRF這種商品交由本地銀行販售(台媒的水平不敢保證內容全無錯誤，但大體上絕對確有其事!!https://www.storm.mg/new7/article/3302617 )，最終弄得許多中小企業、甚至個人血本無關，跳樓、自殺、喝農藥者所在多有，而TRF的傷害還算小的，如果在大陸引發類似2008年金融危機的事件該怎麼辦呢?人民幣非世界儲備貨幣，中國是無法透過債務貨幣化解決問題的啊!!!千萬不要以為自己的主場加上監管就有用，事到如今只能希望天佑我中華了……

最後，大聲呼應版主的話，金融業最主要的功能只是中介，將之定位為實體經濟的助攻者就好，千萬不要相信一個不事生產、無中生有、零和遊戲的行業能創造真正的財富，那絕對是鏡中花、水中月!! (不好意思，按理說不該重複他人的觀點的，但心裡真的急~)
 <br><br>----<br><br>
這些考慮，都是博客這裏反復談過無數遍的。我們討論的，都是極度複雜的現象和議題；我寫新文章，不可能把所有的相關論點都再詳細重述一次。最近又有一批新讀者，帶著壞習慣來做海鷗式的留言評論，幾乎必然會立刻露餡，提出早已被博客證僞的論點。我已經是很客氣了，只有明顯忽略最新正文内容的才拉黑。所以再有想説“中央自有能人；主場監管沒有什麽可怕的”，我在此特別警告，這是已經被明確論證的議題，《讀者須知》第八條的鍘刀完全適用。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-08-10 22:11:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2108102211</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/166266473.html#2108102211</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】我對引入美國投行的一些看法 | GUI-龟]]></title>
    <description><![CDATA[第一阶段贸易协定
这个是中国政府官方网站上的通告（http://www.gov.cn/guowuyuan/2020-01/16/content_5469650.htm），里边有中英文版本的协议全文。第四章是关于金融开放的部分，里边确实有提到让美资金融机构进入中国的条款。比如：
“二、中国不迟于2020年4月1日，应取消外资股比限制并允许美国独资的服务提供者进入证券、基金管理和期货服务领域”。
不过我不懂金融，不太明白摩根是否属于协议第四章所规定的范围。



 <br><br>----<br><br>
原來如此。那麽的確可能是19年談判時太心急，做出過度的退讓。當時很可能也有想要藉機開放金融的官員；在最近的金融監管改革浪潮下，希望那個危險已經消退了。最早的投行生意，原本只是幫一般企業上市或重組，後來因爲往往需要自行處理一些IPO股票，開始參與證券交易，越做越大。到20世紀後期，這些大宗證券交易的部門早已喧賓奪主，成為利潤的重心。然後從80年代起，有人開始獨立出去，以基金的名義搞同樣的交易策略，成爲影子投行。過去40多年的幾個主要金融危機都有真假投行在搞大宗交易的過程中，為追求利潤把杠桿調得太高的“貢獻”。“證券、基金管理和期貨服務領域”固然有面向小投資人的零售銀行業務，但即使在那裏，交易單（Order Flow）匯集起來之後，幕後也要有人集中處理，這就屬於投行的大宗交易了。20年前我在UBS創建程序交易的時候，當然也準備要順便把這方面原本外包出去給像是Madoff那類公司人工作業的小額多頻交易（就是因此和Madoff的弟弟、兒子打過交道），藉著自動化收回自理。那個商業計劃，後來被整個華爾街廣汎參考複製，很快就完全普及。JP Morgan的團隊據説做得不錯，利潤率很高（處理客戶交易單的利潤，當然最終還是來自客戶，差別只在於吃相難不難看）。此外，不知他們這次會不會連消費者端的門市生意也一起做。我以前提過，在2000年我曾建議UBS買下一家既有的美國證券公司來一次性獲取更高的交易流量（後來高層選擇兼并Paine Webber），但是中方可能不會（也不應該）容許美國人買下大型的零售證券商，除非這也是外交承諾的一部分。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-08-10 15:45:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2108101545</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/166266473.html#2108101545</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】我對引入美國投行的一些看法 | STQ]]></title>
    <description><![CDATA[人民币国际化并非引进欧美投行主因
1）中国肯定也会对欧洲金融机构开放市场，这部分在中欧投资协议中有覆盖
2）中国国内市场资本积累数量庞大，但资本配置效率长期低下，大量资本被错配，无效投资很普遍。目前的高经济增长速度背后是高达44% GDP investment rate，全球绝无仅有的高
现在政府一个是推动产业升级，希望把更多资本从楼市推向工业那边。但如何能够有效推动资产而不产生大量泡沫/坏账，一直是个难点。。另一个是希望资本配置效率能提高，从而能在更低的investment rate获得目前水平的经济增长，这样才能释放出更多的消费能力，提升民众生活水平。
这应该才是引进欧美金融机构的主因，而不是人民币国际化？从这意义上，欧美金融机构哪怕仅仅提升中国国内市场资本配置效率0.5%，那也已经是巨大财富贡献
3）美投行即使进入中国，也仅仅是在国内市场上管理一些国内资本，中国在资本跨境流动方面的管制依然会存在，美国资本依然无法顺利进出中国。所以也并不存在被美国资本收割的问题，风险其实不大。
 

 <br><br>----<br><br>
正文有一整個段落，專門論證金融行業的任何效率提升（除了最基本的業務人事管理品質之外）都會自動投入尋租，而不是反饋經濟。你的整個論述的基本假設卻正是美國投行的高效是在資本配置上。我知道這是美國經濟學課本裏面的基本教義之一，但我在部落格批判美式經濟學沒有一萬也有上千次了，讀者沒有藉口。而且美國這些投行搞出全球性經濟危機遠遠不止一次，任何客觀的人都可以看出他們的盈利高效純粹是杠桿作用，大賺10年，還不夠危機期間一年賠的，最終全靠美元霸權來兜底。迷信課本、重複口號的人，選擇忽略我已經寫過的幾千萬字，參與留言討論有什麽用呢？難道你指望我專門爲你寫下幾億字的回復？我追求的只是真相；既然美國經濟學教科書在你心中高於真相，那麽就請你繼續和那些“學者”討論，這個博客與你無緣。反正你已經違反了《讀者須知》的第八條，我們依照規則處理。
要提高資本配置的效率，我以前也解釋過了，必須先對奸人利用信息不對稱來詐財做出打擊。中國資本配置效率低，不是因爲沒有美國投行這類玩金融游戲的高手，剛好相反，是監管不足，例如美國都沒有的刷單產業，卻在中國欣欣向榮。錢被騙走了，談何效率？要解決像漢芯那樣的負效率案例，美國投行能有什麽貢獻？犯罪學早就有一個共識：定罪率若是低於30%，對一般罪犯的嚇阻力就近乎0。中國對商界的詐騙行爲比美國還要放任，定罪率別説30%，連1%都不到，才導致資本配置效率低下，你們這批被美國洗腦的帶路黨居然還在鼓吹要進一步去監管，罪莫大焉。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-08-10 02:08:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2108100208</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/166266473.html#2108100208</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】我對引入美國投行的一些看法 |  brozu]]></title>
    <description><![CDATA[我的禁言期应该过了。这里摩根大通完全控股的证券公司应该是相当于brokerage firm，相当于美国的fidelity这一类吧。我自己很难想明白这种券商公司怎么也能成为人民币国际化的一个窗口呢，我理解的券商应该属于金融投资链条里最靠近客户而最远离钱的环节，能否请王先生解释一下。
 <br><br>----<br><br>
不可能只是券商（Retail Brokerage），主體必然是投行（Investment Banking）。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-08-10 02:08:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2108100208</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/166266473.html#2108100208</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】我對引入美國投行的一些看法 | ws921013]]></title>
    <description><![CDATA[我对中国金融部门精英的论断源于国内经济金融研究的落后以及他们上美国人当的历史，我认为他们有些人根本没意识到放美国金融机构倒逼中国金融改革的逻辑问题，甚至迷信金融一定可以创造财富，因为有不少人就是信奉西方自由主义的本本经济学家。
乐观一点的看法是寄希望于以习近平为首的中央政治局能尽快察觉到这其中的问题，禁止金融相关部门的人乱搞。悲观的看法是至少中国够大，即使走了弯路还有学习教训的机会。我认为问题根源还是国内科研风气和理念的落后，应尽快想办法改善科研环境，提高经济金融等方面的研究水平，避免这些学科成为美国的附庸。
看到有网友提到可能是对第一阶段协议的妥协，我认为完全没有必要为了一些难以履行的协议放美国金融机构进来，还不如以中美缺乏互信，拜登新政府上台为由要求重新谈判，反正川普撕毁了那么多协议，中国要求对不切实际的协议重新谈判合情合理。
 <br><br>----<br><br>
這件事處處透著詭異（因爲實在太離譜），我懷疑手上缺了幾塊關鍵的零片，拼圖（Jigsaw Puzzle）凑不起來，所以正文並沒有把話説死，一方面要針對最壞可能做出批判和建議，另一方面如果幕後另有曲折，我也不想無事聳人聽聞。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-08-09 23:08:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2108092308</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/166266473.html#2108092308</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】我對引入美國投行的一些看法 | 路哥哥]]></title>
    <description><![CDATA[中美从阿拉斯加到天津会谈，变现的是对美国绝不退让的立场；最近对资本的整治，也表现出应有的态度。在这个两个前提下，引入美国投行，感觉太矛盾了。
 <br><br>----<br><br>
是的。我也沒有很好的解釋，所以顯然有外人不知的内幕。正因如此，我的這篇正文其實已經寫得很含蓄了。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-08-09 22:08:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2108092208</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/166266473.html#2108092208</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】我對引入美國投行的一些看法 | 冽風]]></title>
    <description><![CDATA[或許只是緩兵之計，畢竟第一階段協議快要到期了，離到期這段時間必有一番博弈，當時簽協議算是無可奈何，城下之盟。此外歐元體系是否夠強？從中歐投資協定的暫停可以知道歐洲受美國干擾太大，歐元不可避免也會受到美國影響。
 <br><br>----<br><br>
第一階段協議包含引入美國投行的消息，我自己沒有看到，請列出你們的資訊來源。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-08-09 11:24:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2108091124</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/166266473.html#2108091124</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】我對引入美國投行的一些看法 | 上大人(百萬雄師過大江)]]></title>
    <description><![CDATA[在不熟悉的擂台對著新高手
無論中國在硬件﹑治國和政策方面都可能在超前西方世界﹐但不同的主義運作的社會制度﹐最終都要找到一個互通的protocol來handshack﹐ 等如鎖和匙要對才能開門。
換句話說﹐現代的文明都是來自西方﹐就算敵對﹐就算可超前﹐但還有很多要學習和合作﹐不能像在火星﹐可以自創規格和制度的。
小摩是美國政府也頭痛的國際金融大鱷﹐是中國要學習的對像但必會有損傷﹔這塊必須打通也一定會交學費。 現在要做的事就是找一幫很熟金融法律的人材﹐進入監管的機構幫忙﹐不管請或去學都要快﹐不然人家吃掉你時你還不懂叫呢﹗
我早就說像Oracle這類軟件﹐早就滲入了各大機構﹐中國還在買方便的﹐不去開發自己的﹐這CEO還是個仇中咖﹐有事時不知怎辦了。
以後中國要國際化還有很多行業要面對的。
 <br><br>----<br><br>
正文裏面已經詳細論證，沒有什麽正面的技術可學習的。你的論證邏輯特別凌亂，禁言一個月只怕還無法改善，拉黑似乎比較合適，請你靜心當潛水讀者。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-08-09 11:15:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2108091115</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/166266473.html#2108091115</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】我對引入美國投行的一些看法 | 弃车成杀]]></title>
    <description><![CDATA[可能是第一阶段贸易协议的承诺吧 根据翟东升的意思是 在国内是我们的场子 规则我们定 不用怕。。。
 <br><br>----<br><br>
有任何報導證實這是第一階段協議的一部分嗎？請提供鏈接。2015年股災的時候，規則就不是中國自己訂的？我早説過，只要是有大賺大賠，金融管理就還不到位。中國的管理到位了嗎？就在這篇正文裏，我還特別强調“國内奸商”汎濫，然後又詳細解釋了美國投行會教導他們提高尋租、鉆漏洞的效率。如果監管單位稱職，會有這麽多奸商？正文最後一句的“精神美國人”，真的在中國決策和執行單位裏一個都沒有？美國投行裏，人人都是哈佛、耶魯的頂尖學生出身，繼承了百年來無數伎倆的知識纍積，爲了每年幾百萬美元的年終分成而日以繼夜地殫精竭慮，不斷繼續發明新的花樣。中國的金融監管單位也都是清華北大的畢業生嗎？有實際金融游戲的經驗嗎？獎勵機制呢？這些金融花樣，不説穿，連其他業内專家也想不到（如果他想得到，就應該自己應用來賺大錢），監管人員怎麽可能？如果沒經驗的人也能想得到，美國投行怎麽會笨到要每年花費幾千億美元獎金？反之如果監管人員看不懂，那又談何制定規則？
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-08-09 11:06:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2108091106</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/166266473.html#2108091106</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【歷史】冷戰、學運和五四運動 | 游客 越雷]]></title>
    <description><![CDATA[王先生好。您这篇文章表达的意思，有点接近观视频去年发的一个视频：近代日本超越中国，只是因为他们“学习西方”了吗？
连接放在这里【【山高县】近代日本超越中国，只是因为他们“学习西方”了吗？-哔哩哔哩】https://b23.tv/S7ouR5
      简单介绍一下，这个视频的文案作者认为：日本明治维新能成功，是因为“明治维新是改朝换代，而不是旧政权的自救行动（比如洋务运动）”。 而我认为这个视频接近这篇文章的观点是：学运，工运（旧集团自救）救不了中国（当年的日本），改朝换代才能救中国（当年的日本）。
       顺便说一句，王先生，这个视频的文案作者是“入关学”创始人山高县（也叫嵩县），我希望王先生评价一下“入关学”。
 <br><br>----<br><br>
改朝換代的確可以掃除既得利益階級、方便做出理性的改革，但這裏的真正重點是理性改革、而不是改朝換代；否則1911年中國就革命成功了，爲什麽還要繼續積弱近半個世紀？我最近才又提醒大家，革命奪權（亦即“改朝換代”）不但比成功治理容易得多，而且所需的哲學思想基礎剛好相反。我以前也提過，現代流行的很多社科理論，並沒有仔細考慮因果效應，純粹是聯想式的歸納。博客的讀者應該試圖培養自己從第一原則來做分析的能力，沒有必要迷信他人的意見。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-08-09 08:55:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2108090855</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/164999328.html#2108090855</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】我對引入美國投行的一些看法 | ws921013]]></title>
    <description><![CDATA[我认为这是共产党上了金融地产利益集团的当，其实从川普发动贸易战开始就一直听到引进国外金融结构倒逼中国金融改革的声音，我不相信他们的目的是想培养出比美国更强大的金融（事实上他们也没有这个能力），只不过是想着瓜分中国老百姓的财富罢了。中共党校还在用过时的美国新自由主义经济学教材，可见中国经济金融研究之落后，也不难猜想金融部门领导人中毒之深。
 <br><br>----<br><br>
其實我從幾年前就在正文和留言裏一再提過：1）必須支持歐元；2）要支持歐元，就必須支持歐系銀行；3）容許歐系銀行進入中國市場，剛好是改善中歐關係的極佳誘餌。去年年底出現了中歐投資協定的消息，我還以爲中方的金融戰略終於上了正軌，結果反而是美國銀行捷足先登。這無論如何都不可能符合中方的戰略利益（因爲即使要對外開放，也應該讓歐洲優先）；換句話說，你這個有關内奸的論斷雖然突然，但我剛好有可以達到同樣結論的邏輯論證。唉。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-08-09 06:07:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2108090607</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/166266473.html#2108090607</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【國際】再談Biden任期内的中美博弈等議題 | wl5624492]]></title>
    <description><![CDATA[可否请王先生解读一下这则消息？【摩根大通证券将成中国第一家外资全资控股证券公司】（链接：https://www.guancha.cn/economy/2021_08_07_602052.shtml）。这是出于推动人民币国际化的考量，还是对自己的监管有十足的把握不怕他兴风作浪？很难理解中央的步调为何如此之大，直接让华尔街大鳄以全资控股的方式进入中国的金融市场。真担心在即将到来的新一轮金融危机中，美国会透过这些破口把中国拉下水。
 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-08-07 19:23:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2108071923</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/160242783.html#2108071923</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【经济】谈全球暖化  | 芳草鮮美落英繽紛]]></title>
    <description><![CDATA[自先生2015年發表這篇文章以來，世界各國紛紛制訂碳中和目標，請教先生對人類實現碳中和遠景的看法。
我讀了丁仲禮院士的《中國碳中和框架路線圖研究》（ http://www.aisixiang.com/data/127356.html ），裡面對於中國如何實現碳中和的分析全面而具體，對於各種不確定因素也據實以告，讓人信服中國是嚴肅認真地要達到這個目標，而且可以做到（至少是全世界最好）。我相信歐美科學家也能提出同樣水平的方案，但對於美國來說，能不能達標的最大變量不是科學技術，而是未來幾屆總統是誰，但這是不可預測的，所以我對美國實現碳中和並沒有信心。歐盟則介於中美之間。
我觀察到自上世紀末以來，中國在全球治理的熱點議題上，如全球化、反恐、信息革命等，一直都是跟隨西方的腳步。直到近幾年的熱點議題，如碳中和（關聯到全球暖化）、反壟斷（關聯到貧富不均）、大數據管理、主權數字貨幣等，在西方國家內部仍然爭吵不休時，中國己經完成基本框架規劃，並逐步實行了。這應該可看成是霸權交替間必然出現的徵兆吧。
 <br><br>----<br><br>
中國在執行效率上，的確有明顯的優勢；我擔心的是技術路綫選擇的問題。在這一方面，中國反而因爲剛剛後來居上而完全沒有經驗，再加上貪腐自私的學術風氣，科技圈子把大環境的需要當作自己發財的機會，視國家社會公益為無物，例如核聚變和氫能源，都沒有人挺身而出來說實話。我一個人在海外敲邊鼓，勢單力薄，實在很怕政府被忽悠進無用的投資，那樣的浪費將不只是中國的損失，也是全世界的“99%”的損失。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-08-07 06:41:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2108070641</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908790.html#2108070641</link>
    </item>
    </channel></rss>
    