
    <rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
    <title><![CDATA[王孟源有新回复]]></title>
    <atom:link href="https://taizihuang.github.io/wmyblog" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description><![CDATA[王孟源有新回复 (https://github.com/taizihuang/wmyblog)]]></description>
    <generator>Github</generator>
    <webMaster>Taizi Huang</webMaster>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>10-01 23:07 +0800</lastBuildDate>
    <ttl>5</ttl>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【學術管理】從假大空談新時代的學術管理 | 後註十三]]></title>
    <description><![CDATA[後註十三 <br><br>----<br><br>兩年前曾經相當轟動的“超高壓室溫超導”論文剛剛正式撤稿（參見&lt;a href="https://www.nature.com/articles/d41586-022-03066-z"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《Stunning room-temperature-superconductor claim is retracted》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）；這裏似乎並沒有學術造假問題，純粹是做錯了分析，被駁斥之後認輸。這是基礎科研的正常過程，然而還是可以拿來提醒大家，即使是《自然》的頭條論文也不能盡信。&lt;/p&gt;
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-10-01 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2210010000</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/155306037.html#2210010000</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【國際】【宣傳】如何破解當前歐美的宣傳攻勢 | 後註十八]]></title>
    <description><![CDATA[後註十八 <br><br>----<br><br>英國MI6/美國國務院轄下的假新聞體系有一個重要組成部分，亦即所謂的民間專家和智庫。實際上個別“專家”還有可能是Useful Idiot，智庫和NGO卻是需要穩定財源的，所以基本都是昂撒情報單位有意建立的幌子組織，或者是在專業機構裏安插一個分部。這裏（參見：&lt;a href="https://www.theatlantic.com/international/archive/2022/09/ipvm-journalism-research-chinese-surveillance-technology/671593/"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《The Tech Site That Took On China’s Surveillance State》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）建制派媒體《The Atlantic》吹噓一個設在賓州的假新聞製造厰，叫做&lt;a href="https://ipvm.com/about"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《IPVM》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;，有興趣的讀者可以去看看。&lt;/p&gt;
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-10-01 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2210010000</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/162032391.html#2210010000</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【工業】【能源】再談氫經濟 | 後註二十二]]></title>
    <description><![CDATA[後註二十二 <br><br>----<br><br>幾個月前在留言欄討論過的800MWh全釩液流電池站在大連正式並網投產（參見&lt;a href="https://cosmosmagazine.com/technology/flow-battery-china/"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《World’s biggest flow battery opens in China》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），是當前世界規模第一，然而加州剛剛簽約，購置2GWh的鐵基液流電池站，預計2026年完工上綫（參見&lt;a href="https://cleantechnica.com/2022/09/28/ess-flow-battery-to-supply-200mw-2gwh-of-energy-storage-to-california-utility/"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《ESS Flow Battery To Supply 200MW/2GWh Of Energy Storage To California Utility》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）。&lt;/p&gt;
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-10-01 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2210010000</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/131731312.html#2210010000</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美国】【戦略】从乌克兰看今日美俄的政略与戦略 | criteria]]></title>
    <description><![CDATA[王先生，今天乌克兰四州并入俄罗斯是否可以说明俄罗斯短期内对敖德萨没有打算？与此同时乌克兰宣布正式申请加入北约，让这场冲突升级到完全不可能控局面的概率纳入值得考虑的范畴？最近央视的纪录片《锻造雄狮向复兴》非常值得一看，其中提及了在军改前军队也存在现在中国官僚体系的惯性和弊病。通过这次军改，以联合作战作为切入点，非常有效的在军队中改掉了目前体制内的官僚作风。看到您对MAXWELL的回复，想到最近温铁军教授也在批评：在农村的官员，搞绿化的只搞绿化，搞农业生产的只搞农业生产，搞生态的只搞生态。这不是建设乡村，这是系统性的破坏农村。这一点和军改前的军队有既视感，空军只搞战机，海军只搞战舰，陆军只搞地面装备，结果被模拟美军打得满地找牙。如果能借鉴军改来给官僚体系做改革，让中下级官僚以及各部门能够相互配合，而不是各扫门前雪，中国的内政水平将有非常大的提。这次成功的军改，至少习是有正确的思想和方法，现在唯一的问题是在20大后如何像军队一样落实，这点比军队困难太多，因为不是直接接受中央领导的。 <br><br>----<br><br>NeoCon是不知道適可而止的：他們只有一個伎倆，就是步步升級進逼。你若是忍讓不回應，他們心裏認爲得計，佔了便宜，可以進一步挑釁；你終於忍無可忍、强力回應，他們就鼓搗宣傳，説你“侵略”、“違規”，然後推炮灰盟友上陣。所以我素來都說，正確的對美策略，是在第一時間立刻對等反擊。但這裏的“對等”，指的不是方向而是力度，所以並非簡單地在美方選定的議題上回擊，而是要找出有利自身的戰場，針對美國資本的關鍵利益，做出力道相當的打擊。&lt;br&gt;&lt;br&gt;Putin不速戰速決，就必須面臨許多風險，其中包括給予美國和北約時間不斷升級。烏克蘭正式申請加入北約只是這方面的最新發展，本身只有形式上的意義，不可能被立刻接受。&lt;br&gt;&lt;br&gt;Putin大律師安排東烏四州入俄，是爲了名正言順地升級戰事，和要不要Odessa沒有關聯。客觀上只有升級增兵之後，俄軍才有足夠力量打下Odessa。&lt;br&gt;&lt;br&gt;我的興趣廣汎，所以博文能談的話題很多，然而這並不代表我對自己的認知理解範圍沒有掌握。事實上，“知之爲知之、不知為不知”是博客對讀者的重點要求之一，我自己當然也身體力行。農村政策屬於我沒有足夠專業瞭解的科目之一，所以向來對這方面的討論敬謝不敏。
&lt;br&gt;&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/108908632.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2022-10-01 04:36 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-09-30 23:47:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2209302347</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908632.html#2209302347</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】【國際】2022年國際局勢的回顧與展望 | 游客 越雷]]></title>
    <description><![CDATA[王先生，您好，今年第一季度就看到读者留言说习主席要访问沙特，可是到现在都没有真的去访问沙特，这个消息到底是哪里传来的，我非常不了解。有没有可能是美国那些智库、政府高管预测习总可能访问沙特搞人民币石油，所以故意在一些外围的媒体放出消息搞得人尽皆知（人民币石油这事要真搞怎么说也该秘密低调的访问吧），普通的捕风捉影不会持续大半年吧。 <br><br>----<br><br>這件事是Reuters在八月初炒作出來的。我上唐湘龍節目的時候，評論的重點就在於這並不是MBS在當前國際局勢下的最優選項，有著極大的隱憂。然而這些國家領導人能否選擇最優解，過去幾年的記錄並不讓人樂觀，所以也就無法事先斷言。&lt;br&gt;&lt;br&gt;至於爲什麽昂撒媒體會散佈這種謠言，那的確是爲了所謂的“見光死”。中沙雙方在幕後的建議、折衝、準備，必然是有的；未來是否發生、如何安排，外人不可能預料。&lt;br&gt;&lt;br&gt;你自己也知道我對不入流的發言不假辭色，卻硬要一次發8條；不論這些是你自己的問題，還是為別人轉述，都是博客不容許的自私行爲。禁言三個月，再犯拉黑。
&lt;br&gt;&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/171423818.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2022-10-01 02:54 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-09-30 21:57:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2209302157</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171423818.html#2209302157</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 南山臥蟲]]></title>
    <description><![CDATA[／／如果真是如此，他們的思路是希望，1）俄國成爲國際社會唾棄的對象；2）方便美國對中方做核訛詐。／／／／正如Putin所發現的，Scholz和Macron不管當面說什麽好話，一轉頭又是乖乖做昂撒集團的小狗。所以和他們的外交，沒有談戰略議題的意義，不過講講經貿還是可以的／／在上述背景下，有兩個問題，目前在中文圈裏（乃至決策層的反應來看）似乎還沒有足夠重視——擴軍、止核——前一個問題，半年前就想提了，後來考慮暫未十分逼切而作罷，現在很逼切了。但兩個問題都茲事體大（含宣傳及後續），寫起來恐怕須另成一文，有勞王兄費心，酌情處理。擴軍半年前，李克強總理提出本年度軍費預算案，當時俄烏戰事已起，但預算僅以日常增幅應之。現在看來，必須追加預算——起碼，明年必須大大大幅增加預算方可應對；而且，必須加得理直氣壯（看看歐美怎么加的），這才是海盜看得懂的文字，也是戰略震懾！止核若俄真的被逼動用核武，地球上唯一能「制止」它的，只有中國！站在藍星文明，人類命運共同體，乃至中華民族復興的角度來說，中國都應盡力「制止」。「制止」的方法，就是讓俄國放心，不要讓它被逼入牆角——層層加大援俄力度，去到極端，就是中俄締結軍事同盟。當然，再推下去（NeoCon亦層層加碼），就是「世界人民大團結萬歲」了。中方不應浪費法、德元首來訪的機會，曉以大義和利益，把這個問題說通說透——亦算是「勿謂言之不預也」。 <br><br>----<br><br>擴軍這事，不是三天兩月就能見到成效的，現在才開始已經來不及了。所幸習近平一上任就著手，軍改和山東艦都是積極備戰的案例，真正沒有及時擴充的，只有核武一項；不過這個錯誤也已經在一兩年前就被理解並改正了，我們無須再談。&lt;br&gt;&lt;br&gt;至於俄烏戰爭的核子升級，Putin或許有點迂腐（過去八個月有不少非最優解的選擇，我覺得最好的解釋是Putin學法出身，所以過於拘泥於程序），卻絕對不是傻子，不會輕易上當。烏克蘭引發核戰，我現在只能想到兩個可能：1）Zelensky用髒彈攻擊俄方（有報導宣稱他自己公開承認有此計劃）；2）美國用我談過的栽贓手段先把Kiev炸了。在這些非常嚴重的前提下，中國並沒有什麽事先“做好準備”的餘地，只能事後譴責美國，規勸俄方不要衝動，並自求多福。如果北溪被炸還不足以喚醒Scholz（很可能如此），那麽中國外交官説什麽都不會有用。
&lt;br&gt;&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/171980706.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2022-10-01 02:59 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-09-30 10:44:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2209301044</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2209301044</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[手段真的毒辣, 我做梦也想不到居然还能这么直接炸掉. 更让我吃惊的是, 欧洲媒体大多不敢指明是美国人炸的, 反而说可能是俄国人炸的. 不过欧洲老百姓再傻, 到这个时候也明白过来了, 纷纷留言大骂媒体, 大骂美国, 成为罕见的一幕. 虽然已经晚了, 但这件事可能会刺激一些欧洲人反思美国的宣传. <br><br>----<br><br>我對昂撒的評語，向來都是“心狠手辣、下流無恥”；那可不是説著玩的。你只要看看James Bond系列電影，能把全世界頭號恐怖組織MI6描述成英雄、神人，就知道必須把他們的宣傳反轉180°才能找到真相。&lt;br&gt;&lt;br&gt;歐洲冬天冷，不方便搞示威抗議；縱觀歷史，革命一般不發生在嚴冬。例如1848年民族之春，雖然始於當年1月，但一開始局限在不下雪的Sicily島，到4月才在歐陸普遍爆發。又如1789年法國大革命，從5月起始，7月到達高峰，Bastille Day就在7月14日。當然這不是一個真正的鐵律，可以拿1917年的2月革命做爲反例；然而其實當時也先只有零星的罷工，大幅示威抗議到3月才發生，只不過在俄國特有的東正教曆法上還算“February”。
&lt;br&gt;&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/171980706.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2022-09-30 06:08 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-09-29 14:21:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2209291421</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2209291421</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 南山臥蟲]]></title>
    <description><![CDATA[有個重要的戰略判斷要請教王兄——美國是否試圖逼迫俄國在歐洲戰場使用核武？！數年前曾與王兄探討日本擁核的問題，當時王兄說過（大致內容）：目前美國的政治領導層，非理性化的程度越來越高，已不一定可以用常情常理來推斷了。 <br><br>----<br><br>照常理，應該沒有人會想要引發核戰爭，但NeoCon的確是不能以常理度之的。他們一再炒作俄方將使用戰術核武，剛好就是既往製造衝突、鼓動升級的套路，難免讓人起疑。如果真是如此，他們的思路是希望，1）俄國成爲國際社會唾棄的對象；2）方便美國對中方做核訛詐。
&lt;br&gt;&lt;div class="TIME"&gt;2022-09-29 23:57 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-09-29 12:24:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2209291224</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2209291224</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 後註三十二]]></title>
    <description><![CDATA[後註三十二 <br><br>----<br><br>《Dreizen Report》（參見&lt;a href="https://thedreizinreport.com/2022/09/27/checkers-usa-plays-chess/"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《Checkers?? USA Plays Chess》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）針對北溪被炸事件做了一個很有意思的分析，值得參考。他指出事件後網絡上普遍出現的“俄德有秘密接觸”假説，並不必須是100%的空想，而可以有一個間接的佐證，亦即俄方在事發後（他整個敘事的最大不確定性，就在於這兩個事件孰先孰後；目前公開訊息有矛盾，所以請大家對Dreizen的理論繼續存疑）立刻宣佈延遲五天認證東烏四州的入俄公投，可能與其有因果關係。這裏的邏輯如下：東烏入俄不但讓俄軍能夠名正言順地升級戰事，事實上强迫俄方必須升級，然而烏方很可能會以關閉最後一條天然氣管道來做報復；這在有北溪做備份的背景下，毫無實際影響，但在北溪被炸之後，就成爲强大的威脅。美國人選擇這個關鍵時機來炸，已經很可疑；Putin因而必須花五天時間來謀求應對之策，更加印證德俄之間很可能有秘密談判、準備妥協。現在沒有了供氣的手段，這個妥協失去意義，俄國的財政再次面臨潛在問題，德國的經濟則萬劫不復，而且即使原本沒有秘密談判，經濟後果的結論依舊是有效的。&lt;/p&gt;
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-09-29 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2209290000</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2209290000</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】【國際】2022年國際局勢的回顧與展望 | 後註十六]]></title>
    <description><![CDATA[後註十六 <br><br>----<br><br>Liz Truss一上臺就推出極爲激進的減稅法案，立刻導致英鎊匯率的崩潰。我想提醒讀者回顧博客在過去三年的分析，亦即昂撒土豪完全不在乎國家的存亡利害，一心只想要避稅減稅，而Truss正是這幫人在操控Johnson完成脫歐任務之後，推出來替換他的新傀儡。從這個非常極端的短綫運作來看（拿經濟問題當藉口來為富人減稅，固然是Thatcher以來的慣技，但當前的危機非比尋常，很明顯地必須小心處理），這批土豪已經接受保守黨不可能贏得2024年的大選，所以可以竭澤而漁，在失去政權控制之前，做出最後的搜刮。我在俄烏戰爭一開始，就斷言英國將是受損最重、崩潰最早的主要國家；Truss的這番賣國操作，對其國運只不過是雪上加霜罷了，真正重要的是歐洲接著要翻倒的骨牌還多著呢。&lt;/p&gt;
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-09-29 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2209290000</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171423818.html#2209290000</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【學術管理】從假大空談新時代的學術管理 | zjtzlhlhs]]></title>
    <description><![CDATA[感谢七公分享这篇文章让我发现了Sabine Hossenfelder这个宝藏（她的两本书以及youtube channel）我近些年一直对奇点/big bang这个理论到底是严格的科学推论还是像基督教的“上帝”一样预设结论的故事（用以强行阻断对世界本源的逻辑追问）有所怀疑，这个疑问在她的新书Existential Physics里得到了一定的专业解答，她认为“This isn't science. It's religion masquerading as science under the guise of mathematics” <br><br>----<br><br>是的。所謂的“Big Bang”“大爆炸”，指的是倒推宇宙歷史可以基本確定它曾經是密度和溫度都極高的等離子體，但實際上即使接受理論（主要是廣義相對論和標準模型）的間接證據，其已知可靠應用範圍也頂多只能容許推論至還不到10^-30秒；這時的密度和溫度都還是人類科學可及的有限值。然而正因爲至此還是40多年前的理論已經講明白的事，對發論文沒有幫助，所以自然整個行業就形成默契，開始憑空捏造新幻想，其中最有名、最成功的就是“Inflation”“暴漲論”。原本假想新理論是科學研究的正常步驟，但這裏做暴漲論的人越過了兩條紅綫，以致從科學研究轉化為集體詐欺：1）在暴漲論的邏輯被證明不自洽之後，依舊不肯放棄，百般尋找藉口繼續發新的論文。2）不正面囘對專業質疑，轉過頭去重寫科普（這是爲什麽學閥要養袁嵐峰這類倀鬼的原因；而倀鬼的存在又反過來標識了詐騙的意圖），欺騙大衆；這裏我覺得最可惡的，在於重新定義Big Bang，無限倒推到時間零點，人爲地創造出Singularity，以便混肴視聽，為自己的玄學理論背書。&lt;br&gt;&lt;br&gt;科學是根據事實和邏輯來理解這個世界的努力，超越已知事實和邏輯的，就只是玄學。Big Bang很簡單就可以依據科學原則、正確定義為一個真正的科學理論，這些人爲了自己的私利，背叛科學來散播錯誤扭曲的認知，是科學界的罪人，也是全人類的罪人。
&lt;br&gt;&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/155306037.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2022-09-29 04:10 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-09-28 11:23:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2209281123</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/155306037.html#2209281123</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【國際】歐盟内部的無色革命 | AAB]]></title>
    <description><![CDATA[European (Dis)Union?With the recent financial sanction on Hungary for not toeing the line on Russia, Orban has been suggesting Hungary could seek support elsewhere than Brussels (that somewhere more likely than not China). This is undoubtedly more bluff than genuine intention, but is it something viable from the Chinese diplomatic calculus?With the EU increasingly dominated/infiltrated by either ideologues or bureaucrats in American pockets, the Chinese preference for a united Europe (which should be predicated on rational self-interest and thus a counter to US hegemony) would no longer be valid, and virtually impossible considering how leading members invariably chose to cripple themselves this year with energy sanctions. Securing a (albeit conditional) collaborator in Hungary would in my opinion be no less a worthy use of idle capital than the lumbering BRI projects.On the flipside, would it be counterproductive to be associated with the pro-russia actors and lose the (questionable) veneer of neutrality? <br><br>----<br><br>There will be no direct financial subsidy from China. It's neither the Chinese way nor to China's interests.&lt;br&gt;&lt;br&gt;My previous writing on Europe was based on facts on the ground at the time. Now things have obviously evolved. The three key differences are, of course, 1) the new German leadership turns out to be the opposite of reason; 2) Russia has survived the economic blitzkrieg, quite well in fact; 3) the entire 3rd world has stood up against Anglo-Saxon hegemony. Therefore, the following issues are moot: 1) a potential strategic understanding with Europe; 2) making sure that Russia does not collapse; 3) winning support from the 3rd world. The focus in the near future should be on, 1) setting up a new international governing system; 2) replacing dollar as the reserve currency; 3) surviving the current global economic difficulties.&lt;br&gt;&lt;br&gt;With the big picture explained above, we can easily see that supporting Hungary makes sense, but only in the form of indirect means, fully utilizing the power of Chinese private enterprises.
&lt;br&gt;&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/169567151.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2022-09-29 04:11 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-09-27 23:45:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2209272345</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/169567151.html#2209272345</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【學術管理】從假大空談新時代的學術管理 | 後註十二]]></title>
    <description><![CDATA[後註十二 <br><br>----<br><br>剛看到Sabine Hossenfelder的最新科普文章（參見&lt;a href="https://www.theguardian.com/commentisfree/2022/sep/26/physics-particles-physicists"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《No one in physics dares say so, but the race to invent new particles is pointless》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），把不情願的高能物理人也被迫對外撒謊忽悠的脈絡解釋得一清二楚。這裏最有意思的是“Ambulance Chasing”這個詞匯被應用來描述物理學人競逐熱門話題，是我在2016年的發明，老讀者可能還記得當年有不少後續疑問和討論。然而我寫作用的都是中文，現在終於被傳到歐美物理界顯然轉了很多手。我一直懷疑有不少華裔物理人是博客的潛水讀者，也曾被私下告之有批判物理界的博文（指《如何創造研究熱點和一些其他物理話題》；幾周後，Frank Wilczek就寫文為Time Crystal取名花俏做辯解，是一個有趣的巧合）被翻譯傳閲，這裏又多了一個相關的間接跡象。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我聽説她得罪的人太多，以致多年來升遷無望，還可能隨時會被解職。唉，小人得志，君子道消，這不只是當前高能物理界的寫照，也適用於整個歐美社會。&lt;/p&gt;
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-09-27 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2209270000</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/155306037.html#2209270000</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】社會主義國家應該如何管理資本 | criteria]]></title>
    <description><![CDATA[王先生，您怎么看这次石家庄瞒报阳性检测结果的事件？是否应该借此把所有核算检测当作战时管制强制收归国有？我向来认为即使中国社会文化在改革开放后变得越来越畸形扭曲，也没到病入膏肓的程度。但这个恶劣程度真的让人难以想象：“为了让疫情大范围传播后多做检测盈利而故意让疫情扩散”。从概率学的角度来推测，这大概率不是第一起，而不对这种行为进行最严厉（例如主谋死刑，其它人也要至少10年以上有期徒刑）的惩罚，这不大概率也不是最后一起。https://www.guancha.cn/politics/2022_09_24_659355.shtml <br><br>----<br><br>我不是説過，任何社會裏都有大約20%的壞人，對大損人小利己毫不在意，最可惡的甚至會有快感。一個健康的體制，必須盡可能把這樣的天生惡人與社會有效隔離，尤其是犯行被揭露，就沒有手軟的餘地；對漢芯的陳進是如此，對這個案子也是如此。
&lt;br&gt;&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/175790558.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2022-09-27 01:16 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-09-26 23:55:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2209262355</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/175790558.html#2209262355</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【心理】爲什麽事實與邏輯對群衆無效？ | 後註一]]></title>
    <description><![CDATA[後註一 <br><br>----<br><br>剛剛看到這篇發表在《Psychophysiology》的新論文（參見&lt;a href="https://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1111/psyp.14159"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《The older adult brain is less modular, more integrated, and less efficient at rest: A systematic review of large-scale resting-state functional brain networks in aging》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），證實人腦到了40嵗左右，會經歷一個系統性的轉化，從分散式計算改爲集中式；我認爲這可能就是心理學早就注意到的35嵗之後思想固化現象的生理機制。&lt;/p&gt;
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-09-26 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2209260000</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/124083467.html#2209260000</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | yyds]]></title>
    <description><![CDATA[请教王先生，怎么看德法领导年末要访华？德法搞不定泽连斯基，跑来访华有什么意义，俄军刚开始动员，年底能完成军事目标吗？就算俄罗斯有意和谈，中欧俄能绕开美国达成协议吗？而且Scholz也不像脑子突然转过弯来了，美国需要一个破产的欧洲，中国需要什么？一个不强不弱的欧洲？ <br><br>----<br><br>正如Putin所發現的，Scholz和Macron不管當面說什麽好話，一轉頭又是乖乖做昂撒集團的小狗。所以和他們的外交，沒有談戰略議題的意義，不過講講經貿還是可以的；尤其現在正是新興的中方電動車企業要出國攻城略地的關頭，確保這個進程的順利發展還是有相當價值。而Scholz和Macron在國内經濟受到嚴重打擊的前提下，在貿易政策上也必然有求於中方，做些交換固然是互利，中方的收穫應該可以更大。&lt;br&gt;&lt;br&gt;俄國固然打贏了第一波金融戰，但這裏的關鍵在於能源價格的上漲。一旦第三世界和歐洲的經濟衰退明顯化，油氣價格有隨之崩潰的可能。所以我一直覺得Putin不速戰速決是個戰略錯誤；夜長夢多，就算他不怕北約對烏克蘭的加碼支持，經濟形勢的危險也是難以控制的。如果我來決策，既然已經動員，就會儘快解決軍事議題，以便專心應對即將來臨的這一波全球經濟問題。&lt;br&gt;&lt;br&gt;美歐不可能同意Zelensky認輸，只有在軍事上兵臨城下，迫使烏方出現政權更迭，才可能迅速達成妥協。同樣的，歐洲現在的這群領導人也不可能承認錯誤，只能靠替換來變革；然而這在宣傳媒體一面倒的背景下，並不容易，我覺得有可能拖過冬天。&lt;br&gt;&lt;br&gt;中方的策略，應該是盡可能和歐洲維持表面上的客氣，繼續深化經貿上的交流，一方面搶占新能源市場，另一方面吸引歐洲的先進工業轉移來華。至於政治和外交層面的問題，做旁觀者就行了。
&lt;br&gt;&lt;div class="TIME"&gt;2022-09-26 01:00 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-09-25 09:37:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2209250937</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2209250937</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【國際】歐盟内部的無色革命 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[https://www.politico.eu/article/italy-election-candidate-warning-ursula-von-der-leyen/近日Von der Leyen公开威胁意大利, 竟然非常露骨地说"欧盟有的是手段和工具对付不听话的政党, 就如波兰和匈牙利那样". 此新闻真可与本博文的内容互相映照. <br><br>----<br><br>如同正文中所解釋的，歐盟對内部做無色革命已經有幾年了，只不過Merkel在的時候還不敢太招搖離譜；今年的新發展在於對民主、自由、人權等等口號只一筆帶過，徹底形式化，直接搞霸權干預。反正連制裁俄國這樣的集體經濟自殺都可以在傳媒上説成是英雄式的政策，剋扣援助金和干預選舉這種小事她們有恃無恐。&lt;br&gt;&lt;br&gt;不過不要因爲有迫害就對Giorgia Meloni抱什麽希望：她和當前歐洲的那群白左女領導是一個模子出來的，被標識為極右的唯一理由是反移民，其他政見例如認同歐盟、仇視俄國、支持墮胎和同性戀、印鈔維持經濟等等都是典型的白左政策。此外，就算强勢如Orban，也不敢只靠掌控議會絕對多數和法庭人事任命而對歐盟的打擊掉以輕心，幾個月前特別宣佈國家進入緊急狀態；意大利的政壇微弱分裂，誰上臺都沒用，何況是一個被昂撒媒體洗腦過的網紅式領導。
&lt;br&gt;&lt;div class="TIME"&gt;2022-09-26 00:37 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-09-25 02:37:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2209250237</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/169567151.html#2209250237</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【台灣】再談統一 | 芳草鮮美落英繽紛]]></title>
    <description><![CDATA[既然西太平洋軍事態勢向中方傾斜的趨勢不可逆轉，此屆與往後的美國總統是否會開始考慮面子問題（面子亦關聯到宣傳與民粹選舉），短線尋求將兩岸統一的時間點拖過其任期即可？Biden最近虛言恫嚇，除了想藉挑事掠奪盟友以外，是否也有這方面的考量？ <br><br>----<br><br>美國在烏克蘭搞事“大獲成功”（從Deep State的觀點來看），現在正尋求在東亞複製並升級。你談的事，只有在美方承認霸權喪失之後才可能，然而如果他們願意面對現實，那麽一切問題已經基本解決，沒什麽好討論的。事實上，這場霸權交替的慢性國際危機，還在不斷升溫之中，遠遠沒有到達峰值。
&lt;br&gt;&lt;div class="TIME"&gt;2022-09-24 03:10 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-09-24 01:48:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2209240148</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/128020354.html#2209240148</link>
    </item>
    </channel></rss>
    