
    <rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
    <title><![CDATA[王孟源有新回复]]></title>
    <atom:link href="https://taizihuang.github.io/wmyblog" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description><![CDATA[王孟源有新回复 (https://github.com/taizihuang/wmyblog)]]></description>
    <generator>Github</generator>
    <webMaster>Taizi Huang</webMaster>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>09-14 17:08 +0800</lastBuildDate>
    <ttl>5</ttl>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | jay2005195]]></title>
    <description><![CDATA[台湾政策法有什么危险性，中方会如何处之？会否提前摊牌。 <br><br>----<br><br>美國的典型套路，是由立法機構先天外飛來一個異常離譜的點子（參考Pelosi訪臺事件），經由昂撒媒體炒作，在全球公共認知層面把非常極端的手段正常化，然後一面否認其代表“官方政策”，一面視對手和國際的反應來決定是否做出“退讓”。這個“台灣政策法”也不例外；其中有個很明顯用來忽悠中國的籌碼，是要把台灣正式列爲“非北約盟友”。試想，這若是通過立法，豈不是强制美方參與臺海戰爭？美國人最不願意的，就是在面對强敵的時候，自己先上第一綫。我以前已經强調過，縱觀歷史，自從1812年第二次獨立戰爭結束，200多年來美國對外用兵400多次，卻從來沒有一次是主動參與事先沒有壓倒性優勢的戰局。何況現在的中國海空軍，是100年來對美軍最嚴重的威脅；而NeoCon和權貴政要心裏想的是生意和利潤，不是自殺。所以中方的正確對策，是抓住美國人言不由衷的辮子，由官方高調“鼓勵”、譏嘲這個法案，尤其是那個盟友地位；若是一面公開抗議、一面私下交涉，試圖做出妥協，就正中其圈套了。不過這雖然很蠢，卻是外交部最可能做的選項，因爲他們不是博客的長期讀者。
&lt;br&gt;&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/171980706.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2022-09-14 05:10 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-09-14 02:12:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2209140212</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2209140212</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【國際】歐盟内部的無色革命 | 後註七]]></title>
    <description><![CDATA[後註七 <br><br>----<br><br>歐盟爲了徹底消滅個別國家政黨的抵抗力量，也爲了殺鷄儆猴，即便實際案情輕微，也必須對無色革命所利用的貪腐案藉口追殺到底，之前已經在奧地利示範過一次，現在又對捷克前總理下手，參見&lt;a href="https://www.theguardian.com/world/2022/sep/12/former-czech-pm-andrej-babis-goes-on-trial-in-2m-eu-subsidy-case"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《Former Czech PM Andrej Babiš goes on trial in $2m EU subsidy fraud case》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-09-14 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2209140000</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/169567151.html#2209140000</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 薛丁格的貓]]></title>
    <description><![CDATA[唏噓三年來，先生一直強調要聯合歐元以快速打擊美元，終於在北京冬澳時看到曙光(中俄油氣交易以歐元計價)，沒想到德國領導人愚蠢至此，實在令人唏噓。美國這一次靠著：一、儲備貨幣地位(得以大量印鈔)而得之巨量財富以繼續支撐消費，二、歐盟崩跌之紅利(挹注經濟)，三、強勢美元(減緩通脹壓力)，給了FED一定程度的貨幣政策空間，即使升息，未來微幅衰退或軟著陸的機率很大，看來，終結昂薩禍害世界的日子，還得再多等一等了。然而，從9月美國眾議院將審法案來看，頗是令人費解：就算靠著對歐洲及新興市場吸血，美國可以安然度過此番危機，但歐洲應已無力他顧，此時在亞洲地區挑事，美國真有勝算?還是美國政要自知，時間已然不在他們這一邊，晚來不如早到，趁著吸血以至內部經濟有撐，軍事等綜合國力又還有局部優勢之際，急著將首要對手盡早扼殺之?  <br><br>----<br><br>博客八年來始終解釋得很清楚，讓“盟友”去當炮灰是一舉兩得的妙招：除了本身不付代價就能打擊對手之外，盟友衰弱或崩潰也是吸血吃肉的大好良機。然而美國人一直在公開訊息上小心謹慎，從來不談後者，那麽外界的觀察者也就無法完全排除“走狗烹”是“狡兔死”之後才考慮的附帶、備用、次要手段。&lt;br&gt;&lt;br&gt;【後註二十八】所談的Rand報告，如果屬實，是第一次證明“盟友”其實是和對手同一級別的打擊對象。即便不屬實，經過這次俄烏衝突大獲“成功”，NeoCon和他們背後的權貴政要也絕對會總結經驗，學習到在中俄實力堅强、又有第三世界普遍支持的前提背景下，專注在打擊然後消化炮灰才是效費比最高的選項。所以即便原本理想中應該在圍剿中國的過程出大力的歐盟現在自顧不暇，美國在東亞挑釁反而很可能會變本加厲，其主要目的不再是要推翻、瓦解、或圍堵中國，而是要打爛日本、韓國和台灣，以接收這些地區的資本、技術和人才，在2024年來自歐洲的養分開始枯竭的時候，能有另一場新的盛宴。
&lt;br&gt;&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/171980706.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2022-09-14 05:14 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-09-13 20:13:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2209132013</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2209132013</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | makludi]]></title>
    <description><![CDATA[关于王先生回答评论中关于俄方情报劣势的部分，我有疑问，俄罗斯既然不能从中国买武器军火，难道连卫星情报侦察支持也没有么。情报交换可以做到极其隐蔽，如果双方合作真紧密，那没有理由连这点都做不到，亦或中俄之间并没有互信到可以提供卫星侦察帮助的地步，或者中国并不愿意承担合作后被俄方故意泄露拖下水的风险，或者中国的卫星在欧洲客观上并无法提供有效侦查。 <br><br>----<br><br>其實俄方最需要的，還是長航時察打一體無人機和新一代的反炮兵雷達。這裏拉不下臉的原因是歷史傳承和自我膨脹所帶來的心理障礙，而且雙方都有。&lt;br&gt;&lt;br&gt;組織的規模越大、歷史越久，不成文的規矩就越多，因不合時宜而脫離現實最優解的機會也越大；不過這些默契也有潤滑官僚體系運作的功用，所以長期政略的變革不但必然有阻力，從客觀來看，也的確應該謹慎爲之，而且值得考慮對自身幹部做針對性的教育溝通。
&lt;br&gt;&lt;div class="TIME"&gt;2022-09-13 01:38 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-09-12 14:33:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2209121433</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2209121433</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[如果半年英国和波兰就能训练出八个旅的正规军, 那么俄方应当增多少兵为宜? 一战时德国, 俄国在刚开战时民众支持战争, 但后期便爆发革命, 执政者遭到推翻. 俄国国内舆论目前是支持战争, 但俄国今日意识形态已不是当年苏联, 反而接近沙俄, 今日执政者对动员更多士兵可能有疑虑. 在乌克兰已经全民皆兵的情况下, 如果要打赢战争, 恐怕非大规模动员不可, 并转入战时经济大规模生产军火. 我担心这点兵力和军火弹药撑不住, 先生是否有粗略的估算. <br><br>----<br><br>一般估計俄軍在烏總兵力最高為19萬，當前約15-17萬，其中約半數不是正規重裝部隊。烏克蘭在動員之後，號稱100萬，實際約50-60萬，其中大多數為只能守戰壕的民兵炮灰，但受過3-4個月基本訓練的“正規軍”可能依舊略多於俄方，有8-10萬人。當然不論是正規和正規比，或者民兵和民兵比，俄方都在單兵和幹部素質上占優，但是在至關重要的C4ISR上，俄軍只在戰術層級有優勢，在戰略層級面對的是整個北約的體系，所以才會吃情報失準的虧。&lt;br&gt;&lt;br&gt;昨天我已經討論過俄軍在戰術方面的失誤，但戰爭出現失誤是難免的，國家領導人的責任之一是提供足夠的冗餘，以減低失誤的頻率和危害。然而俄方的這次特別軍事行動，戰綫長達1500公里，還要在主攻方向集中力量，又要在占領區維護治安、避免襲擾破壞（例如核電站、機場、彈藥庫等等），十幾萬部隊怎麽用都不夠。這筆賬只能算到Putin頭上，因爲即使考慮到要維持戰略警戒，防範北約突襲，俄國再多投10萬部隊進入烏克蘭的能力還是有的。至於你談1917年革命，其實説反了，因爲一戰受沙俄百姓反對是因爲傷亡過多、戰事膠著不利；現在多派10萬人反而能減低傷亡，而且防止戰事反復，恰恰是避免民意反轉的正道。
&lt;br&gt;&lt;br&gt;至於Putin爲什麽會犯兵力投入不足的錯誤，《Moon of Alabama》剛發表了一篇新評論，認爲他可能有意讓戰情出現反復，包括犧牲Izyum的居民接受納粹暴行，以便激起國内民眾對升級投入的共識。我覺得這純屬臆測，沒有任何證據支持；依循博客既有的科學方法和原則，在沒有足夠確實資訊的情況下，我們應該遵守Occam's Razor，繼續接受最簡單、直接、常見的解釋，亦即Putin是類似Merkel的優秀官僚，所以也具有優秀官僚的務實、保守、謹慎性格。現在Putin的確可能必須將戰事升級，但這是被動的反應，而不是主動設計出來的計謀。
&lt;br&gt;&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/171980706.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2022-09-11 16:23 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-09-11 11:52:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2209111152</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2209111152</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | Fatgirl]]></title>
    <description><![CDATA[這篇回文本來要該貼在王先生說希望蔡英文突然長出腦神經的那篇文章，不過實在找不到是哪一篇，所以貼在這裡我時不時及就會關注蔡英文假學位的進展，雖然王先生說這個事無關緊要，但是很明顯的最近的大陸圍台軍演，大大的幫助了蔡在英國的官司，學校甚至政府機構開始用避免蔡被敵人傷害來拒絕公開資料以及封鎖提問，現在台灣處境越危險反而蔡睡的更安穩，美國要她宣布台獨她反而可以完全解除假學位的糾纏，順便那個諾貝爾和平獎之類的 <br><br>----<br><br>我對這件事的評論，不止是說它不重要，而且是Barking up the wrong tree。用私德議題來攻擊政治對手，固然是昂撒體制的日常，對真正在乎國家人民福祉的人來説，卻明顯是一條歧路，畢竟政治應該是公益最大化的過程，所以政策才是唯一值得考慮爭議的事項。去扯私德問題，先天已經落入謊言帝國的圈套；縱情於參與製造左右互博假象的人，同樣也是幕後黑手的棋子和幫凶。
&lt;br&gt;&lt;div class="TIME"&gt;2022-09-11 06:49 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-09-11 06:29:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2209110629</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2209110629</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【宣佈】讀者須知 | Taizi Huang]]></title>
    <description><![CDATA[我曾经做过您最近几期采访的文字稿，如https://taizihuang.github.io/wmyblog/transcript/220411.txt。方法就是将mp3音频导入小米手机自带的录音机app中（没有时长限制，且免费），语音转文字，然后手动矫正。您刚提到复述视频采访的内容有重复之嫌，我觉得解决方法就是把您上过的二十多期节目都做成文字稿，我先制作一个粗糙的版本，后期可以由网友勘误完善。 <br><br>----<br><br>那就再麻煩你了。
&lt;br&gt;&lt;div class="TIME"&gt;2022-09-11 04:17 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-09-11 01:47:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2209110147</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/129879105.html#2209110147</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 後註二十九]]></title>
    <description><![CDATA[後註二十九 <br><br>----<br><br>博客從三年多前就開始預估這一波通脹性經濟危機，各方面的前因後果都反復仔細探討過了；今年的新發展純粹只是歐盟主動為美國擋槍，所以過去幾年所談的歷史性崩潰轉爲適用於歐洲，那麽美國的經濟前景如何呢？簡單來説，美元堅挺和美國能源自給自足消弭了相當程度的外來通脹壓力，但内部供給鏈問題仍在，美聯儲增息依舊遠遠落後於現實發展，所以通脹只是暫停、而不是消失。與此同時，軍工、能源和金融財團在歐洲的盛宴則為經濟不斷注入新獲得的資金，抵消了加息所帶來的經濟增長阻力。不過最重要的正面因素，還是在於企業（Corporate）和家庭（Household）都受益於過去三年美聯儲和聯邦政府的天量印鈔注水，現金儲備處於歷史性高點，美元匯率達到20年來最高位又對其購買力加成，所以當前沒有整體經濟崩潰的財務背景環境，必須等到這些儲備被逐漸消耗之後，如果美元份額能如我所預期的被迅速削減，而經濟沒有找到足夠的替代補藥（例如在歐盟之後又瓦解消化一個日本量級的主要經濟體。），才會有大幅下行的危險。至於這需要多少時間，請參考下圖；這是家庭資產净值和GDP的比率，可以簡單看出2021年後半達到歷史新高的625%，最近三個季度下降了50%，距離上次2008年經濟危機全面開始的450%還有125%，大約需要一年半到兩年；這個時長的估計對應著近似展開序列的首項（第零級估算值）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src="./img/f_27042650_1.PNG"/&gt;&lt;/p&gt;
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-09-11 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2209110000</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2209110000</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】社會主義國家應該如何管理資本 | 後註六]]></title>
    <description><![CDATA[後註六 <br><br>----<br><br>博客曾在2019年反復發文以將波音衰敗的起源和過程介紹給華語世界（參見&lt;a href="131174635.html"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《波音衰敗之源》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;一文總結更早的其他4篇文章），其主旨正是本篇博文中所討論的，美國商學院體系在上世紀後半被資本收買，因而有意扭曲教程，全力鼓吹短綫營運和金融炒作，由Jack Welch在GE身體力行、發揚光大，然後傳染到美國實體工業的另外兩個巨頭：波音和Intel。現在波音已經走上不歸路，危機後的新任CEO居然依舊是GE的Alumnus（校友？），新總部搬離芝加哥卻不是回歸西雅圖，而是轉往Virginia以便就近游説國會，顯然是準備進一步放棄民航業務，以專注在高利潤的軍工生意上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今天看到PC行業的爆料天王MLID透露（參見&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=cZr_LWAlDkg"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《Intel’s Xe Odyssey is Over: Discrete ARC is Effectively Cancelled》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），Intel因財務緊張而不得不（暫時？）放棄剛剛重啓的新一代GPU產品Archmage，綜合上個月因同樣考慮而終止的Optane永存技術，難免讓人唏噓。其實Intel步上波音後塵，要晚了十多年（正如波音自我毀滅的起點，也比GE晚了十多年），到2005年換上第五任總裁Paul Otellini才是金融財務出身；但他在任八年，對公司的路綫、人事和文化有著深遠的腐蝕效應，而且挑選來接任的Brian Krzanich和波音的Muilenburg一模一樣，是工程專業做不好、半路出家轉攻“經營學”的“科技管理人才”，再經一任又是CFO出身的Bob Swan，公司已經積重難返。等到了2021年，GE和波音的教訓在美國思想界慢慢傳開，Intel的董事會終於把幾年前被迫出走的技術派主管Pat Gelsinger求回來收拾殘局，然而16年的沉厄再遇上重新崛起的競爭對手AMD，他力挽狂瀾的前景並不樂觀。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;這裏最令人失望的，在於連Intel董事會這樣的美國商界精英都在兩年前就知道必須洗心革面，而我在第一時間就努力提醒的中國商業界和商學院卻依然無動於衷，擺明了要繼續害國自肥到底。唉，只能等中央出手整治了。&lt;/p&gt;
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-09-11 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2209110000</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/175790558.html#2209110000</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 乌鹊南飞]]></title>
    <description><![CDATA[很难想象直接面对北约的西部战区是打的最差的，这是被渗透了还是腐化了。 <br><br>----<br><br>我不像小孩那樣有興趣學俄文，所以不適合詳細討論這種俄方内部的内幕細節，不過四五月間西部戰區已經在Izyum和Kharkov打得亂七八糟的時候，我心裏聯想到的是沈飛。這類組織文化的腐朽，當然不是只換個主官就能扭轉的。
&lt;br&gt;&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/171980706.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2022-09-11 06:09 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-09-10 17:06:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2209101706</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2209101706</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | MAXWELL]]></title>
    <description><![CDATA[关于欧洲工业流失的问题，在欧洲有色金属行业协会（Eurometaux）本周披露的信件中，全球大宗商品交易巨头嘉能可（Glencore）、瑞典矿业公司波立登（Boliden)等40多家欧洲有色金属行业的CEO和细分行业协会一把手集体联署致信欧盟官员（包括冯德莱恩、弗兰斯·蒂默曼斯、玛格丽特·维斯塔格等人），担忧未来的冬天可能会对其许多业务造成决定性打击，呼吁欧盟采取紧急举措，来保护其战略性的电力密集型产业，并阻止其在欧洲日益恶化的能源危机以及严重威胁该行业生存的背景下出现永久性失业（permanent job looses）。其中提到：由于电力危机、硅和铁合金产量的的大幅削减以及铜和镍行业受到的进一步影响，欧盟50%的铝和锌产能已经被迫停产；生产商面临着比去年高出十倍的电费和煤气费，远远超过了他们产品的销售价格；还提到从过往经验得知，一旦工厂关闭，往往会成为一个永久情况，因为重新开放意味着巨大的不确定性和成本。之前6月底金灿荣教授在节目里（《金灿荣：美欧傲慢的基础在一点一点消失》）也谈到：欧洲缺乏战略自主被美国绑架甚至欧洲对美国依赖到了一种自发的程度有点像一个“妈宝“，制裁俄罗斯主力是美国和欧盟，但是现在这个制裁觉得欧盟搞不下去了，再搞个半年，下一个冬天到来，俄罗斯还“活着”，没准欧盟就“死”过去了。  Eurometaux披露的公开信链接在这：https://www.eurometaux.eu/media/qnhn5k30/non-ferrous-metals-ceos-letter-on-energy-crisis-06-09-2022.pdf <br><br>----<br><br>自從四五年前我開始上視頻訪問之後，博客就面對一個新問題，亦即原本爲了追求精簡，非必要不重複細節，然而我在聊天過程中隨口談過的論證和結論，並沒有寫下來，是否要在博客再復述一次？此外，我的邏輯始終是環環相扣的，沒有寫下來的論證部分，要引用並不方便。&lt;br&gt;&lt;br&gt;你討論的歐洲工業如何流失的議題，其實我在上個月唐湘龍的節目上已經解釋過了：德國和歐盟面臨的不是沒有天然氣和石油，而是它們的價格大幅上漲、甚至以數量級計的程度。換句話説，這不是兩次大戰期間的物資短缺，而是金融性的超級通脹，而且是史無前例只有歐洲獨自承受的超級通脹（請注意，三年前我在《八方論壇》節目中，已經詳細解釋過下一場經濟危機會是某霸權集團獨自承受的超級通脹；今年發生的新轉折，只在於歐盟志願為美國替死），所以受打擊最早、最嚴重的是高能耗工業、尤其是可以用進口替代的高能耗工業，也就是化工（BASF和SKW Piesteritz）和那篇報導所談的冶金。&lt;br&gt;&lt;br&gt;大衆媒體熱議的冬天將至，其實影響的是民生用能源，所以嚴重性在於政治層面；不過正因如此，歐洲的這群愚蠢無良政客必然優先保障政治性需要，真正事關經濟命脈的工業用能源供應，早已絕望。歐洲的自我救贖，必須先徹底清除幾乎所有主流的政治、媒體和學術精英；就算他們能做到，也不是三天兩頭的事，何況綠黨的支持率還在上升之中，昂撒系傳媒已經開始為Habeck和Baerbock繼任總理宣傳造勢，甚至可能出現兩者相爭的局面，若不是因爲要有幾萬條人命陪葬，這可以算是人類政治歷史上的最大笑話之一！
&lt;br&gt;&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/171980706.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2022-09-11 06:23 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-09-10 08:44:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2209100844</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2209100844</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | etcetera]]></title>
    <description><![CDATA[Moon of Alabama / Dreizen 今天有關烏克蘭東進的新聞：俄國在Izium/Izyum(?)區域似乎沒有正規兵力所以烏軍東進已經到達Oskil河邊把河西俄軍南北截斷，補給可能有問題。我這好像不是主流媒體的宣傳。抱歉我對軍事從沒研究過實在沒法判斷他們的評論是否正確。不知道王博士認為是俄軍太輕敵了嗎？Dreizen 甚至認為有可能導致核戰？ <br><br>----<br><br>烏軍在過去半年，靠著英國和波蘭重新訓練了一批正規軍，這次將5個旅投入Kherson戰綫踢了鐵板，3個旅打Izyum反而長驅直入30公里。&lt;br&gt;&lt;br&gt;這有三個原因：首先Kherson以北是典型的Steppe地形，草原一望無際，人口密度又低，村落既少又小，在絕對懸殊的空優和炮兵劣勢下，靠裝甲兵和步兵來發動攻擊純屬自殺；相對的，Izyum在主要河流之畔，屬於丘陵地帶，又有大片的茂密森林，限制了空軍和炮兵火力的打擊，有利於多數兵力的發揮。&lt;br&gt;&lt;br&gt;其次，俄國動用的正規軍真不多，半年多來一直捉襟見肘，必須靠民兵和武警（叫做“National Guard”，不過美國的National Guard有等同正規軍的編制和重武器，俄國的就只是純粹輕裝的警衛部隊，類似中國的武警）來填補；即便如此，和全民動員後的烏克蘭兵力對比，依舊是反過來的1：3，這是史無前例以少打多的攻勢持久戰。在Kherson戰綫正規軍比例較高，而且是素質過硬的空降部隊，所以戰力優於烏克蘭正規軍；而在Izyum西側的突入口，卻是俄軍守兵最弱之處，只有很少數的武警，他們的戰力比東烏民兵還弱得多，基本只夠維持秩序和警戒邊境，遇到重點打擊，掉頭逃跑是唯一選項。&lt;br&gt;&lt;br&gt;第三，Kharkov和Izyum戰綫由俄軍西部戰區來負責，一直是表現最差的。3月底開始從Izyum以重兵向南切入，五個多月下來不但寸土未進，而且戰損比很難看，我聽説（但未證實）西部戰區司令已經因此被撤換過了。其實以俄方的空軍和炮兵優勢，只要有進攻方1/3的兵力防守，就沒有潰敗的道理。戰區司令再怎麽魯鈍、情報再怎麽失準（其實兩周前就有公開消息指出烏軍準備在東北方向另開第二戰綫），總該有至少一個旅的預備隊，剛好足夠擋住三個旅的進攻。我們再觀察幾天吧，如果烏軍能夠繼續深入，那麽才證明俄軍出了異常嚴重的問題。&lt;br&gt;&lt;br&gt;從戰略觀點來看，現在Putin和他的高級將領都在遠東，戰事忽然出現反轉，難免給人過於托大的印象。不過俄國國内的輿論譁然，反而敦促他糾正兵力投入不足的錯誤。我從戰事一開始，就指出這絕對是錯的；即便Putin在戰略上準備好打持久戰，有多餘的兵力至少也有減低傷亡和風險的作用。&lt;br&gt;&lt;br&gt;其次是俄國管理下區域的百姓，突然明白有可能被納粹重新占領並清洗，其士氣和態度必然要受影響。然而這也可能激勵他們積極組織民兵自衛，幫助緩解俄軍兵力不足的問題。&lt;br&gt;&lt;br&gt;但是影響最大最深遠的，是重振北約的士氣，堅定了Von der leyen和Stoltenberg戰鬥至最後一個烏克蘭人和最後一立方米天然氣的決心。然而在Putin眼中這不見得是件壞事，對中國和第三世界來説則絕對是件好事。
&lt;br&gt;&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/171980706.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2022-09-10 12:43 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-09-10 07:53:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2209100753</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2209100753</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【藝術】【基礎科研】藝術與科學的衰敗 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[在AI学术圈, 不少顶级会议已经取消双盲审查而改用openreview的形式了(计算机一些方向由于发展速度太快, 传统方式显得周期太长, 所以顶级会议等于事实上的"期刊", 一般反而被认为比期刊更有影响力, 而原本"会议"同行交流的功能由举办"workshop"来代替). 快速发展的新兴行业, 可能氛围要健康些. <br><br>----<br><br>科研學術成果評鑒，參與者都是專業人員、議題遵循明確邏輯，完全沒有黑箱作業或交由少數“院士”壟斷話語權的必要，應該追求絕對的公開、透明和民主。
&lt;br&gt;&lt;div class="TIME"&gt;2022-09-10 06:18 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-09-10 05:40:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2209100540</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/129978332.html#2209100540</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【藝術】【基礎科研】藝術與科學的衰敗 | 後註二]]></title>
    <description><![CDATA[後註二 <br><br>----<br><br>最近計算科學界的大佬、Berkeley名譽教授（Professor Emeritus） Edward Lee站出來公開批評業内論文審查過程的腐化（參見&lt;a href="https://www.protocol.com/workplace/how-i-decided-edward-lee"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《How I decided to call out the toxic culture of CS》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），值得關心美國學術衰敗過程的讀者參考。請特別注意他的一個論點：亦即20年前爲了避免人情牽扯，將審查過程改爲匿名，反而引發嚴重的反效果。這是因爲有政治能量、能搞人情的，自然還是有辦法私下聯絡施壓；而一般誠誠懇懇做研究的人，卻因審查者不具名，而無法有效反映、抗議不公平的決定，以致政治性利益分配越演越烈。再加上黑箱作業完美保護了偷懶不細看論文和原本就居心不良、只想著要黨同伐異的審查員，於是學術論文的評鑒水準有了斷層式的崩潰。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;當然，要將這個教訓應用在中國學術管理是簡單直接的邏輯推論，不過我還是稍作導引，以避免還沒有讀懂博客所有舊文的新讀者發生誤解：歐美學術界原本遵循的是原始的部落民主制，審查委員的定位是“志願者”，其工作被認爲不是權力、而是負擔。所謂的腐化，就是自然發生的權力尋租現象，而匿名顯然方便尋租，所以會有負面作用是可以事先預期的。但腐敗的關鍵其實在於難以用事實邏輯來挑戰的政治權力；既然中國學閥的權力是絕對的，那麽他們的腐化自然也是絕對的。與此同時，中國政府反而沒有超越事實與邏輯的絕對權力，腐敗程度也就遠低於學術界，這是博文&lt;a href="167471825.html"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《中國的學術管理問題來自基本的邏輯謬誤》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;的核心論點。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;推論得再進一步，我們可以仔細分析檢視&lt;a href="175790558.html"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《社會主義國家應該如何管理資本》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;首段所談的，資本為自身私利而鼓勵政治制衡（包括中央/地方均權、三權分立、新聞第四權等等）。其實只看理論的話，制衡似乎有道理，真正的問題在於實踐上被扭曲成為只管程序、不顧實質。這裏的“實質”是什麽？政治權力的確需要規範和節制，但唯一有益並合理的規範節制，來自對事實與邏輯的尊重：若是假設地方、立法、司法和新聞媒體能夠作爲事實和邏輯的通道，那麽對行政的制衡就會是正面的；但在資本和自私官僚虎視眈眈的影響下，若是政權不嚴格管理防範，這個假設不可能成立，畢竟若連中央行政部門都不能管好，談何其他單位？資本收買政治學和經濟學教授，篡改理論、純為制衡而制衡，自然會使那些部門行業成爲資本腐化公器的管道和經管人員尋租的基地，是絕對負面的影響。&lt;/p&gt;
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-09-10 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2209100000</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/129978332.html#2209100000</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 乌鹊南飞]]></title>
    <description><![CDATA[从施罗德厉行改革重振德国开始，到俄乌战争德国自杀为止，德国地位从欧猪到欧盟柱石再到崩溃，仅仅在十几二十年时间内就完成了360度旋转，令人咋舌。 <br><br>----<br><br>Schroeder的改革除了他個人貢獻的人和（例如與俄國和解，建設北溪一號，從而大幅降低能源成本）之外，也受益於許多天時地利因素，包括中國的崛起和歐元區的建立（這原本是法國引領主導的）。真正讓人嘆息的，是Scholtz的愚蠢和無能：原本德國的天時地利依舊在極高水平，Merkel留下了北溪二號、英國脫歐自爆、Trump自絕於國際體系，很自然地為歐盟開拓了一條康莊大道，可以在軍事上置身事外、經濟上奪取英國的服務業、外交上占據國際規則制定權、金融上取代美元，完全足以使歐盟晉身新多極世界中的領頭地位，奠定未來30年富裕生活的基礎。歷史上一手好牌轉眼間打成褲子都輸光的例子，固然是有的，但都來自軍事失利，像他這樣上任不到半年就通過和平過程斷送全球一級强權的國運，別説事實經驗上史無前例，就是在純理論上也匪夷所思。
&lt;br&gt;&lt;div class="TIME"&gt;2022-09-10 02:22 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-09-09 19:33:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2209091933</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2209091933</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 後註二十八]]></title>
    <description><![CDATA[後註二十八 <br><br>----<br><br>德國網絡新聞媒體《Weltexpress》剛剛公佈了一份Rand在今年1月（亦即俄烏戰爭爆發前一個月）為美國國務院和中情局所準備的機密報告（參見&lt;a href="https://en.weltexpress.info/2022/09/08/documentation-a-rand-report-dated-01-25-2022/"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《Documentation: A confidential RAND report dated 01/25/2022》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），題目叫做《Containment of Germany for United States And the World》，詳細討論了利用綠黨引發德國對俄國做出自殺性制裁，將能徹底打垮作爲歐盟政治架構基石的德國工業，從而對歐洲釜底抽薪。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;雖然博客從八年前就反復介紹昂撒傳統的離岸平衡手策略，連第一綫和第二綫炮灰的分工職能都解釋過幾十次，但美國人自己向來小心謹慎、避免留下直接證據。這篇機密報告是首次實錘了NeoCon的用意和設計。然而我還無法絕對確認這個爆料的真實性；在歐洲基本已經自裁的今日，有些許可能是某人爲了喚醒民衆，選擇編造文件以喚醒大衆。不過即使在最糟情況下，這篇報導也會屬於細節錯誤、主旨正確的類別。&lt;/p&gt;
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-09-09 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2209090000</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2209090000</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[https://www.basf.com/cn/zh/media/news-releases/cn/2022/09/BASF_first_plant_Zhanjiang_Verbund_site.html分享今日新闻, 湛江BASF一体化工厂今日成功投产, 仅次于Ludwigshafen和Antwerp的第三大一体化基地. 各级大员都兴高采烈的祝贺BASF, 比当年特斯拉都热闹. 工厂从2019年开始筹办, 如今局势下BASF尝到甜头, 后续可能会追加.君士坦丁堡(德国工业)被十字军搞乱的预测正在一一应验. 俄乌战争, 俄国得地, 美国得钱, 中国得产业, 欧洲得美国人的口头赞许, 大家都有光明的未来. <br><br>----<br><br>五年前談中美貿易戰，一個人曲高和寡了兩三年；今年討論世界新變局，卻是立刻就有無數人模仿附和。例如兩個月前受唐湘龍訪問，解釋了半導體先進製程被制裁，在全球脫鈎的背景下反而沒什麽大不了，一周之内光是《觀網》就出現兩篇台灣人的文章提出同樣的論點，我還特別恭喜唐湘龍，節目有影響力。&lt;br&gt;&lt;br&gt;不過我從來不想當網紅，大V的關注也就沒有什麽意義，真正重要的是必須能影響政策方向。
&lt;br&gt;&lt;div class="TIME"&gt;2022-09-08 09:46 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-09-08 06:58:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2209080658</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2209080658</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】【歷史】美國小官僚的大錯誤 | Fanboy]]></title>
    <description><![CDATA[跟着后注读了原文和相关的战史，这里可能有一个小出入：中途岛海战应该有Hornet Enterprise和Yorktown 三艘航母参战（舰载机79，79，75）和陆基航空兵。Hornet扑空的部队应该是占舰载机的三分之一，总兵力近四分之一。 <br><br>----<br><br>是，年紀大了，記性真是靠不住，一點簡單細節不復查就出錯；謝謝糾正。
&lt;br&gt;&lt;div class="TIME"&gt;2022-09-08 03:45 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-09-07 23:17:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2209072317</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908618.html#2209072317</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【學術管理】中國的學術管理問題來自基本的邏輯謬誤 | caspase]]></title>
    <description><![CDATA[习近平在今天的深改委会议讲话中，重点强调了院士队伍建设问题。其中特别提到：以重大贡献、学术水平、道德操守为准绳，防止增选中的不正之风。http://www.gov.cn/xinwen/2022-09/06/content_5708628.htm而他去年五月的院士大会的讲话，则仅仅是较为笼统地希望广大院士要做学术道德的楷模。http://www.xinhuanet.com/politics/leaders/2021-05/28/c_1127505377.htm这是积极的变化，上层除了在战略上明白学术管理的重要性外，在细节方面也开始有所掌握。国内学界评选机制的公平性跟帽子级别是成反比的，公认最为公平的算是以前的青年千人计划和现在的海外优青，入选者在国内顶尖机构也就是拿到tenure-tracked assistant professor职位，而水最深的当属院士。单位如果有推荐的院士人选，会专门拨出一笔巨款作为打通关系所用，到后面真就是请客吃饭，除了少数成果实在无可辩驳的人外，其他则就看单位的公关能力了。希望这只是一个开始吧。 <br><br>----<br><br>必須只是一個開始，因爲既得利益者不會因爲幾句警告或督促就收斂。例如將院士職位榮譽化、虛位化，是博客多年前就建議過的許多基本步驟之一，但落實的進展很難讓人樂觀。
&lt;br&gt;&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/167471825.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2022-09-08 05:12 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-09-07 21:01:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2209072101</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/167471825.html#2209072101</link>
    </item>
    </channel></rss>
    