
    <rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
    <title><![CDATA[王孟源有新回复]]></title>
    <atom:link href="https://taizihuang.github.io/wmyblog" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description><![CDATA[王孟源有新回复 (https://github.com/taizihuang/wmyblog)]]></description>
    <generator>Github</generator>
    <webMaster>Taizi Huang</webMaster>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>08-08 20:03 +0800</lastBuildDate>
    <ttl>5</ttl>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】社會主義國家應該如何管理資本 | Fatgirl]]></title>
    <description><![CDATA[從網上得到的訊息，大陸青年的狀況挺像2008之後的台灣， 學歷貶值 薪資停滯 房價高漲 就業困難，而且問題沒有快速的處方，青年憤怒值快速累積，在病情好轉前就會爆發大規模抗議運動，以台灣爆發太陽花的時間為例，可能再5年左右就會有大暴動發生 <br><br>----<br><br>我已經解釋過，把高等教育低級化的後果，主要有三：（1）浪費教育資源，消耗學生前途，算是立即的經濟效應；（2）大幅提高實體經濟成本，挖空國家發展的根基，這是長期的經濟影響；（3）製造大批怨氣深重、自視甚高、卻又毫無實用技能的無業流寇，亦即數以千萬計的潛在現代版李自成，對政治穩定產生深遠的威脅。<br><br>考慮這個可以簡單預見的政治效應，難免讓人懷疑，是否過去十年被習近平改革所打擊的反動派，無力直接反抗，所以改以間接隱晦的手段埋下動亂的種子，圖謀在未來十年逐漸削弱習的威信，以便最終捲土重來（咳嗽、團派、咳嗽）。
<br><div class="TIME">2023-08-06 02:45 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-08-05 17:50:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">181289d345c7d562be03a239933462d7</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/175790558.html#181289d345c7d562be03a239933462d7</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 干煸鱿鱼须]]></title>
    <description><![CDATA[对于中国最近一系列人事异动的担忧最近秦刚被免职是无可争议的中国最火政治新闻，但这也只是冰山一角，军方的人事变动更加触目惊心。火箭军司令员和政委均被免职，现任战略支援部长以及前后勤保障部长也在接受调查。根据军队中传出的信号，这次泄密牵扯的人员之多范围之广造成的影响远超96年台海危机，相关方面的情报恐怕已经被卖了个底儿调。听说美方情报的突破口大多为官员的留美子女，这点可以和我个人认知相佐证。接触到的高级军二代一方面十分依赖和满足于中共提供给他们的优越的物质生活和高人一等的社会地位，另一方面又极度痛恨中共尤其是习近平政府，恨不得把自己知道的情报无偿告知美国，让CIA立刻展开斩首行动。比苏联解体前的人心思动有过之而无不及。去年央行选择帮助美国度过难关，有没有可能是习近平和其势力在对自己军事能力，国安能力的极度不自信的情况下，禀着‘绝对不能逼美国狗急跳墙，只要对方一动武一切都完了’的思路做出的摇尾乞和行为？从去年看到央行的一系列骚操作开始我心中就有这个担忧，但一直在安慰自己应该遵循汉隆剃刀。习近平毕竟不是超能力者，他还要依靠庞大的官员体系去运作国家。而如果大部分官员都已经把鸡蛋放在美国的篮子里了，一旦与美国对抗升级，习甚至都不能保证自己的绝对亲信是不是还站在自己这边的话，那么表面上与美国对抗，但关键时候帮助对方渡过难关也许就是维持中共这艘大船不散架的唯一方法了。  <br><br>----<br><br>易綱犧牲中國利益以拯救美國的行爲，絕對沒有習近平正確理解後的許可，因爲後者的所有對外政策都與你的論述相矛盾。<br><br>但其他的中高層人員思想扭曲，以致被英美學術歪論所迷惑（蠢）和情報單位所滲透（壞），則是博客反復批判過的問題（但前者遠遠更普遍更嚴重）。習近平留任，可能就有在60後和70後之中找不到合適繼任者的因素在。
<br><div class="TIME">2023-08-05 04:48 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-08-05 02:41:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">abe83874caa6a6cc4fc11b7920816c73</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#abe83874caa6a6cc4fc11b7920816c73</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【能源】如何走出獨立自主、安全可控、創新合作的能源轉型道路 | 南山臥蟲]]></title>
    <description><![CDATA[中國剛發了「綠證」的政策——《关于做好可再生能源绿色电力证书全覆盖工作 促进可再生能源电力消费的通知》，簡評及原文見鏈址：https://mp.weixin.qq.com/s/JanTrqOjvstQGZKjWWTP1w有關方便，似乎是參考了王兄關於碳排放查證不易的意見，改從源頭着手了。／／不過現代網絡環境下，誰是公共事務分析的原始訊息來源很快就被遺忘，已經習慣了，也就只能和老讀者們相視而笑。／／記得多年前，在別的欄目，王兄談及相關儲能電池議題時，我請王兄報價研發費用，王兄答曰：一億人民幣。 <br><br>----<br><br>嗯，這的確是除了博客反復解釋之外，我過去兩年也私下通過智庫和座談會管道試圖推廣過的觀點，希望自己有實際貢獻。
<br><div class="TIME">2023-08-05 05:02 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-08-04 07:44:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">d04aac18eb2558635db0aaca639de589</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/178109282.html#d04aac18eb2558635db0aaca639de589</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | rongbing mu]]></title>
    <description><![CDATA[王先生，请教一下金砖货币有关的最新发展。1.中俄的黄金储备量不仅比不了布雷顿森林时期的美国，而且远不如目前西方国家。黄金储备量会制约金砖货币流通量吗？2. 印度和巴西都放出了反对扩员和联合货币的消息，您怎么看？我斗胆推测一下，中俄可能是已经达成了不带印度和赤字国家的共识。印度自己也有心捣蛋，而巴西的卢拉从年初的鼓吹联合货币到现在熄火，可能是印度巴西都害怕在中俄主导的金砖+里面没什么话语权？是不是只要中俄沙特够坚决，其他的捣蛋鬼也坏不了事儿？ <br><br>----<br><br>我從一開始就預見到這些問題，所以才會做出中俄沙搞籃子貨幣的建議；也不知是中方決策者不懂（考慮到他們的專業建議來自易綱，實在難以讓人有信心），還是其他國家不容許。等幾周，看實際宣佈的協議吧。
<br><div class="TIME">2023-08-05 05:09 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-08-03 01:29:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">e4ef56562eaa4e6bca8e777464b840ab</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#e4ef56562eaa4e6bca8e777464b840ab</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【戰略】美元的金融霸權（一） | 薛丁格的貓]]></title>
    <description><![CDATA[台北時間8月2日，美國國債遭信評機構Fitch Ratings調降評級(2011年S&amp;P就調降過)，Fitch給的理由與王老師7月21日在<龍行天下>的說法有諸多相似。若他國機構或學術機關(包含像王老師這樣的獨立思想家)如此推論倒不令人意外，但對付外國金融市場向來不手軟的美國信評機構，於美國政府正要大量發行國債之時，對美國做出此一舉動還是頗令人意外，而目前看來，Fitch Ratings的舉動也旋即遭遇了多位經濟學家及財長的批評，Paul Krugman甚至說：「……這背後肯定有一個故事，無論是什麼，都是和Fitch有關，與美國償債能力無關。」。請教王老師怎麼看待此一事件對美國金融市場的長、短期影響? p.s.：po文時留意了一下本文發表時間，才發現轉眼間6年過去了，如今總算在幽暗處，稍微看到擺脫美元枷鎖的一絲絲曙光。先知總是寂寞的，即使面對著全世界最理性最有心也最有力的官僚機構，推廣正確的理念也是一個極漫長且艱辛的過程，想起<量子通信和計算是中國學術管理的頭號誤區>41F的留言，相信只要堅持科學、理性、務實與慈悲，總有一天，能把國家乃至世人帶向康莊大道。 <br><br>----<br><br>7月《龍行天下》節目裏講美國國債問題，其實是個既老又新的話題：老是老在連美國人自己也已經針對國債不斷上升嘮叨40年了，甚至國債上限之爭都成爲類似春晚一樣的例行表演項目；新則新在以下幾個重點：<br><br>（1）過去40年美國的國債佔GDP比率大致還算綫性上升，我想强調的是我們正處在由綫性向指數曲率過度的轉捩點，準備進入S形曲綫的中央陡峭部分。<br><br>（2）自2008年之後，美聯儲各種新式印錢放水管道（“窗口”）層出不窮，以致學術界和媒體界都目不暇給、道不出個所以然來。其實這裏的關鍵在於長期利率：在那許多窗口之中，只有QE/QT才作用在長期，偏偏那也是美國債務利息反饋財政赤字的焦點，所以是應力集中點，將會是幾年後下一波危機的重心。<br><br>（3）能影響這個下一波危機的最主要變數，在於第三世界用來替代美元的新國際儲備貨幣；目前謠言紛飛，有説會是金本位的金磚貨幣，有説和印度談不攏，所以作罷的。當然一年半前，博客最早做出建議的時候，已經預見這類難點，因而選擇了一個排除印度的方案，可惜似乎沒有被認真考慮。不論如何，本月的金磚會議，非常值得期待。
<br><br>其實《美元的金融霸權》系列，是2014年的文章；2017年從《中國時報》搬家到《UDN》。<br><br>說到先見者必定孤獨，我剛剛接到一個座談會的邀請，議題是中國如何建立金融自貿區；但是博客反復論證過，對昂撒財閥開放金融是自找死路的行爲，所以只能拒絕了。以下是我給邀請方的回復：<br><br>金融的唯一正當任務是為實體工業提供融資，而融資要合理高效的關鍵在於信息的透明、完整和及時，所以現代昂撒系金融體系追求的複雜和“自由”，正是爲了從實體工業最大地吸取利潤，是一種寄生性的存在，其之所以能如此“成功”，基於美元霸權的全球性搜刮剝削是重要因素，其他國家不可能複製，嘗試複製的結果是志願成爲被剝削的對象。因此上一任政府被洗腦而作出的錯誤政策選擇，亟需反轉；金融改革的確有緊迫的必要，但重點方向應該在於反腐和打假，而不是自由和開放。<br><br>在前述的考慮下，我對自貿區的規劃管理這類細節沒有意見，因爲它們根本就不應該存在。
<br><div class="TIME">2023-08-05 04:52 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-08-02 14:45:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">c88016c2e3df1f092346fcedee91e367</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908641.html#c88016c2e3df1f092346fcedee91e367</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【科技】量子通信和計算是中國學術管理的頭號誤區 | 上善若水水利万物]]></title>
    <description><![CDATA[　请问王博士最近媒体炒作LK-99常温常压超导新闻的可信度有多高，有南韩科学家以简单设备制出室温常压超导体，127℃ 展现超导特性，光是常温常压就已经不可思议了，还说一般高中生或小作仿都可以做出来没有什么复杂制程，形容媒体好比股代炼丹发现葱姜蒜以一定比例混合出长生不老药，让人怀疑其可信度是不是又是类似韩国版学术诈骗？ 类似中国的核融合骗局？https://arxiv.org/abs/2307.12008如果真的就算人类重乐透头彩，前几天看新闻但是感觉概率很低，概率应该微乎其微，但最近美国劳伦斯柏克莱国家实验室使用计算机仿真认为室温常压超导体「LK-99」理论上可行，但是其他实验室好像都复现不出来https://arxiv.org/abs/2307.16892 <br><br>----<br><br>聽説過“Extraordinary claims require extraordinary evidence"嗎？這個號稱的常溫超導可不只是Extraordinary，如果是真的，那麽就立刻成爲人類文明發明電晶體之後70多年最大的進步；我們看到70年一次的研究證據了嗎？<br><br>博客反復解釋過，自1989年的Cold Fusion鬧劇之後，連歐美的科研學術界也把假大空公關越演越烈，中國和南韓這種學術文化嚴重扭曲的環境更加等而下之。
<br><div class="TIME">2023-08-05 08:04 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-08-02 00:11:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">eefa7534a139ba6fe7e36c1cd8638b11</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171633910.html#eefa7534a139ba6fe7e36c1cd8638b11</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【科研】流行病的起源（上） | 後註十一]]></title>
    <description><![CDATA[後註十一 <br><br>----<br><br>去年年底，我曾在《龍行天下》節目中根據台灣的經驗，估計大陸對新冠驟然解禁之後六個月内，將會有大約120萬人的額外死亡（其中大多發生在前三個月）；本周的《經濟學人》剛好有一篇文章（參見<a href="https://www.economist.com/china/2023/07/20/a-clue-to-chinas-true-covid-19-death-toll"><span style="color:blue">《A clue to China’s true covid-19 death toll》</span></a>）做事後評估。他們的根據是浙江的火葬資料（參見下圖），粗略估計2023第一季全國的額外死亡人數為160萬人，略高於我事先的預期。以台灣或浙江一省的資料外推，都會有些誤差，但在數量級級別算是吻合的。</p>
<p><img src="./img/f_27595610_1.png"/></p>
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-07-28 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">e24b7fca76292f40c85e0a8358c86223</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/132337217.html#e24b7fca76292f40c85e0a8358c86223</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】簡評當前的G7對華態勢 | 後註二]]></title>
    <description><![CDATA[後註二 <br><br>----<br><br>經過半年來多管道的努力宣導，將蔚來或小鵬賣給德法汽車公司以破解歐盟對中國電動車設障的建議，終於促成初步的實際結果：VW今日宣佈將收購5%的小鵬股權（參見<a href="https://www.yahoo.com/lifestyle/volkswagen-takes-stake-xpeng-part-155516355.html"><span style="color:blue">《Volkswagen takes 5% stake in Xpeng as part of Chinese EV deal》</span></a>）；這應該是讓雙方都先試水，方便日後進一步提升關係。當前小鵬的實控人可能還心有未甘，但到了資金接近斷絕時，自然別無選擇，届時VW可以在小鵬以及SAIC（本周Audi宣佈和SAIC進行電動車技術合作）中二選一（然而不能排除未來幾年VW繼續擴充選項）；其中前者可以100%收購，會被優先考慮。</p>
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-07-27 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">a714e7ec2a99d500c6d82b37bb74aea4</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/179164306.html#a714e7ec2a99d500c6d82b37bb74aea4</link>
    </item>
    </channel></rss>
    