
    <rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
    <title><![CDATA[王孟源有新回复]]></title>
    <atom:link href="https://taizihuang.github.io/wmyblog" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description><![CDATA[王孟源有新回复 (https://github.com/taizihuang/wmyblog)]]></description>
    <generator>Github</generator>
    <webMaster>Taizi Huang</webMaster>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>04-16 20:07 +0800</lastBuildDate>
    <ttl>5</ttl>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】【國際】2022年國際局勢的回顧與展望 | 後註二十三]]></title>
    <description><![CDATA[後註二十三 <br><br>----<br><br>兩年前我曾預測電動車充電系統必將在2025年之前，把電壓提高到1kV以上，結果Tesla在充電站這一端拔得頭籌，本周推出的V4標準有能力達到1kV/1MW的快充（參見&lt;a href="https://www.torquenews.com/14335/tesla-shows-v4-superchargers-1000-volts-1000-mw-charging-and-longer-cable"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《Tesla Shows Off V4 Superchargers: 1,000 Volts, 1,000 MW Charging, and a Longer Cable》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），不過還沒看到有正式上市的車型能夠充分利用如此高的電壓和功率。&lt;/p&gt;
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-04-15 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2304150000</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171423818.html#2304150000</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【基礎科研】【戰略】恐龍的起源 | 後註三]]></title>
    <description><![CDATA[後註三 <br><br>----<br><br>我記得多年前曾在博客隨口提到植物因爲無法依靠行動來趨利避害，所以比動物更重視基因的變種彈性（不過現在一下子找不到確實的欄目）；所謂的Polyploidy（多倍體，亦即多出備份的染色體）反映的正是這個演化壓力。雖然這個邏輯推論原本是我自己私下的猜測，但後來發現學術界早有同樣的理解，而且用心去驗證這個假説的細節了。這篇由華裔學人在2019年發表的論文（參見&lt;a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/31678615/"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《Genetic Contribution of Paleopolyploidy to Adaptive Evolution in Angiosperms》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）發現66Ma的End Cretaceous大滅絕事件，的確引發了多倍體的暴增；值得對演化生物學有興趣的讀者參考。&lt;/p&gt;
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-04-15 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2304150000</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/118448301.html#2304150000</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【軍事】從美國看閲兵 | 干煸鱿鱼须]]></title>
    <description><![CDATA[这段时间两岸和美国都在大肆炒作‘2027窗口论’，内容为27年后美国在亚太部署中导完毕后，中国就再也没有机会登陆台湾了。想听听先生对此的看法。另外我为此请教过先生推荐的剪水鹱，结果被嘲讽了一番。假设剪水鹱的观点正确，这个理论经不起推敲，那各方炒作这个时间点是什么意图？美国可能是想逼大陆在27年前出手，或是以此索取军费预算？苏起等蓝营人士是渲染恐慌从而助力国民党24年大选？如此短视的宣传，就不怕听众相信了他们的观点，到28年时觉得可以高枕无忧地搞台独，因而引火自焚吗？ <br><br>----<br><br>新讀者若認爲我不給情面，可以去看看剪水鸌譏嘲發問者的慣例，就會明白博客這裏對初級班充滿了耐心。<br><br>中美軍力發展，當然是前者快，而且差距還在擴大之中。美國人撒謊成性，的確不應該拿這麽明顯的謊言來發問。你一直在對《讀者須知》的第一條、第六條和第十條規則打擦邊球，博客也不能無限容忍；嚴重警告一次，禁言一個月。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-04-10 11:00 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-04-10 10:14:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2304101014</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/129820465.html#2304101014</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 南山臥蟲]]></title>
    <description><![CDATA[金磗會議，普京單刀赴會，看來王兄倡議的"金磗貨幣"頗穩了。https://user.guancha.cn/main/content?id=972750&amp;s=fwtjgzwz按照Ｇ７的前例，可否特邀馬克龍參與其事，例如，最後一兩天的會議——在廣州松園習馬閑遊會之前，本不敢多想，現在似乎可請教一下，王兄認為實操上是否可行? <br><br>----<br><br>就算貨幣談崩了，還是會有其他協議和組織擴張的重要宣佈，大家願意和Putin握手言歡，更有外交上的意義，所以他有很好的理由出席。<br><br>至於Macron，霸權集團對他的掌控，可能不是很穩，否則沒有必要讓Von der Leyen緊急厚著臉皮硬是跟著；中方似乎也心裏有數，特別安排了廣州之行，以便習本人和Macron再好好談一次（此行的蹊蹺不在於Macron的行程，而在於習近平也去了），談的内容重點則應該正是博客讀者熟知多年的美國各番對外剝削掠奪伎倆，以及去年以來第三世界團結起來的逐步反抗。不過這類努力，中俄兩方都已經嘗試過好幾次，結果始終是Macron道理聼進去了，卻沒有能力膽量違逆國際白左霸權集團，所以我依舊不敢樂觀。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/171980706.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2023-04-11 02:35 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-04-10 09:50:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2304100950</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2304100950</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【學術管理】中國的學術管理問題來自基本的邏輯謬誤 | pedagogicM]]></title>
    <description><![CDATA[王老师可谓善利万物而不争，您在183一楼的评论让我想到之前郑渊洁抨击国内教材主编公权私用，把自己的文章塞进课本。他也曾戏谑什么都有特长生唯独没有'道德特长生'。只专注升学成绩的教育体系，就是把学生代入极度功利的漩涡，现在恶果已经显现，到处都是为达目的不择段且损人利己之辈。中国的传统文化简单来讲就是儒释道三者，其三者都立根于德。现在中国传统文化的讲授与传播都流于形式，倘若这是中国每每经历亡国灭种之灾的护身符，未来再经历危难关头该何以维渡。不知如何为这些‘真善美’弘法，特别是‘真善美’甚至被讥笑的现在。 <br><br>----<br><br>“精英”這個來自“Elite”的翻譯，因爲英文本身就已經將兩個看來類似、實際並無邏輯相干的意義籠統涵括，導致中文也跟著思路混肴，在實用上有很大的危害，值得反復解釋澄清。這裏的類似共通點在於它汎指凌駕於大衆之上的少數異類，但顯然有兩個不同的標準：一個是財富權力層面，是“平民”的反義詞，博客一般用“政商精英”或“權力階級”來描述；另一個則是思想道德層面，是“庸俗”的反義詞，博客常用的“高級知識分子”和儒家所説的“士”，指的都是思想精英。當然這裏也有潛在的歧義：受過最高等教育的思想界、學術界大佬也可能道德低下、思想齷齪，但並沒有必要另開一路定義，可以直接把他們視爲知識精英中的敗類。<br><br>請注意，頭一類精英是政治方面的，第二類則是道德方面的；既然公益最大化同是政治和道德的最終目標，他們自然也分享同樣的公益責任，只不過實際行爲上的標準要求有所不同。把兩類精英混肴的惡果之一，就是可以簡單拿私德標準來抹黑政治方面的公共人物；例如Trump的私德固然極爲低下，政策選擇也極度功利，但NeoCon窮兵黷武、對全世界竭澤而漁，才是政治精英中最惡劣的。相對的，我雖是一介平民，但同時作爲像樣的高級知識分子，那麽當然必須在個人功利問題上有正確的態度；與此同時，博客做政策建議的時候，卻也必須優先遵循功利邏輯。這裏之所以能兩者兼顧，分割綫在於個人功利和公益功利的差別。事實上，正因爲這兩種功利常有直接矛盾，要能邏輯自洽一致，反而必須兼有非功利和極度功利的心理。這樣既細緻又突兀的邏輯心態轉換，顯然不是感性思路所能及，因而是理性思維和邏輯辯證應用在公共事務的重要性的基本來源之一，參考我説過的，昂撒體系爲了反理性而走上普選公投路綫的經驗。<br><br>這篇正文的核心論述，在於學術權力和權威不能混肴，在體制和管理上必須做出明確的分割。前述關於精英的兩種定義，是從另一個角度來看同一個道理的表述。此外，有一些望文生義的傻子可能拿“精英主義”的帽子給我帶；鄙視平民的“精英主義”當然不好，但我主張的是反對庸俗的精英主義，把這兩者混爲一談，是既蠢又壞的表現。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/167471825.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2023-04-10 04:19 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-04-10 00:38:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2304100038</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/167471825.html#2304100038</link>
    </item>
    </channel></rss>
    