
    <rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
    <title><![CDATA[王孟源有新回复]]></title>
    <atom:link href="https://taizihuang.github.io/wmyblog" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description><![CDATA[王孟源有新回复 (https://github.com/taizihuang/wmyblog)]]></description>
    <generator>Github</generator>
    <webMaster>Taizi Huang</webMaster>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>04-07 03:05 +0800</lastBuildDate>
    <ttl>5</ttl>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【國際】歐盟内部的無色革命 | 梦游]]></title>
    <description><![CDATA[王先生之前提到，美国在促使欧洲对俄罗斯发动金融制裁后可能还会进一步策划类似“屠杀”的新闻事件来迫使德国放弃俄罗斯的天然气。从实际效果看似乎几近成功了，只是最后被匈牙利这个老“刺头”挡住。由此我回想起，新疆棉花事件中也是匈牙利从中作梗导致欧盟进一步谴责制裁中国的议案没能通过。
从这个意义上讲，美国想要完全指挥欧盟，不只是要操纵欧盟内大国的政局，似乎还得替欧洲把几个“刺头”制服才行。不过从匈牙利最新的大选结果看，欧盟自己驯服“刺头”的尝试还不太顺利。当然这也可能是欧盟内部演双簧，但以我个人的阅历和知识无法评判，从直觉上更倾向于否定此说法。
对此，中方是否有可以利用的地方，或者退一步讲可否做为预测美国在欧洲策动的外交舆论攻势目标实现程度的考量之一呢？
 <br><br>----<br><br>
很不幸的，匈牙利已經孤掌難鳴。歐盟在去年連番出手，波蘭執政黨一路敗退，例如原本拒絕美國財團收購媒體企業就被迫退讓，後來靠著和白俄閙衝突轉換話題，烏克蘭事件再起，又給了他們繼續回避尷尬話題的機會。既然波蘭被實際打服，歐盟也就順水推舟，暫時擱置“民主改革”的要求，轉而集中對匈牙利施壓，做出財政制裁。匈方沒了波蘭幫忙否決，並無抵抗能力，這正是去年本文所描述的歐盟攻略計劃（參考【後註一】、【後註三】和【後註五】；Orban大選大獲全勝，擊敗的不是歐盟，而是Soros支持的反對派勢力），現在基本大功告成。所謂否決能源制裁案，那是德國和意大利自己需要又不好意思明説，才縱容匈牙利當釘子戶，否則依歐盟規則，這類決策只有一國反對是可以相對簡單剋服的。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-04-06 17:09:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2204061709</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/169567151.html#2204061709</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【台灣】再談統一 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[俄乌战争是否可以得出结论, 动员兵在大城市钢筋水泥丛林的庇护下, 可以拖住轻装的职业军人? 攻城一方如果不搞大规模轰炸, 是否能通过大规模装备无人机, 无人车来避免陷入战争泥潭? 还是说, 轰炸城市恐怕无法避免, 只能长痛不如短痛?



 <br><br>----<br><br>
如果防守方存心要在民宅做抵抗，進攻方（不論輕裝、重裝還是完全信息化）是沒有選擇的，問題只在於是一次轟掉一個房間（俄軍在Mariupol）、一層（國際例常）還是整棟樓（美軍慣例）。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-04-06 12:48:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2204061248</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/128020354.html#2204061248</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[王先生之前谈过, 俄国已经在乌克兰实验室上预备了叙利亚化学武器之类的指责重演, 在乌东地区也抨击了亚速营屠杀, 但是没想到现在俄军从基辅撤走, 西方选择在基辅附近布查镇炒作屠杀, 与卡廷惨案做联想, 俄国舆论战比中方强, 尚且招架吃力, 换做中方怕是不堪设想. 希望乌克兰战事能对中方高层有所触动, 积极准备.



 <br><br>----<br><br>
Putin這次前後一共只投入了19萬兵力（含東烏民兵、車臣部隊以及後期增兵），攻打光現役軍人就有26萬的烏克蘭，不得不開闢北綫戰場，分派5萬精兵佯攻基輔和Kharkov，另外還有2-3萬人在南綫佯攻Odessa，綁住了2/3的烏克蘭總兵力（亦即所有二綫和三綫部隊），勉强在東綫主戰場凑出1.5：1的局部優勢。但即便如此，也不足以全綫進攻，必須優先解決盤踞Mariupol的亞速營，並且撤回北綫佯攻部隊，然後才可能對剩下的6萬烏克蘭野戰兵團形成必需的3：1優勢，完成包圍殲滅；這將是未來一個多月的戰事主軸。至於Putin用兵爲什麽如此摳門，我已經反復討論過了，可能是一方面低估了過去30年烏克蘭教育體系對國民宣傳洗腦的力量，另一方面則必須保留預防北約干預的戰略預備隊。不論如何，這依舊違反了兵貴神速的原則，所以引發了一連串的戰略和戰術代價，其中最基本的就是讓對手能回過氣來做出針對性的反擊。既然對手的幕後老闆是謊言帝國，這種造假栽贓的事也必然會發生；事實上博客在戰爭一開始就預測過了。詠春拳的總訣之一是“千招千破，唯快不破”，軍事也如此，所以我也反復解釋過，正確的手段是做好萬全準備，一旦開戰就以絕對優勢兵力速戰速決，不讓對手有喘息回應的機會。這裏我指的不只是對手試圖做出對應性的兵力部署和調派，宣傳顛覆的造假手段也是需要時間來謀劃並執行的，所以一樣適用。
其實從目前已知的事實觀察，若真要做邏輯推演，還可以得到更多的結論，例如Putin並沒有把駐西伯利亞的遠東部隊大幅調動投入歐洲戰綫，這暗示著（亦即不是100%決定性的嚴謹證據，只有機率上的指向性）事先並沒有和中方達成默契和協作。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-04-06 02:22:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2204060222</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2204060222</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | yyds]]></title>
    <description><![CDATA[现在局势很明朗了，美国通过俄乌冲突控制了德国和东北欧，基本控制欧盟，有欧盟背书，美国更有底气在亚太提高冷战，美国下一步基本明牌就是鼓动台湾独立（但是蔡英文没有选举压力，内部不受独派掣肘，聪明的话再捞两年），最晚2024年 ，中国有统一的压力，参考俄罗斯，中国在金融层面依赖于欧美更甚，没有理由不做准备，我觉得中方表面上虽然强硬一些，行为模式、逻辑思考还是韬光养晦时期的模式，甚至还有人希望于跟美国更多挂钩，更多利诱寄希望于美国心慈手软（开放金融利用华尔街游说美国政府大概也是这种逻辑）
 <br><br>----<br><br>
我昨天已經解釋過了：中共政府新舊交接，是掃除接受昂撒宣傳洗腦舊官僚的一個契機；問題只在於危機已經提早到臨，出手反擊的機遇稍縱即逝，我盡力把核心的思路和方案反映出來，其中又以建立亞元最爲關鍵，希望不要因肉食者的固化思想而被擱置，畢竟天予弗取，反受其咎。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-04-04 20:22:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2204042022</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2204042022</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【戰略】後新冠世界（二） | Submarine]]></title>
    <description><![CDATA[王先生，根据知乎大V—“拍照稀烂帮帮主”的最近一系列的文章（https://www.zhihu.com/people/paizhaorushi）来看，最近的新冠病毒的低病死率未必完全是Omicron自身的毒性下降、疫苗接种和减轻医疗挤兑造成的，其中有相当一部分直接来源于CRF (Case Fatality Rate)的分母上升，即COVID-19 new confirmed cases上升。
比如说，新西兰在2022-01 至 2022-03期间，moving average CRF从~0.2%快速下降至~0.02%（一个数量级），而同时期新西兰的daily new confirmed cases per million people 从~10 快速上升至 3000+的水平 (ourworldindata.org)。
或许这个分母快速上涨的原因可能来自于新冠病毒不断刷新的传染能力、不断变异出的新变种和“与病毒共存”的社会全面开放政策。如果这个假设成立，依据病毒的低病死率来直接推导出“共存”政策合理是否存在因果倒置的问题？
 

 <br><br>----<br><br>
致死率和傳染率是獨立的變數，你所引用的論述是文科生的誤解，這件事還是留給懂統計和機率的人來考慮爲善。至於防疫政策的取捨，我已經反復詳細討論過了，沒有重述的必要。最近兩天，烏克蘭又無中生有、炮製了“Bucha屠殺”，然後不但歐美自動認定俄方的“戰爭罪”和“反人類罪”，華語網絡上許多人開始爭辯是非對錯。但是在討論是非對錯之前，必須先分辨真假（事實上真假往往是對錯的關鍵），而烏克蘭提供的視頻和照片很快就被證僞：首先視頻中有“死者”在微微呼吸移動；其次，俄軍撤離三天之後，烏軍才“發現”路上堆滿死尸，與此同時，鎮上有水、有電、有電信網絡、有幾乎全部居民活著；第三，Gonzalo Lira剛剛發表了分析，證明烏克蘭政府在過去六周發佈、四個名義上不同地點的“民宅被毀暴行“視頻，其實是同一個建築從不同角度加上臨時改裝而拍攝的，這樣已知有系統撒謊造假的消息來源能相信嗎？當然一般人沒有能力和時間去搜索這些反面證據，但即使是完全無知的人，也可以通過邏輯思辨，獨立考慮“Bucha屠殺”的可信性。這裏最基本的思路，在於做這個屠殺對俄方有什麽好處？如果沒有好處，他們有沒有這個傳統習慣？相對的，假造這個屠殺對烏方有沒有好處？有沒有這類慣例？連這種簡單考慮都沒有能力做的人，完全沒有資格在公共論壇做評論。當然提升一個Metalevel來看，正因爲普羅大衆太笨，所以自然不知道自己有多笨（反之，知道自己笨的人，反而已經遠超群衆的平均程度；參見前文《爲什麽事實與邏輯對群衆無效》中有關Dunning-Kruger曲綫的討論）；然而這個機制正是昂撒謊言帝國幾百年成功運作的客觀基礎，是危害當前人類社會最緊急、最關鍵的頭號問題，所以即使必須逆天（指人類愚蠢的天性）而爲，有理智的少數人依舊得要努力闢謠，並且鼓勵沒有能力獨立做邏輯分析的人盡可能虛心閉嘴。畢竟每一個浮面、錯誤的公共論述，都是為壞人開闢危害公益的空間，昂撒體制下的所謂“言論自由”，正是爲了讓謊話、傻話充斥，你以爲他們對實話和智慧有興趣嗎？進一步總結，這些沒有專業能力，卻拼命語出驚人的網紅大V，其實都是爲了一點小小的私利（包括金錢和虛榮），而損害國家社會的公益；受過本博客教育的讀者，實在不應該受這些歪論所迷惑。
有人指出尸體移動可能是視頻錯覺。我接受這個質疑，但其他的論據依舊有效，而且遠遠足夠得到同樣的結論。此外，Gonzalo Lira報導有烏克蘭議員宣稱Bucha事件由SBU（烏克蘭情報局）和MI6合作製造；很巧的是，俄國在安理會提議要求國際聯合調查，正是被英國否決。順便提一下，我對Gonzalo Lira是非常佩服的。這倒不是因爲他預測分析的能力超高（其實在邏輯推演未來發展上，我常有不同的意見），而是他以一個典型的文科生出身，在美國受高等教育，能自主看出整個體系的腐朽虛假，已經是難能可貴；然後幾十年不輟地努力揭發真相，不惜放棄高薪職業生涯，更加顯示高尚的品格；至於現在人處烏克蘭納粹政權的管轄之下，還天天公開高調地揭他們的瘡疤，爲了對真理的執著而不顧自身安危，絕對需要莫大的勇氣。智仁勇兼具，真英雄也；只希望他能幸運地活過這場戰爭。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-04-04 18:58:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2204041858</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/137116293.html#2204041858</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 沐然无风]]></title>
    <description><![CDATA[证监会发布关于就《关于加强境内企业境外发行证券和上市相关保密和档案管理工作的规定》，原有条款删除现有调查应以我国监管机构为主进行或者依赖我国监管机构的检查结果。经济日报推动深化跨境监管合作——证监会就修订《关于加强在境外发行证券与上市相关保密和档案管理工作的规定》公开征求意见 _中国经济网——国家经济门户 (ce.cn)中问跨境监管合作有什么积极作用，负责人回答删除了原《规定》关于“现场检查应以我国监管机构为主进行，或者依赖我国监管机构的检查结果”的表述。这体现了中国监管部门对跨境审计监管合作一贯的开放态度，也符合相关国际惯行做法，将为安全、高效开展包括联合检查在内的跨境监管合作提供制度保障。以及另一篇社论经济日报：保障跨境监管合作安全高效 (thepaper.cn)，经济日报是国务院主办直属党报，等于说是国务院态度，之前拒绝交会计底稿，现如今妥协，王博士可以解读下吗？
 <br><br>----<br><br>
這似乎是延續過去十年，要“與國際金融體系接軌”的一系列政策，或許有什麽玄妙的配套手段還未公佈，但當前我根據公開事實做分析無法認同，邏輯論證細節請大家參考《我對引入美國投行的一些看法》。我想等二十大之後，金融戰略決策人員汰舊換新，再做進一步的評論，現在只能祈禱這批一心想要和華爾街挂鈎的人，至少不要否決創立亞元的建議。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-04-04 12:36:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2204041236</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2204041236</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【工業】【能源】再談氫經濟 | 芳草鮮美落英繽紛]]></title>
    <description><![CDATA[中國國家發改委提出《氫能產業發展中長期規劃（2021-2035年）》，文件第4頁三之（三）發展目標裡提到：2025年可再生能源制氫量達到10-20萬噸/年，實現二氧化碳減排100-200萬噸/年。這比起丁仲禮院士規劃2060年前中國總體需減排75億噸/年，幾乎可說是零貢獻。《規劃》接著提到2030年和2035年發展目標時，索性不提具體的減排數字了，看來他們也是心知肚明。
 <br><br>----<br><br>
氫在10年内唯一靠譜的新能源用途，是在化工過程中用電解氫來取代天然氣製氫，尤其是爲了生產化肥的主要原料Ammonia氨（例如現在春天到了，歐盟如果失去俄國天然氣，最立即的影響就是化肥供應鏈）。我希望發改委計劃投資的，只限於這個方向。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-04-04 04:21:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2204040421</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/131731312.html#2204040421</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | AAB]]></title>
    <description><![CDATA[Germany says Putin agreed to keep payments for gas in euros | News | DW | 30.03.2022
Although it might be premature to speculate before it is even agreed to, I am wondering why Putin would offer to take Euros as payment via the unsanctioned Gazprom bank, nearly immediately after the Ruble-for-gas decision. From the German reaction I'd presume it is not a major concession on the Russian side, but the sum effect would still be taking Euros as opposed to forcing Ruble/gold-purchase.Am I missing something or is there likely to be other (hidden) terms in the agreement, considering how Scholz was more or less hogtied to the negotiation table with the short 'technical' interruption in the pipes? Or is it just unrealiable 'journalism' again?
 <br><br>----<br><br>
The most likely cause of this inconsistency is again Scholz's idiocy. What Putin said was probably something like "I am not asking for ruble payment on April 1. It is too short a notice. " What he actually meant was of course that there would be a grace period of a few weeks.On a side note, I did not publicly predict this ruble requirement because I was not sure Putin would be cool-headed/cold-blooded (in the "sangfroid" sense) enough to go all way, not because it was not the obvious right move. In fact, I myself would have done it much earlier and much more broadly, requiring "friendly nations" to do so as well. Accommodations can always be made on a case-by-case basis. Other differences in opinions include the bombing of Ukrainian oil storage: it's something I would have done in the first week of the war, not the fifth. Furthermore, the Russians still have not destroyed any major bridges, not even those near the EU border. Putin was clearly hoping for a rapid collapse of the Ukrainian regime and wanted to minimize both the civilian casualty and the rebuilding costs. While this line of consideration could not be ruled out a priori, it was not something that I personally would base a war plan on. The facts on the ground now prove that 30 years of anti-Soviet education leaves its deep mark on the Ukrainian populace. Recall that the brainwashing power of education systems is an old topic on this blog.
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-04-03 16:37:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2204031637</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2204031637</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | makludi]]></title>
    <description><![CDATA[关于Hunter Biden与乌克兰方面的邮件有几点我不是很明白。第一，按照现在的说法，hunter和海外财团之间交往过往极其平凡，那为何当时trump利用国家机器也只能从一台破电脑里找到一封收件人为vxxx.pxx.ukraine@gmail.com这种看上去是拙劣栽赃的邮件呢？第二，从最早的报道里，这封邮件被电脑修理店的老板issach发现之后，他上交给fbi的同时，也做了一份copy并交给了trump的人，而本文提到的nyt的报道是从某个file cache里得到的邮件记录，我认为这里是指从司法部负责调查此事的人手上拿到的。这是不是说民主党内部其实在总统选举当时就知道这个是真的，所以一直有人拿这个留着准备对付当时的民主党牌面，现在的总统拜登。
 <br><br>----<br><br>
首先，Trump並不對國家機器有確實的掌握：William Barr的忠誠對象在於共和黨内建制派的一個分支，所以那台電腦上繳司法部之後，就沒有下文了。目前的消息都來自修理店老闆的備份，由不屬於共和黨宣傳體系核心的《NY Post》試圖揭發，但立刻被民主黨主流媒體圍剿，貼上“俄國栽贓”的標簽之後，天真群衆才會認爲“拙劣”，博客讀者應該看得出它不像是造假。其實不但民主黨政客和媒體知道那是真的，共和黨人也知道，問題正在於那家（以及還有類似的）公司是美國政壇行内人靠全球霸權為自己撈錢的日常管道（參見《從Manafort案談起》），兩黨都有大佬積極參與，所以不但Barr不想碰，共和黨黨工也沒人願意附和《NY Post》，只有金融系用不着拿這種酬佣性的小錢，可以收藏起來當把柄。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-04-03 10:31:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2204031031</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2204031031</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | JoeyZhang]]></title>
    <description><![CDATA[很抱歉，在提出问题的时候，没有给出信息出处，但还好，楼上帮我给出了官方出处，事实上，我的消息来源是国内几家比较可靠的新闻自媒体共同确认的消息。国内近期舆论纷争不断，最为可笑的当属上海党校校长的“弃俄投美派”，他认为俄罗斯即将崩溃，应该果断抛弃俄罗斯，迎合欧美进入世界大势。此言论当然实属可笑，不必讨论。还有一小部分人认为，此次俄罗斯实属暴露了自己军事实力并没有“神话”，导致其势力范围内原本的下属国，如中亚五国等，脱离俄罗斯的威压“控制”，因此，中国应该在此时与俄罗斯合理讨论外蒙古的问题，和中亚国家的问题。我原本认为这是“短视”的策略，但是，哈萨克斯坦这一举动让我动摇，换言之，即便不是背刺俄罗斯，但是是否中国应该进取，开始争取周边原本附属俄罗斯国家的势力，否则，你不进，美国就进来了。
 <br><br>----<br><br>
你有沒有閲讀原始消息來源？哈方人員來自後勤部，美方則由US Central Command派代表；機翻可能成爲“中央司令部”，但實際上是“中西亞(加埃及)戰區司令部”的意思，是美軍11個戰區司令部之一。這明顯是例行外交性的中低層軍方交流，大家找藉口坐下來開幾天會，公款吃喝，交換名片，拍照片發新聞，只不過剛好被翻譯成“軍事設施安全合作”，實際上美方的PPT談的是老舊彈藥的庫存管理。在博客傳播網絡無腦謠言，違反《讀者須知》第六條，嚴重警告一次，禁言兩個月，再犯拉黑。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-04-02 15:28:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2204021528</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2204021528</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | magkey]]></title>
    <description><![CDATA[为楼上补上出处，简体中文版可以看下面链接
https://www.inform.kz/cn/article_a3917351  
原始消息出自哈萨克国防部
https://www.gov.kz/memleket/entities/mod/press/news/details/347869?lang=kk  
我用谷歌翻译了第一段，意思是“哈萨克斯坦共和国武装部队总司令、军备部和美国武装部队中央司令部代表在维和训练中心举行会谈。”


 <br><br>----<br><br>
好的，謝謝。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-04-02 09:32:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2204020932</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2204020932</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | JoeyZhang]]></title>
    <description><![CDATA[王博您好，如何看待今日哈萨克斯坦与美国军方代表进行会晤，讨论军事设施安全合作问题？
 <br><br>----<br><br>
消息出處？
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-04-01 22:50:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2204012250</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2204012250</link>
    </item>
    </channel></rss>
    