<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title><![CDATA[王孟源有新回复]]></title>
<atom:link href="https://wmyblog.site" rel="self" type="application/rss+xml" />
<description><![CDATA[王孟源有新回复 (https://wmyblog.site)]]></description>
<generator>Github</generator>
<webMaster>Taizi Huang</webMaster>
<language>zh-cn</language>
<lastBuildDate>2025/07/06 23:52 +0800</lastBuildDate>
<ttl>5</ttl>
<item>


<title><![CDATA[【公共健康】【財政】一個嚴重的公共健康問題 | AbzX5]]></title>
<description><![CDATA[本人的教训：我中心性肥胖，生活习惯不佳，去年决定换成零度可乐。但是过了半年后，夜晚突然左膝盖疼痛难忍无法行走，急症后转入骨科，虽然没在膝盖积液中找到结晶，但尿酸/AST/ALT高，医生认为是痛风+非酒精脂肪肝（炎）。我怀疑零度可乐加重了我的尿酸高，于是好奇心下不知死活恢复试着喝了两天，结果膝盖疼痛立即复发。停掉零度可乐后，没有服药也没有复发。我怀疑（1）饮料中的磷酸导致血液偏酸导致尿酸排出减少 （2）咖啡因导致身体脱水浓缩 （3）零度可乐里的各种甜味剂扰乱了肝脏的代谢活动，或者三者皆有。对于（3），我后来才注意到零度可乐（Zero Coke）和健怡可乐（Diet Coke）并不一样，健怡可乐使用的是单一的甜味剂，但是会残留有一股怪味，和真的蔗糖口味不一样。零度可乐是后来可口可乐公司研发出来尽可能接近蔗糖原味的饮料，原理是利用各种甜味剂混合而非单一甜味剂，以期望互相抵消，消除怪味。单一的甜味剂有没有副作用还好测量一些，但多种甜味剂复杂的相互作用关系根本很难有足够的临床实验，所以劝诸位不要喝零度可乐，因为后果难以预料。考虑到现代人大鱼大肉，少动多坐，很可能许多人本身平时已经有三高，或者痛风，所以最好干脆不要再喝可乐了，千万不可因为有甜味剂代替果糖，就可以万事大吉，可以随意的喝无糖可乐。<br><br> <br><br>----<br><br>博客討論保健，是從公共衛生政策的角度出發，不是想變成保健頻道；個人健康細節很多樣，不適合詳細討論，到此爲止。<br><br>現代白領階級的生活方式與人類演化過程相差甚遠：自Homo erectus之後，200萬年間人類的演化Niche利基是耐力獵手，靠著長跑把獵物累死，所以幾乎所有的生理機制設計都基於有充分陽光和有氧運動為前提，然而這些往往是宅男嚴重欠缺的，糖尿病又加上古時十分珍貴的果糖/蔗糖忽然變得極爲廉價易得這個變數，所以大家更須小心。如果有痛風症狀，那麽你可能已經有糖尿病前期、甚至糖尿病，應該儘快去做詳細醫檢。<br><div class="TIME">2025-06-25 01:20 回复</div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-06-24 07:32:00 +0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">a470d1caba93b797624e46494f7ee7e4</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/131394982.html#a470d1caba93b797624e46494f7ee7e4</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[【學術管理】中國的學術管理問題來自基本的邏輯謬誤 | 後註六]]></title>
<description><![CDATA[後註六 <br><br>----<br><br>幾年前我在【後註三】提到當前實用的氮化鎵GaN元件都是水平式Lateral，亦即在其它晶體底襯上長一層薄薄的GaN，以致晶格不完全匹配，影響其發揮高帶隙High band gap、高臨界擊穿場强High critical electric-field strength的優勢，所以值得研發垂直式Vertical的GaN半導體。然而最近幾年另一個替代性技術發展得很快，也就是氧化鎵Ga2O3，它不但有更高的帶隙和臨界擊穿場强，而且可以如同單晶矽/硅/Silicon那樣用Czochralski process拉出晶圓、並接受摻雜Doping。當然氧化鎵也不完美，例如它的電導和熱導都極爲糟糕，此外全新的材料性質需要大量時間和人力去探索，不過到了2030年代它的確有可能在電力和微波等領域逐步取代硅化碳SiC和氮化鎵GaN，有興趣的讀者可以進一步參考這一篇IEEE的科普：<a href="https://spectrum.ieee.org/gallium-oxide-the-supercharged-semiconductor"><span style="color:blue">《Gallium Oxide: The Supercharged Semiconductor》</span></a>。</p><br><div class="TIME">2025-06-25 00:00 回复</div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-06-25 00:00:00 +0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">874b3b0844ab93333f51a8f781e623ae</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/167471825.html#874b3b0844ab93333f51a8f781e623ae</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[【公共健康】【財政】一個嚴重的公共健康問題 | 芳草鮮美落英繽紛]]></title>
<description><![CDATA[請教先生，在嚴格控制果糖的攝取後，要進一步管理糖對健康的負面影響 (主要指葡萄糖吸收，理由如【後註五】中提及人體能自主轉化Glucose成爲Fructose)，控制升糖指數 (Glycemic Index) 是不是一個有效辦法？<br><br> <br><br>----<br><br>不要瘋魔。追求健康飲食習慣，依性價比（含誘惑性考慮，亦即最不痛苦，所以也最容易持之以恆）排行，壓低果糖攝取遠遠排在第一位，後面的“足夠蛋白質和微營養”（每餐至少20克蛋白質；其實只要飲食均衡，這很容易做到，畢竟20克只相當於一個鷄蛋外加一點米麥中的零星蛋白質）、“合理脂肪攝取”、“合理總熱量攝取”落後一個數量級，然後升糖指數這些細節又低了一個數量級（同級別的高階修正項還有正常的腸道微生物群對果糖有降解功能，每小時略低於1克，不過一頓飯4、5克無代價果糖攝取也不多，約當於一口甜冷飲或者臺式烤腸），除非你是運動員或健美競賽者，沒有必要去擔心；有這個時間精力，去好好照顧家人或充實自己的精神層面不好嗎？<br><div class="TIME"><a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/131394982.html">2025-06-24 06:25 修改</a></div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-06-23 23:13:00 +0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">a6ff7384dcaa44469c1349f699ac78f6</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/131394982.html#a6ff7384dcaa44469c1349f699ac78f6</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[【戰略】【臺海】台灣的國安和產業前景 | 百年未有之大變局]]></title>
<description><![CDATA[　<br><br>伊朗是否製造的出核武器或是在美國B2鑽地彈轟炸核設施後核武器的製造能力還有無辦法延續下去？伊朗製造核武器似乎不符合任何一的大國的利益包括聯合國五常，但還是很好奇後續發展會如何<br><br>伊朗軍隊經商的確導致了貪汙腐敗，這個政治架構的確很脆弱權力又過度分散，但如果伊朗能藉這場戰爭清光了國內的腐敗和提高權力集中程度可能還有救，反之可能不保，但伊朗領導人不一定比普京聰明會走這條路，一邊打仗一邊加強權力架構和清除腐敗，還面臨以色列暗殺風險難度只會比有核武的大國改革更難<br><br> <br><br>----<br><br>伊朗的根本問題在於，即便被外部世界視爲21世紀反殖民運動的一員，其世界觀認知架構卻還停留在20世紀，完全沒有500年白人殖民體系即將崩塌的覺悟（犯這個渾的國家地區很多，包括臺獨在内，但自己身屬“邪惡軸心”一方的，伊朗是獨一份），即便是穆斯林保守派，滿腦子想的也是如何在昂撒霸權下妥協生存，心中認定這場“新冷戰”中俄必輸，所以只能戰術性利用、而不是戰略性同盟。這不只是中方的感覺，三天前Putin在記者會上答問時，明確説出他也一直碰出一鼻子灰。在這樣的地緣政略前提假設下，核武器自然永遠都只是談判籌碼，而不是自保的工具。<br><br>與其拿伊朗來和大國相比，不如看看緬甸，内部部族、階級勢力錯綜複雜，根本沒有徹底改革的能力或意願，連類似菲律賓Duterte的現實主義者都不可能出現，更別提Putin級別的中興領導人。這次Trump的出手還算有點節制，不但沒有陸軍入侵的計劃，連轟炸基礎設施都還沒有苗頭（甚至第一波轟炸核設施可能事先通報伊朗，有純作秀的嫌疑；事實上這場戰爭對美、以、伊都不是好事，只對Netanyahu和Trump個人有利，所以作秀反而反映了一絲理性），那麽對執政集團的壓力其實極小，出現内部革命是小機率、長時間的事，最可能的結局是不了了之。可惜少數愛國科學家和軍人白白送命，這是政府和社會徹底腐朽後的悲劇，中國在清末、民國不也經歷過嗎？<br><div class="TIME">2025-06-24 02:20 回复</div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-06-22 17:15:00 +0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">0fd41b3e92266362a7bbd9bc55036895</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/181687848.html#0fd41b3e92266362a7bbd9bc55036895</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[【公共健康】【財政】一個嚴重的公共健康問題 | 薛丁格的貓]]></title>
<description><![CDATA[果糖之外~<br><br>聽了王老師在2025.06.20的節目，獲益良多也十分震撼。大體來講，糕餅、甜點、汽水、冰淇淋等等，是經濟轉佳以後才會大量攝取的食品，儘管中國已經大體全面擺脫貧窮，但整體的平均生活水平應該距離英國尚有一段距離，糖尿病的比例卻比英國還高這麼多。<br><br>回想起之前看的是美食短視頻，發現大多數廚師做中式菜餚時，喜歡以糖來"提鮮"，可能使華人極易攝取過量的糖。又看另一則新聞(https://www.edh.tw/article/36590/2)，有醫師認為"精煉植物油"也極可能是兇手，不知道王老師怎麼看?<br><br> <br><br>----<br><br>蔗糖在亨利八世時引入英國（因大航海得以從熱帶甘蔗產地進口；歐洲自產的甜菜糖到18世紀才普及），立刻造成上層社會的健康危機，除了國王的身材之外，蛀牙的嚴重性和普及性也很快提高一個數量級，而在沒有抗生素的時代，嚴重的蛀牙是會死人的。不過正因當時沒有現代醫學，即便貴族的人均壽命也遠低於現代百姓，所以高血壓、心臟病、癌症、糖尿病與其並發症這些慢性高齡病在歷史記錄中還不突出。<br><br>在蔗糖之前，英國烹飪需要甜味必須用蜂蜜，雖然蜂蜜也是高果糖食品，但它勝在價格極高，所以連王室也不多用，更不會有太多名厨嘔心瀝血去創作誘人的甜點。撇開劑量談毒性都是在耍流氓；同樣是蔗糖/果糖分子，糖水的危險正在於不同於蜂蜜和水果，它很容易不知不覺中攝取過量。<br><br>我自己對大陸的糖尿病普及程度居然超過台灣，也是吃驚不已，畢竟後者地處亞熱帶、含糖冷飲自然受歡迎，而正餐口味也嚴重偏甜。有一個可能是台灣飲食習慣分量較低，日常較少有暴飲暴食，至少明顯低於美國。另一個可能則是兩者的統計方式和嚴謹度有差別：畢竟這裏官方數字所説的2.33億人並不是確診人數，而是通過統計抽樣的估算。因爲病患諱疾忌醫或者財務能力不容許定期全面醫檢，全世界的流行病確診率都很低，即使是醫療服務普及的國家，一般也顯著低於50%。然而既然用上了統計抽樣，就會有很多影響結果數字的細節假設空間（參見博客以往對GDP和統計狡辯術的討論），可以被有意無意地操弄。在大陸和台灣的公共健康機構中做選擇，其實我更懷疑是後者低估、而不是前者高估，參考Youtuber“型男機長瘋狂詹姆士”對台灣運安會包庇航空公司的批評，例如https://www.youtube.com/watch?v=HwbLIHjLxG4。<br><br>這裏我想提醒大家，即使硬要做最樂觀的假設，說中方的官方統計被嚴重高估，糖尿病ASR不是13.7%，那麽能是多少呢？比台灣低20%好嗎？可是ASR=9%代表著每年180萬*（9%/13.7%）=120萬的超額死亡，依然等同於每年來一次新的新冠，這對果糖健康危機的嚴重性評估有顛覆性的影響嗎？<br><br>至於“精煉植物油”，明顯是現代媒體定期炒作的“健康恐慌”，完全沒有足以支持其恐慌程度的邏輯根據，連來自演化論考慮的質疑理由都不存在。任何養分只要劑量夠高都會致病、甚至致死，連水和空氣也不例外，參考水中毒和醉氧。對於植物油這類食品的取捨，重點絕對不在於它是否有潛在的危害（因爲答案必然是Yes），而在於是否有更好的替代品；我會建議禁絕糖水，正是基於衆多代糖之中有許多明顯毒性遠低於果糖、而且更廉價的選項。<br><br>更進一步地說，人生的所有選擇，都只能追求相對的最優解，而不是絕對的完美（亦即先問可不可能，再問應不應該，這兩個客觀標準都滿足了，那麽才有主觀想象並追求“完美”的餘裕，畢竟現實裏沒有完美，它只存在於主觀幻想之中；當然，如果您是無所不能Omnipotent的上帝親自光臨，當我沒説，而且還請順便幫我解答那個著名的悖論：上帝能不能創造出自己舉不起來的石塊？），例如中醫教之所以愚昧，也是在現代醫學已經發達普及的背景下襯托出來的：如果沒有演化論，那麽陰陽說相對於巫醫並不算離譜；如果沒有抗生素、疫苗、基因工程和分子生物學，道聽途説、亂吃稀有動植物去碰樂透級別的運氣，自然也是聊勝於無。<br><div class="TIME"><a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/131394982.html">2025-06-22 03:22 修改</a></div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-06-21 11:49:00 +0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">673023c11e435e4019fdb82a00c1f10b</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/131394982.html#673023c11e435e4019fdb82a00c1f10b</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[【美國】【工業】737 Max必須重新認證（續） | 後註三]]></title>
<description><![CDATA[後註三 <br><br>----<br><br>四個多月前，我在上面的【後註二】討論737Max的又一個設計缺陷，認爲其極爲嚴重，如果不及時糾正，必然會導致致命空難。本周NTSB終於達成同樣的結論，針對這個缺陷發出緊急安全公告（參見<a href="https://www.cnn.com/2025/06/18/business/ntsb-safety-bulletin-boeing-737-max-engines"><span style="color:blue">《NTSB issues rare safety bulletin about potential issues with Boeing 737 Max engines》</span></a>），强烈建議波音修改設計，在完成修改之前，FAA應該强制培訓飛行員應對。</p><br><br><p>對此事華語輿論圈也有報導，例如<a href="https://www.guancha.cn/qiche/2025_06_20_780218.shtml"><span style="color:blue">《又涉波音！美机构要求升级737 Max发动机，全球航班拉响警报》</span></a>，但這基本是前面英文主流媒體文章的直譯，欠缺深入分析，以致給予責任在於引擎供應商的印象（參見《觀察者網》留言欄）。事實上讀者應該參考【後註二】的結論，亦即失誤責任出在機體設計方波音自身。</p><br><div class="TIME">2025-06-22 00:00 回复</div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-06-22 00:00:00 +0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">853bb5f3299023af3eac674a426b2bac</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/129078184.html#853bb5f3299023af3eac674a426b2bac</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[【金融】【歷史】金融史觀（一）歷史由來 | MAXWELL]]></title>
<description><![CDATA[问一下，博主是不是记混了？我印象里军队一律不得经商的是江泽民（视察二院) 。（https://mil.news.sina.com.cn/2013-08-09/1420734541.html）<br><br> <br><br>----<br><br>謝謝更正，的確是鄧死後一年的事；我記憶中誤以爲是鄧為繼任者清理環境的作爲。<br><br>江竟有如此的魄力和手段，剛親自掌權就推動根本性的軍隊體制改革，很多人（包括我自己）都對他有所低估。<br><div class="TIME">2025-06-21 07:03 回复</div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-06-21 01:03:00 +0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">683eb6b1e8ed224274087e2aa8a1c654</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/180084861.html#683eb6b1e8ed224274087e2aa8a1c654</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[【基礎科研】人類的起源 | 後註四]]></title>
<description><![CDATA[後註四 <br><br>----<br><br>2018年時，黑龍江忽然新發現一個基本完整的古人類頭骨，其來歷相當曲折離奇；據稱原本在1933年建設滿洲國哈爾濱濱北大橋過程中被挖掘出土，隨即由個人私藏至臨死前捐贈給國家。碳14將其定為14萬6千年前，早於智人出非洲，與Neanderthals同期但不同種，於是被給予學名Homo longi，亦即龍人（“龍”字來自黑龍江）。</p><br><br><p>與此同期，古生物學界通過對來自東北亞牙齒和指骨樣本内的DNA分析，確定Neanderthals並未遍佈歐亞大陸：東亞和北亞其實存在著另一個獨立人種，也就是近年在科普界很熱門的Denisovans（能有DNA存留的古生物是極少數，物種分類依然沿襲舊傳統以化石為主要依據，許多古人類學專家因而認定Denisovans欠缺足夠化石證據，不足以授予正式學名，這群保守傳統派在行業中被稱爲“Morphologist”“形態家”；於是Denisonvans獲得了很多非正式學名，例如Homo  denisovan，Homo  denisova或Homo  denisoviensis等等）。既然Denisovans缺頭骨，Homo longi缺DNA，卻都在同一時期居住在同一地域，自然有學者推斷兩者其實是同一回事。經過幾年的努力，一個中國團隊終於在龍人頭骨/牙齒中汲取了足夠的DNA樣本，證明Homo longi就是Denisovans（參見這篇《自然》上的科普文<a href="https://www.nature.com/articles/d41586-025-01899-y"><span style="color:blue">《First ever skull from ‘Denisovan’ reveals what ancient people looked like》</span></a>；至於正式學術論文，原作者們一魚兩吃、把結果分別發在<a href="https://www.science.org/doi/10.1126/science.adu9677"><span style="color:blue">《The proteome of the late Middle Pleistocene Harbin individual》</span></a>以及<a href="https://www.cell.com/cell/fulltext/S0092-8674%2825%2900627-0"><span style="color:blue">《Denisovan mitochondrial DNA from dental calculus of the &amp;gt;146,000-year-old Harbin cranium》</span></a>；我並不是在批評他們，事實上這個研究結果是特例，分量十足，即使一魚十吃也夠平分給每篇論文，可笑的是中國學術管理上的論文評比制度看數量不重質量，逼著學者多做無用功）。我們可以預期，根據上述頭骨重組的Denisovan面相將會很快出現。</p><br><br><br><div class="TIME">2025-06-21 00:00 回复</div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-06-21 00:00:00 +0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">31d5b7c7786c57c56ccad32022f3afd3</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/108908753.html#31d5b7c7786c57c56ccad32022f3afd3</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[【戰略】【臺海】台灣的國安和產業前景 | 歪比巴卜]]></title>
<description><![CDATA[内外交困的特朗普似乎已经被内塔尼亚胡用摩萨德和以空军早期成果说服了，认为可以通过轰炸简单推翻伊朗政权，现在着急调美军去摘这颗“低垂的果实”放在自己的胜利清单上，不知伊朗这回命数几何？美国注意力再度被牵制固然是好事，但倘若身为上合成员国的伊朗垮台太快，广义的第三世界反殖阵营再受打击，中东（除胡赛外）全成美以的顺民，不知祸兮福兮？<br><br> <br><br>----<br><br>我在過去兩三年討論2024年美國總統大選，反復强調了三個可以預先斷言的預測：（1）除非Trump被例如暗殺之類的拗步提前搞掉，否則必然勝選；（2）Trump將以内政爲執政重點，其中如移民政策與中國並無實際相關，純屬内耗，關稅是談判籌碼無中生有的老把戲，真正有歷史性實質意義的是他必然會再次推動大幅減稅，從而確定以聯邦債務為核心的下一場金融危機；（3）除了伊朗是唯一例外，Trump不會對外動用武力。有興趣的讀者，可以去鏡像網站，搜尋我在《龍行天下》的訪談記錄。<br><br>現實裏，（1）Trump的確遭遇數次刺殺和司法禁令，但都有驚無險，然後在大選中輕鬆勝出；（2）減稅法案被包裝成“大漂亮”，内含無數劫貧濟富的條款，例如聯邦土地的大甩賣（參見https://www.americanprogress.org/article/what-to-know-about-the-senates-public-lands-sell-off/；還記得加州水庫被賣給富豪，間接加劇去年的山火嗎？）；（3）你所問的伊朗新聞；這裏美軍已經為以色列提供了情報和後勤支持，例如加油機服務，接下來下場自己轟炸並非不可能（我尤其重視這兩天Trump貶損Tulsi Gabbard和Tucker Carlson的發言，因爲這兩者恰恰是反對Neocon軍事冒險的中堅力量），但還沒有任何計劃陸軍入侵的跡象。<br><br>伊朗内部十分鬆散，崇美崇歐甚至親以的勢力根深蒂固，但光凴轟炸就推翻政權絕非易事；既然成敗都不滿足博客做預測所要求的90%確定性，我就不予置評。<br><div class="TIME">2025-06-20 08:03 回复</div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-06-17 21:41:00 +0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">b92ef8da3c996358268f5b6efcccd629</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/181687848.html#b92ef8da3c996358268f5b6efcccd629</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[【金融】【戰略】國際金融未來趨勢 | yyds]]></title>
<description><![CDATA[请教王先生我这样理解对不对，中国这轮房地产泡沫引发通缩叠加人口出生率下降，人口老龄化，似乎很难凭借自身走出这轮周期（参考日本消失20年，当然日本殖民地地位金融市场敞开被国际资本收割），是否会陷入中产收入陷阱，在科技前景不确定、净人口减少，一带一路对外贸易市场培育不顺畅的前提下（可消费市场的培养类同于昂撒对外里掠夺），无法做到时间换空间。<br><br>   美国的衰败在周期上看似乎处于内战周期，正如王先生预料似乎美国离真正衰败还一场债务违约引发的经融危机，在中国持有如此庞大美债的前提下，替代美元前景暗淡的条件下，是否会发生（中国政府不得不下场救美元，帮助消化通膨）这样一个我不得不救一个要杀了我的对手的情况。<br><br>   人似乎都是经验主义动物，路径依赖似乎明知错误的情况下只能让我们做出细微偏差的修改，更不用说中国政府这艘大船，没有动力、意愿、能效去改变（更不用说执行层面的阳奉阴违），结合前两点，是否能得出结论，在军事不存在障碍的情况下，主动引爆台海危机是一个可选选项，外压倒逼金融层面替代美元这个优先级最高事项，反正环境似乎也不可能更差了，美国衰败注定的了，如果什么都不做不但吃不到美国红利，似乎要被拉着去陪葬了，容错越来越低，可供选择的选项不多了。<br><br> <br><br>----<br><br>拿破侖説過：“Never interrupt your enemy when he is making a mistake.”美國自己花樣作死，中方靜觀其變雖然不是最優解，但一樣確定最終勝出，除非決策階層是沒有記憶的金魚，完全無視任何長期利害計算，只看每日漲跌，哪裏來的“不得不下場救美元”的邏輯？<br><br>至於主動出手這種戰術優化，我對中國官僚體系沒有任何期許，畢竟像是稍早的廢除一胎化，以及仍在埋頭沙中的禁絕糖水（參考《一個嚴重的公共健康問題》【後註十七】），既得利益集團的阻撓力量薄弱得不值一提，也沒有漢奸思潮作梗，利害權衡完全一面倒，還不是一樣拖拖拉拉十幾年而不決。<br><div class="TIME">2025-06-20 06:39 回复</div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-06-15 22:16:00 +0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">e355c1008d4a1a422b3cc5c33b30c191</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/179876353.html#e355c1008d4a1a422b3cc5c33b30c191</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[【戰略】【經濟】再談中美貿易戰 | MAXWELL]]></title>
<description><![CDATA[楼上提到的斯蒂芬·米兰的《重塑全球贸易体系》，国内有人翻译了（https://zhuanlan.zhihu.com/p/32747925890）。我想楼上说的是原文里第一章提到的：许多人认为关税具有高度通胀性，可能导致显著的经济和市场波动，但这并非必然。实际上，2018-2019年的关税大幅增加，但几乎没有明显的宏观经济后果。美元升值几乎与有效关税率相同，抵消了大部分宏观经济影响，但产生了可观的收入。由于中国消费者的购买力随着货币贬值而下降，中国实际上为关税收入买单。还有第三章里提到的：原则上，关税可以是非通胀性的，但实际可能性如何？2018-2019年的宏观经济数据显示，关税的运作方式与上述理论基本一致。从贸易战开始到2019年关税率达到峰值期间，中国人民币兑美元贬值了13.7%，使得以美元计价的进口商品价格上涨了4.1%。换句话说，汇率变动抵消了超过四分之三的关税，解释了通胀上行压力微乎其微的原因。从货币峰值到谷值（谁也不清楚市场何时开始计入消息），汇率变动达到15%，表明抵消程度更大。按CPI通胀率计算，从贸易战开始前略高于2%到停战时的约2%。按PCE通胀率计算，从略低于美联储目标到进一步低于目标。当然，当时还有美联储的紧缩周期等其他因素，但贸易战带来的任何通胀都很小，足以被这些交叉因素淹没。这解释了特朗普团队认为第一次中美贸易战是非通胀性的观点。<br><br> <br><br>----<br><br>簡單來説，就是金融管理階層的漢奸，拿人民的生計來為美國的政策胡搞買單。<br><div class="TIME">2025-06-20 06:17 回复</div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-06-15 17:53:00 +0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">aa92dce961166e1103f9e881866e2b45</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/114356703.html#aa92dce961166e1103f9e881866e2b45</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[【經濟】【學術管理】金融史觀（三）政策建議 | Apus]]></title>
<description><![CDATA[请教王先生，如果美国想通过它储备的黄金进行价值重估，再投入到稳定币联合比特币大庄家炒高比特币，制造更多稳定币需求从而缓解美债/美元信心问题，中国和南方国家有什么方法能阻止呢？通过香港发行和人民币绑定的稳定币或者禁止比特币的合法性似乎只能限制大部分国内人口/资金进入这个美国的循环游戏，是否国家反而需要一些比特币储备来破坏他们的比特币炒作从而打破这个循环，或者有更好的方法应对？<br><br> <br><br>----<br><br>全面禁絕。<br><div class="TIME">2025-06-20 06:15 回复</div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-06-15 16:32:00 +0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">777571ddd4307917414fbf0e704827d4</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/180084901.html#777571ddd4307917414fbf0e704827d4</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[【經濟】【學術管理】金融史觀（三）政策建議 | AbzX5]]></title>
<description><![CDATA[总结一下(欢迎修改), 高度概括来说(方便记忆和传播)完整逻辑就是: 美元霸权 -> 国际金融隐蔽的掠夺, 系统性的宣传 -> 欧洲及发展中国家被西方框架控制 -> 西方殖民势力运用影响力抵制21世纪"农村包围城市", 一带一路效果大打折扣 ->外销受阻力, 西方同时抽逃对华投资 ->国内就业压力增大, "产能过剩", 发展中国家也被阻碍. 所以结论是, 西方资本100%要对华搞你死我亡, 所以对策是釜底抽薪, 搞亚元, 并在国内清理金融洗脑宣传势力. <br><br>我的感觉好像中方战术上还是拖延为主, 还不愿现在完全摊牌, 还是对等反击为主, 可能为了求稳还是想再等几年, 等到三位一体核反击建成(轰20, 先进核潜艇, 核武库够千枚与美方同一数量级), 光刻机成功，核航母至少下一艘了再摊牌? 那样怕是要尽量拖到2030年后了, 美财政危机的机会恐怕用不上了<br><br> <br><br>----<br><br>我向來都說，中國的治理比歐美高明，是靠比爛勝出的，不是嗎？其實這裏也有例外，主要是反腐，做到了現代世界罕見的嚴格和堅持，給95分吧；此外產業政策例如高鐵、光伏、電動車等等雖然磕磕絆絆，但大體成功，算70分？相對的，在貪腐管理和產業政策上，歐美的體制衰落已至末期Terminal Phase，就算方向正確、資源到位，也一樣能以匪夷所思的方式光速搞砸（參考最近原CREE現Wolfspeed破產和DOGE的下場），所以基本是0分。<br><br>現在中國外交決策也已覺醒，雖然沒有選擇積極對應的最優解，但至少不再任人宰割，算50分？真正的問題在於金融界和學術界，積極配合外在敵人、消耗潛在國力，應得負分。<br><div class="TIME">2025-06-20 06:13 回复</div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-06-16 15:02:00 +0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">35874d22c6a18da2bc0e6eb3b3cd29a2</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/180084901.html#35874d22c6a18da2bc0e6eb3b3cd29a2</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[【公共健康】【財政】一個嚴重的公共健康問題 | 後註十七]]></title>
<description><![CDATA[後註十七 <br><br>----<br><br>正文裏引用了2008-2013年的中國糖尿病統計數據，【後註八】則討論2013-2018年的資料，並觀察前例、預期2018-2023年的統計會在2026年發表，不過本月有根據同一套官方資料的論文預先透露了結果（參見<a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/40457495/"><span style="color:blue">《The national and provincial prevalence and non-fatal burdens of diabetes in China from 2005 to 2023 with projections of prevalence to 2050》</span></a>），證實了多年前所預料的持續惡化。2023年全中國有2.33億糖尿病患（不含糖尿病前期），壽命曲綫標準化等效人口比率（Age Standardized Rate，ASR，一般用於與年齡强烈相關的疾病統計，亦即為排除人口高齡化程度的影響，先將人口壽命曲綫轉化為全球平均值所得的結果，在高齡化嚴重的中國，原始比率更高，為2.33/14=16.6%）為13.7%，並以每年400多萬人的速率加速增高中。</p><br><br><p>為了估算事態的嚴重性，我想把前述數據換算為Excess Mortality超額死亡率（請注意，我們不能天真地只看死因統計數字；讀過新冠系列博文的讀者應該記得，死亡證明書上的原因欄原本就出了名的不可靠，這裏正因糖尿病引發的二級並發症特別多，更不能只凴急診室醫生看一眼尸體而填寫的浮面死因來決定死亡是否與糖尿病有因果關係），所以又找到下面這篇以英國為對象的研究報告（參見<a href="https://pmc.ncbi.nlm.nih.gov/articles/PMC8934837/"><span style="color:blue">《Mortality Rate Associated with Diabetes: Outcomes From a General Practice Level Analysis in England Using the Royal College of General Practitioners (RCGP) Database Indicate Stability Over a 15 Year Period》</span></a>）。英國的高齡化程度約與中國相當，但糖尿病ASR患病率只有6.4%，不及中方的一半，而這篇論文總結2019年因糖尿病而導致的超額死亡人數為4萬人，佔總人口6700萬的萬分之5.97。因而我估計中國在2023年因糖尿病而致使的超額死亡人數為1400000000*（5.97/10000）*（13.7%/6.4%）=180萬人，這個數字以年增率約2%依指數率遞增。</p><br><div class="TIME">2025-06-20 00:00 回复</div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-06-20 00:00:00 +0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">ef8f0d7e5191519bd4b5909aeb125b97</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/131394982.html#ef8f0d7e5191519bd4b5909aeb125b97</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[【美國】海湖莊園抄家事件幕後的美國政治鬥爭 | 後註二十三]]></title>
<description><![CDATA[後註二十三 <br><br>----<br><br>我注意到Hegseth主管的國防部居然拿自己的部門開刀（參見這篇國防部備忘錄<a href="https://media.defense.gov/2025/May/28/2003725153/-1/-1/1/MEMORANDUM-DIRECTING-REORGANIZATION-OF-THE-OFFICE-OF-THE-DIRECTOR-OF-OPERATIONAL-TEST-AND-EVALUATION.PDF"><span style="color:blue">《Memorandum Directing Reorganization of the Office of the Director of Operational Test And Evaluation》</span></a>），乍看之下，頗爲奇怪，畢竟Elon Musk和他的DOGE才剛剛因爲想在財政部和國防部削減預算而踢到鐵板、黯然出局。而Hegseth被Trump任命的主要任務是反DEI，這個被强迫縮編80%的衙門也與DEI絲毫無關。</p><br><br><p>其實這個Office of the Director of Operational Test And Evaluation（DOT&amp;amp;E）是一個直屬國防部長的監管單位，專門復查新武器采購的品管。美國自建國以來，戰爭就一直是官商勾結、迅速致富的終南捷徑，軍工業早就為四大軍種的將官們建立好旋轉門，而原本新武器是否達標是由這些軍種自行評估批准，弊端叢生，於是在1983年特別成立了DOT&amp;amp;E，以作爲建制内的吹哨人，其作用類似FAA與波音深度勾結下，NTSB雖無權糾正，至少能在事故後敲敲邊鼓，藉著實話來施加一點輿論壓力。現在這樣一個運行40多年的清水衙門忽然被徹底閹割，代表著Trump治下的聯邦貪腐又上了一個臺階，達到21世紀的新高度；在美國去工業化效應日益顯著、軍工研發屢屢失敗的當下，更有為不合格產品大開後門的直接作用，對美軍在帝國衰敗過程中所能發出的力量必然會有深遠的影響。</p><br><div class="TIME">2025-06-16 00:00 回复</div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-06-16 00:00:00 +0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">23a090d832828e52b9de464cb84de804</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/177165976.html#23a090d832828e52b9de464cb84de804</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[【經濟】【學術管理】金融史觀（三）政策建議 | Niets]]></title>
<description><![CDATA[关于产业资本和金融资本，GE是典型的产业资本金融化，那是否可以认为DeepSeek是金融资本产业化的一个案例？DeepSeek脱胎于幻方，是国内最大的几个量化基金之一，但居然会斥巨资购买GPU搞AI Infra并开源代码和模型着实让人意外，有些还是相对小众的math prover。结合梁文锋过往的采访和DeepSeek低调的作风，都说明他们是真正想做AI产业，甚至成为研究机构。虽然西方有不少金融资本经常鼓吹effective altruism，也有赚够钱后去资助科研的Simons Foundation，但创始人愿意亲自下场搞无关金融的科研并开源的还真是闻所未闻。<br><br>诚然梁文锋和其团队自身的情怀是成就DeepSeek的主要因素，但国内加强金融监管的大环境或许也有所助力。请问王先生：乐观一点看，是否能把DeepSeek打造成金融资本产业化的一个样板，鼓励更多的类似机构转型？<br><br>我对金融不熟，还想请问王先生有没有Fintech的研究是可以泛化到其他领域的？还是都像HFT的ASIC芯片一样都是高度特化的？有一期Numberphile问过Jim Simons类似的问题，答案当然是否定的。<br><br> <br><br>----<br><br>我對創投業做評價時總是感覺很矛盾Conflicted：一方面這些人做起投資審查來，100%都是擲飛鏢的猴子Dart throwing monkeys（這句話來自百年前的華爾街，原本用來批評股市名嘴，說相信他們的股票推薦還不如找一隻猴子對著華爾街日報扔飛鏢；當時的華爾街日報每天都有一整個版面是密密麻麻的股票列表），完全沒有能力消除信息迷霧，而且他們賺錢的不二法門正是轉過頭來忽悠下游資金（尤其投資大衆，所以收買“科普”媒體和學術娼妓、專職吹捧項目是行業剛需）高價接手；換句話說，做這個行業的越是能增多信息迷霧就越成功，所以被博客反復批判的金融炒作假未來科技，創投業罪責深重。<br><br>另一方面，這樣的寬鬆創業環境雖然引來了例如大氣碳回收、核聚變發電、量子計算等等專業集團趁機參與金融詐騙，卻也實打實地讓例如AI這樣的真未來科技能提早幾年開花綻放，所以又不像私募基金那樣應該徹底禁除。整體來看，這個行業所引發的副作用（詐騙橫行、虛僞充斥）雖然是很嚴重的文化污染（類比工業革命所引發的空氣和水污染），但也有足夠的正面貢獻自證存在價值；不過正如大氣碳回收與熱力學第二定律背道而馳、事倍功半，那些虛假科普不能只在盡情釋放後由博客這樣的實話者來設法清理，而是應該如同“綠水青山”污染管制政策一樣，在源頭做出約束。<br><br>Deepseek是主觀激情剛好遇到客觀可行的組合，很難刻意複製，但可以如前述禁絕媒體和學術的娼妓性吹捧（例如袁嵐峰），那麽可以在減低污染的同時，增高客觀可行投資的比例，主觀激情自然會偶爾出現。<br><br>Fintech剛好卡在兩個彼此矛盾的“有用”標準之間的裂縫上，這兩個標準分別是1）對國家社會有用，這要求增進全民整體財富（含下文討論的隱性財富）；2）對投資者有用，則是增進他們自家的財富，這裏掠奪當然是遠遠最容易的路綫。例如Bitcoin不但不做任何正面生產，還直接消耗大量能源，污染大氣，在社會層面則將財富從中產階級轉移到金融巨鰐（還記得博客討論過的隱性財富嗎？這類似熵與能量的關係：前者不是能量，但你若想要局部熵減，就必須消耗能量，反之也可以放任熵增，從而獲得能量輸出。經濟學中的環境污染和貧富不均等等都有類似的財富效應：放任它們惡化，方便“創造”財富，要治理這些問題，則必然消耗財富，一般以經濟成長率低落體現出來），並且大幅增劇未來金融危機的嚴重程度，所以它對國家社會是極度負面，在自由資本市場裏卻是極度合意的。區塊鏈算是一個很偶然的例外巧合，剛好有一點金融之外的應用可能，結果證明也是過於樂觀，整體的價值遠低於預期。<br><div class="TIME">2025-06-15 00:26 回复</div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-06-14 14:58:00 +0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">50d9c103f282042c9be5cf2bad6858dd</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/180084901.html#50d9c103f282042c9be5cf2bad6858dd</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[【經濟】【學術管理】金融史觀（三）政策建議 | AbzX5]]></title>
<description><![CDATA[感谢您的意见，豁然开朗。的确，既然世界过去全球化可以接受美国主导的黄金十亿，考虑到发展中国家近来的进步，市场变大，今天的全球化继续，绝对可以接受中国黄金十四亿人。美方出于自私破坏全球化阻挠中国，以及金融掠夺造成全球财富不均衡才是主要障碍。如果是这样，那么正确的应对就是二十一世纪农村（发展中国家，欧盟）包围城市（美国），发展非美贸易圈。中国五月份出口对美下降9.7%，但是总体仍能增长6%，光是非洲出口就能增长18.9%，应该就是这个道理<br><br> <br><br>----<br><br>其實正確處置，博客早已說得嘴皮都爛了：一帶一路有價值，但不能天真地以爲可以在西方安全架構下進行；金融反腐是必要的，但對外開放或内部創新恰恰是自尋死路；不只是金融，教育和學術也應該為實業配套服務，這裏歐美的經驗顯然是負面教訓，而不是學習對象。<br><br>總之，資本過剩的確是當前世界亂象的根源，但過剩的是金融資本，而不是產業資本。而如同博客反復提醒過，金融資本的最優先投資對象（參考Rockefeller稱贊芝加哥大學爲其一輩子最佳投資）必然是學術和媒體界：先行對社會進行洗腦，然後才方便肆意掠奪。中國的經濟和金融學術界尤其糜爛，這是當前消費低迷的真正根本原因，偏偏當前反腐只限於狹義的腐敗，連易綱這樣80年一見的大漢奸都依舊鐘鳴鼎食，那麽頭痛醫頭、脚痛醫脚、越治越糟糕也就成爲必然的後續；要正本清源，必須把盤踞權位的金融資本思想走狗通通打倒才行。<br><div class="TIME">2025-06-14 01:37 回复</div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-06-13 09:24:00 +0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">a07627756546a92638466169d94a7082</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/180084901.html#a07627756546a92638466169d94a7082</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[【經濟】【學術管理】金融史觀（三）政策建議 | AbzX5]]></title>
<description><![CDATA[感谢推荐此书。我的结论是尽快对中等以及中等以下收入（比如个人年收入20万人民币以下）实行更严格的劳动保护，例如40小时缩小到32小时，并进一步限制加班，加班费要十倍而不是三倍，对于高收入暂时维持原状，允许加班。适当增加公安检察院法院系统公务员以及公立医院护士数量的招聘，一些公共服务要敢于涨价维持微利，减少财政补贴。思考如下：<br><br>我认为造成中国就业率压力大的最根本原因是生产效率过剩（虽然美国经常以此攻击中国出口，但不以人废言），而且这不是中国的问题，所有工业化后期国家都会出现的问题。假设一个岛上有100人种田，刚好温饱，由于技术进步生产效率提高了一倍。这样一来，原先100人干的工作只需要50人就可以完成。那剩下的50人怎么办？（1）是100人都只工作半天，虽然收入不变，但大家都有工作且工作更轻松了，不亏（2）是50人继续工作不变，另外50人被解雇另谋高就，（3）是100人照旧，多生产的粮食出口赚更多钱，虽然还是一样累，但收入增加也不亏。<br><br>（3）在18世纪19世纪就是列强殖民扩张，倾销工业品到殖民地，21世纪就是全球化贸易。虽然（3）可以部分的缓解矛盾，但是中国的体量巨大，贸易阻碍也很多，最终还是要想办法带动内循环。对于追求利润最大化的企业来说，他们会本能的追求（2），例如这岛上100人刚好为同一个垄断农场工作，那肯定要裁员。最好的办法就是政府出手，通过强制的劳动保护，尽可能多的增加就业岗位。不患寡而患不均，而且如果所有企业都严格执行劳动法，尽量多雇佣人，而不是挖空心思给1.5倍的工资然后想办法让对方干两倍活，随着就业增加收入未必会下降，理想状态应该是接近 （1）。这些有更多娱乐时间的员工自然会增加消费，增加生育率，这样内循环才能起来。<br><br>当然了考虑到仍然有一定的高科技企业需要科研人员加班加点，毕竟还要产业升级，打破技术制裁，尽力追赶，所以没办法，好在这些高新企业的科研人员收入不低，所以对于高收入的科研人员适当放宽工作时长限制也是合理的。增加公检法和护士（公立医院）数量，是因为这些岗位横向和国际比，投入偏低，长期缺人，财政投入不足。良好的治安，高效的医疗服务是有价值的，不是垃圾岗位。适当提高公共服务价格也可以减少通缩。<br><br>整个社会少部分人搞高科技的，该卷的卷，大部分普通人不要内卷，增加消费，减轻公共服务压力，再靠一些出口，稳住就业，内循环才能起来。<br><br> <br><br>----<br><br>你這套思維論證走偏了，問題出自一個認知誤區，亦即混淆了產業資本和金融資本。<br><br>產業資本發展過度，而消費跟不上產能，導致經濟發展無可持續、面臨瓶頸，是自馬克思以來被反復討論的議題，但當前世界經濟、尤其中國經濟所遭遇的阻力，真的在反映這個現象嗎？《Bullshit Jobs》一書所討論的美國職場，同時你在中國社會也感受到的，無實際貢獻或價值的工作崗位開始汎濫成災，真的源自產業資本過量嗎？<br><br>美國極盛時期的國際體系被總結為黃金的十億人，也就是先進工業化國家可以占到人類總人口的1/8；現在中國迎頭趕上，逐步取代了美、歐、日的先進產能，即便忽略中國沿海和内地的發展程度差別，也只不過是從十億人增加到十四億人罷了。考慮到中國的工業產品價格往往只有西方同類的1/3或更低，促成全球潛在的消費總量增額絕對不止40%，例如現在亞非拉的勞工階級也人手一隻智能手機，這個級別的高科技產品普及下放，在20世紀中後期是無法想象的。<br><br>歐美之所以走上高價低效的產業道路，並不源自產業資本的問題（事實上若是產業資本真的過剩，應該壓低生產成本才對），而來自金融資本的過度發展。這個現象先由Piketty在《21世紀資本論》中提出綱領，博客這裏曾反復討論其對美國金融殖民體系的催生以及經濟去工業化的影響，喜歡閲讀主流論文的讀者也可以參考近年Mian-Straub-Sufi對經濟金融化的反思。簡單來説，因爲金融賺錢遠比實體產業容易、快速、可靠，金融資本對產業資本是擠占性而不是輔助性的，所以二戰後長期和平逐步纍積的天量美元資本，被美國投入借貸消費和金融炒作，同時產業資本被外包和各式各樣商學院花式操作（例如Private Equity私募基金）所抽離，換句話説，Bullshit Jobs的創造普及顯然來自金融資本而不是產業資本的汎濫。<br><br>歐洲（不含英國）和日本曾經試圖走與美國不同的經濟路綫，盡量維持實體產業，但身處殖民體系和美元霸權之下，資本一樣通過國際管道流向金融，實體產業的競爭力一樣逐步喪失，而且相對於美國的自利自肥，財富連留在國内都不可得。<br><br>再看中國本身。博客已經反復討論過，過去幾年的困難，主要來自内外兩個因素：外部是美國基於地緣政治的打壓，强行脫鈎以褫奪中方的外銷市場，這是政治議題，應該經由直面鬥爭解決，不是反過來責怪國内產業競爭力過高（還記得“產能過剩”嗎？）的理由。内部則是過去30年的金融管理階層不斷嘗試與歐美對接，導致感染了和歐洲、日本同樣的金融病，單是恆大一案就是幾萬億元的財富流失，若看房地產行業整體（中國房地產業以國際標準來看，是極度畸形的，尤其預售制基本就是搶錢執照）則是至少14位數字的國民潛在消費能力被吸乾，更別提股市腐敗和其他金融創新所抽離的資金（還有每年1400萬X4本科生的教育投資，也大半打了水漂，參見下文；對經濟學不熟的讀者可能會發問，浪費性開支不也會有刺激消費的效果嗎？其實這些所謂的刺激性經濟政策，本質上都只是財富轉移，如何影響消費，視轉移的來源和對象而定，如果是從未來世代刮錢給眼前消費，那當然有短期刺激作用，但大學教育濫招是從下中產階級刮錢給上中產階級，對消費的影響就是純負面的），在這樣的背景下，若還能有健康的國内消費才是怪事。<br><br>至於像是大學本科招生從25年前的每年100萬，增加到當前的1400萬，導致今年的畢業生就業率跌落到50%以下（50+%的失業率！而國務院的解決方案居然是停止公佈統計數據，是不是很印度？），本就是金融化、虛擬化的配套政策；然後爲此在各級政府和企業中，創造牛屎職位以容納這些沒有能力對經濟做實際貢獻的畢業生，又是對其因應的配套政策。這是典型的一步錯、步步錯，美、歐、日已經自願趟雷做過負面示範，偏偏中方決策單位硬要重蹈覆轍。我們雖然無職無權，但更要提醒自己經濟議題往往有反直覺現象，必須堅持正道、深入思考、理性批判，不能腦子一熱，跟著胡亂鼓吹頭痛醫頭、脚痛醫脚的治標手段，否則反而火上加油。<br><div class="TIME"><a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/180084901.html">2025-06-13 02:17 修改</a></div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-05-28 07:59:00 +0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">c9eadc68e2ce9159601cc5c747b8b48a</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/180084901.html#c9eadc68e2ce9159601cc5c747b8b48a</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[【基礎科研】什麼是科學？ | 一觉睡到解放前]]></title>
<description><![CDATA[很高興在五月期《龍行天下》看到王博士討論關於認識的方法論問題，這對所有人都極其重要，尤其在族群深受輿情影響的現代社會。即使不考慮社會輿情，對世界形成客觀準確的實質深層認識也是在個人投資理財方面不可或缺的能力。王博士雖然解析了三個由淺入深的事件認識層面，並解釋了校驗對推進最深層認識框架（framework）的重要，但並未展開如何快速建立一個正確框架，而對大多數人來說這恐怕是最艱難一步，甚至終其一生都未必能形成一個有效框架，因為這需要大量閱讀並對訪問信息做持續有效分析梳理，而且訪問信息還要避免同質化，對同一事件信息獲取最好是多角度非相關，這才有助於建立真正客觀準確的認識框架。對信息消費更像娛樂的普通大眾來說這幾乎是不可能的事情。<br><br>建立認識框架艱難的一大問題在於不像自然科學方面重複實驗和觀測可以不斷校驗一個理論，而世事的觀測重複遠不如實驗那樣便捷，同時真實觀測結果經常會被人為掩蓋甚至修改欺詐，新聞報告也不存在科學期刊peer review這種校正程序，這些都使得準確的對世事認識框架難以快速建立。<br><br>對於尋求真實我個人有異乎尋常的激情（passion），我曾認真思考如何建立個website幫助人們梳理真實與謊言，但發現即使在AI躍遷的今天仍然是個labor intensive的工作，而一旦labor intensive就不可避免地傾向主觀，無法客觀的website接受度就存疑。儘管技術上有局限我仍然長時間相信給信息源評估信用這件事的意義重大，然而現實告訴，像Ground News那樣給信息標識左右在我看來根本在浪費資源，但是讓我痛苦的問題在於絕大多數人似乎對追求真相這事兒並不在意，倒是了解左右立場更引人注意。我曾以為世人都關心真實的世事，不過現實不斷教訓我：世人都關心符合其三觀的敘事（narrative），與事實無關！<br><br>舉例來說，我看到最近Trump與哈佛大學的戰鬥至少有三種敘事（narratives）：1）左翼民主黨將其描繪成專制Trump對思想教育自由挑戰和霸凌；2）而pro Trump的則稱其為Trump對deep state抗爭的延展，是對建制派白手套的精準打擊，比如美國務院前官員Mike Benz報告說哈佛是USAID、國務院、CIA在教育界的影子；3）也有人稱是Trump利用院外猶太集團對院校反猶活動動用政治資源的機會試圖改變美國大學嚴重白左的傾向。哪個敘事接近真相，或者都是真相的一部分，陷身於實時變化的信息迷霧中我們無從得知。如果有讓人信服的認識框架給普通大眾更接近真實的認知解讀對所有人都將是幸福之舉：敘事1的信用是幾、敘事2的信用多少等等。<br><br> <br><br>----<br><br>首先，我從來沒有期望每個讀者自行獨立建設自己的認知架構或模型。事實上，正確的認知只能有一個版本，這或許在計算方便的考慮下可以在實用上拆解成兩個模型，例如物理的古典力學和量子力學，但這是分工、而不是分裂對峙。既然只有一個正確解，那麽何必獨立重新建構呢？直接來博客學習不是簡單可靠得多？就像學物理可以買現成的量子力學教科書，何必自己重新試圖推導Schrodinger方程式呢？<br><br>我討論建構認知架構的用意，在於示範思維模式和辯證規則。以我自己的經驗，在高中一看到“黨外”（80年代的臺獨勢力）宣傳的時候，就立刻知道它邏輯上不靠譜，因爲這些人的基本敘事出發點就是錯的（亦即他們說（1）貪腐來自“獨裁”；可貪腐明明是普世人性，不同政治體系下以不同的形式體現出來，只看以吃拿卡要為形式的貪腐才是“集權”式政體的特徵；（2）台灣獨立是國族認同問題；實際上國族認同是想不想要的問題，的確應該以多數決，但公共議題、尤其是基本政體，當然應該先問可不可能和應不應該，兩者都過了，才是想不想要的問題）。然而光是這樣的天生邏輯洞察力依舊遠遠不足以立即自建認知架構（所以當時也盡量避免公開爭辯這些話題），又經過30多年的學術和金融經歷，無數的論文閲讀和自我辯證之後，參照或批判了許多前人的分析見解，才有能力寫博客。對比現代網絡噴子，連中學級別的思維能力都沒有，更別提正確的認知架構，偏偏他們發言聲量最大；讀者求真的第一步，應該是養成自我檢討反省的習慣，避免談論未100%確認的論點，而不是奢求自建認知架構。<br><br>其次，對正確的認知架構，重要的恰恰不是自主建立，而是能拿來應用、過濾假説，並且在被糾正後願意接受。例如醫學其實是生物學的應用分支之一，而生物學的基本認知模型就是演化論，所以任何醫學上的敘事都必須先通過與演化論邏輯自洽的過濾，這也正是中醫教徒反科學、反理性的基本表徵之一：中醫教所吹捧的“藥品”大多和演化論格格不入（讀者可以拿冬蟲夏草為案例來自我辯證，並參考《一個嚴重的公共健康問題》【後註十五】），應該在第一秒鐘就被扔到垃圾桶，但他們幾千萬人、幾十年下來，連一個討論辯解都沒有，可見其愚蠢程度之離譜。這裏讀者應該學習的要點，在於檢討面臨認知挑戰的時候，直覺反應是不是直面證據的真實性；如果腦子自動跳到《常見的狡辯術》，或者乾脆回避反面證據，自説自話，重複己方已被反駁的論據（這是中醫教的通病，我至今還沒有看到敢正面回應安慰劑效應和雙盲實驗的），那麽你已經得了印度病，這是不治之症，再怎麽多讀博客也不會有療效。<br><br>至於你所提Trump vs Harvard的三個解釋，除了第一個是明顯謬誤的詆毀之外，後面兩項都是片面正確的描述。這裏你對“認知架構”顯然有相當誤解：認知架構是大框架的基本理論模型，對特定細節可以做出詮釋，也就是討論低一個層級的“事件本質”，但這個“事件本質”當然不一定是單一的；例如在你所舉的案例裏，不同的參與者即便暫時結盟，也可以有不同的動機。而這個事件上層的認知架構，則是“500年白人殖民體系的第三代：美國金融殖民帝國的腐敗”這樣的大模型，哪有什麽疑義？<br><div class="TIME"><a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/108908650.html">2025-06-13 01:50 修改</a></div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-06-05 07:11:00 +0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">c0a57f8e23f34d7d5fbb0e7f61aa88db</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/108908650.html#c0a57f8e23f34d7d5fbb0e7f61aa88db</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[【經濟】【學術管理】金融史觀（三）政策建議 | 乌鹊南飞]]></title>
<description><![CDATA[我得纠正一下，王先生说的是卫星，不是恒星，所以你的比方会有比拟不伦之处。我不希望因为看错一个字导致初次交流失败。王先生之前的想法是做中国的lippmann，但是lippmann从出道就受总统赏识，享有大名，他的意见自然有人重视，条件实在没法相比（老实说，中国的lippmann应该是王沪宁，中国没有让帝师在朝堂之外议论自己的习惯）。而且现在的媒体相较二战前纸媒占主流的时代已经更新迭代了好几代，互联网新媒体正在爆发式增长，专栏作者的影响力，即使同级对比，也差的多。所以王先生后来也开始上节目，但影响力仍是有限。我能理解王先生的想法，毕竟带小孩，读文章学习之余，把洞见整理成文已经很费神，再去想怎么嚼烂喂给一般人实在是太麻烦，需要把自己的智商拉低，而且也掉价。我觉得最好的还是读者们组织自媒体，征询王先生的意见把关，既可以节省王先生的精力又能保证质量。至于形式如何可以讨论。您可否留一下联系方式（您的联合报账号没有留任何信息），方便进一步讨论？<br><br> <br><br>----<br><br>不能做“信息零售”，其實有三個主要原因：1）如你理解的，會被群衆的非理性、低智商、不誠實習性所拖累，這也是衛星那個比喻的含義；2）這必然附帶額外的利益和義務，與100%專注於求真的目標相衝突；3）在投入同等精力資源總量的前提下，低烈度但持續說實話的效果要遠高於强力短期的嘶喊，所以博客從一開始就準備慢跑馬拉松，一切以不讓我自己反胃為最高要求。請不要低估最後這一點，對一個從小一看就懂、一懂就精的人，耐心是最稀有的美德，而反復解釋明明是不言自明的正理給不想或不能理解的聽衆，則是最難受的任務。<br><br>你也低估了博客的影響力；當代華語論壇轉發傳播源自博客的大大小小思想言論，至少已經有幾千次，只不過在抄襲搬運的網絡文化中，不容易注意到罷了，就算注意到，也很難分辨是純粹旁觀的“預測”還是主動下場的“影響”，真正有重大影響的，我又反而不能明言。稍大的例如上個月的《龍行天下》之後，台灣輿論界對印巴空戰的討論忽然對體系作戰有了更深刻的認識，由此想想唐湘龍和他的朋友圈在過去幾年有多大的進步（如何批判臺獨、評價民選制、和定位美國霸權等等）；小的則例如“印度以陣風戰機成功攔截霹靂15”的笑話，其啓發不正來自一年多前我說烏克蘭以愛國者飛彈系統的導彈車和雷達車成功攔截了俄軍的Iskander導彈嗎？博客事先就以實際影響為目標，至於Credit和Citation，本就是應得的，也可以進一步增強影響力；但網絡文化就是天下一大抄，也不能因為被抄襲剽竊而停止傳播真相的努力。<br><br>至於私人電郵地址，一旦公佈可能會危及前述的“反胃”考慮。事實上，我雖然尊敬史東，合作也愉快，但在唐湘龍邀請後選擇離開他的節目（我自認只有足夠的時間精力每月上一次），正是部分起因自剛好前不久他未經同意就把我的電郵當成糖果發出去（另一個考慮是唐湘龍的影響力更大，包括他的媒體界朋友圈，所以傳播實話的效率更高）。總之，讀者過不過癮、盡不盡興，並不是博客的任務標準，公開傳播實話能不能無限持續，才是真正優先的考慮。<br><div class="TIME"><a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/180084901.html">2025-06-13 01:42 修改</a></div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-06-08 16:26:00 +0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">46281c05611a7f2073bb7effddef77c8</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/180084901.html#46281c05611a7f2073bb7effddef77c8</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[【美國】美國的開國神話 | 後註八]]></title>
<description><![CDATA[後註八 <br><br>----<br><br>美軍在1945年占領日本之後，對731部隊的反人類罪行基本無感，這發生在1950年韓戰爆發導致日本的冷戰地緣戰略重要性突顯之前，所以可説是有些奇怪的。然而今天看到這篇論文（參見<a href="https://jamanetwork.com/journals/jama/article-abstract/2835218"><span style="color:blue">《The Black Prisoners of Stateville》</span></a>），一切就很合理了：原來1940-50年代美國人在自家的監獄裏，也是拿黑人囚犯當白老鼠的。美國連自己的公民都可以當實驗品，難怪不在乎日軍不把占領區民衆當人。</p><br><br><br><div class="TIME">2025-06-13 00:00 回复</div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-06-13 00:00:00 +0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">d79f9fd087a835af7a9dffd07f9d299f</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/108908793.html#d79f9fd087a835af7a9dffd07f9d299f</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[【能源】【經濟】2030年左右 | zhaofei]]></title>
<description><![CDATA[根据生态环境部数据，2024年能源消费总量已经提前6年达到王先生预测的60亿吨标准煤，但是火电发电量占比仍高达占比 67.36%。储能产业进步缓慢，已经严重拖累“3060”目标了。官方宣传上，却使用“天然气、水电、核电、风电、太阳能发电等清洁能源消费量比重为28.6%”来偷换原文中“零排放的能源將佔總量的20%以上”的概念。<br><br> <br><br>----<br><br>對新儲能技術的投資依舊不足，拖了新能源的後腿，這是事實，但要說“嚴重拖累3060”，倒是未必，也未必是壞事。<br><br>原本的減碳計劃過於樂觀，主要是受了幾年前歐美PPT的潛在影響；現在面對自身是全世界唯一一個工業產值還在健康成長的大國這個現實，寧可稍稍放緩預估進度也不要削足適履，硬是自削產能，反而是自信而穩健心態的體現。就算達峰晚上幾年，優先維持經濟和產業的長期發展，才是持續減碳的堅實基礎。<br><div class="TIME"><a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/108908677.html">2025-06-12 10:20 修改</a></div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-06-10 21:41:00 +0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">35e9aa84acf7a7d9d78dc8e3dcec42dc</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/108908677.html#35e9aa84acf7a7d9d78dc8e3dcec42dc</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[【基礎科研】什麼是科學？ | 百年未有之大變局]]></title>
<description><![CDATA[　<br><br>要推進對世界認知模型的框架和假設還有一個更省力的方法，一開始就耗費大量時間尋找證據當然比較費力，因此第一關應該是邏輯要自洽無矛盾，如果連第一關的考驗都通不過的認知模型就沒必要繼續浪費資源完善可以直接放棄，第一關就是尋找既有主流的認知和模型裡的邏輯無法自洽的缺陷，然後建立另一個平行的假設版本與之競爭在比較看看哪個模型的邏輯無法自洽無法自圓其說缺陷更多，最後優勝劣汰再讓剩下來的假設和模型去找現實世界裡的證據這樣就足以過濾掉99%以上的無法自圓其說的認知模型或是需要依賴太多前提條件而別人用更少條件更簡單就能解釋與事實不矛盾的的認知框架(也就是奧卡姆剃刀原理)除非有發現更多證據去支持更複雜的假設<br><br>比如樓下說的那三個敘事如果連什麼是專制都沒有準確定義就無法進行理論推導更無法有效論證，比如美國常常把一些跟自己理念不符的但一樣透過西方民主程序選出來的國家的總統也認定成是專制國家比如俄羅斯和委內瑞拉，但卻忽略自己一樣是受財團和利益集團操控選舉然後直接給人貼標籤說是不民主，第二點是民主未必高效率也不一定做正確決策因為人類智商分佈是大多數人並不聰明且大多數人自私所以蠢人也可能做損人不利己的決策，即使理性的人也可能做損人利己的自私決策，因此世界上並無完美的制度都受到人性自身缺陷的影響<br><br>因此我認為人性每個個體如果有兩大獨立的變數愚蠢和自私程度，統計上來講愚蠢的人較聰明的人多，自私的人較無私的人多，並且假設自私的人會把權力或財富傳給下一代那麼就可以推論體制的優缺點，如果把西方的那種民主定義成有多少人掌控政治權力那西方的民主至少在古代一路是由希臘羅馬那種只有貴族和奴隸主才有的選舉權演變而來，只是典型的寡頭政治到現在都沒有打破這一點只是改由財團治國是依靠世襲財富來繼承權利底下的古典時代的奴隸、中世紀的農奴或現代勞工都沒有實際掌握權力<br><br>古代東亞國家比較接近中央集權統治人數較少效率更高但傳統上是依靠世襲權力，儘管中國古代有一種偉大的創新就是科舉制度可以通過考試把底層的聰明人拉上士大夫和統治階級官僚一開始成效也不錯，幾百年後制度也可能被癱瘓最後變成有錢子弟才能讀的起書世襲當官<br><br>最優秀的體制應該是可以讓最優秀的人獲得權力而限制世襲或繼承權力，因為底層的人口總數較多因此有較大概率產生較多的聰明人，例如假設先天智商高於一定程度標準的人從遺傳的觀點來看底層和上層一樣機率例如都是1%或0.01%是相對少數(具體數字不是重點重點在認知模型)那頂層的人口總數如果是100萬人就有1%也就是1萬個聰明人適合當管理，底層人口是80億人如果也是1%那就有8000萬個聰明人但是很明顯因為家庭教育和社會資源的分配因此上層階級後代很明顯會受到更好的家庭教育更早認知社會，而底層的聰明人認知比上層晚10年這就很晚了影響生涯發展<br><br>而遺傳這種東西又很隨機的至少很難掌握其中規律，因此不聰明的人也可能生下聰明的後代(隱性基因隔代遺傳)，相反聰明的父母後代也可能均值回歸，而自私的人數量較多這又會導致頂層的100萬人當中的大部分人會把權力世襲給後代，極少人傳賢不傳子，而底層的聰明人會受到國家機器的壓制，這是人類改朝換代惡性循環的機制，因為沒有保障的機制總是能讓聰明的人獲得權力(科舉制度是一個創舉在一小短時間裡打破這種惡性循環)，論證：舉例來說在貧民窟長大的高智商兒童並不比平庸的統治者後代有更大機會獲得上升通道<br><br> <br><br>----<br><br>是的，認知架構的主要價值之一正在於可以簡單快速地過濾掉錯誤敘事，參見前一個留言回復的中醫教案例。<br><br>至於選賢與能的重要性，博客已經反復强調過多次，所以科舉制的正面價值遠高於其副作用。當代中國的人材選拔問題，除了一大堆迷信白左歪論的官員學者引入越改越爛的“改革”之外，還有40年改開的迅速致富經驗所引發的功利心態，非常不利於培養公益爲上的士大夫精神，反而學術人都急於拿聲譽和人品來換取現金，例如丘成桐。<br><div class="TIME"><a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/108908650.html">2025-06-12 09:21 修改</a></div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-06-05 20:34:00 +0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">88c2cee4b009b86f43afcbd28929fdb2</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/108908650.html#88c2cee4b009b86f43afcbd28929fdb2</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[【工業】【能源】再談氫經濟 | LoveClem]]></title>
<description><![CDATA[虽然现有的碳回收技术如博士所言都不可靠，但是从大气中直接“回收”CO2这个概念违反热力学定律是不是太言过其词了，毕竟光合作用就是（通过太阳能）吸收CO2这种温室气体放出02从而减少大气中CO2含量的过程。所以碳回收最好的做法应该是多种树（毕竟人工的方法不靠谱）。<br><br> <br><br>----<br><br>光合作用利用外來能量注入（太陽能）來彌補局部熵減低的過程，完全符合熱力學第二定律，但代價就是整體能量效率只有1%，而光伏可以做到40%以上，廉價家用光伏都有23%。換句話説，吸收大氣二氧化碳必須消耗極大的能量來彌補局部熵減低。所有非生物性碳回收的項目，都故意忽略這一來自熱力學第二定律的能量消費，僞造能量轉換效率數字，那不是永動機是什麽？<br><br>這些道理，博客早就反復解釋清楚了，懶得用心想而亂下結論（“言過其詞”！？），禁言三個月。<br><div class="TIME"><a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/131731312.html">2025-06-12 09:16 修改</a></div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-06-11 19:33:00 +0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">2df8dcc7b830e46ed8f265726872eb7d</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/131731312.html#2df8dcc7b830e46ed8f265726872eb7d</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[【經濟】【學術管理】金融史觀（三）政策建議 | Fanboy]]></title>
<description><![CDATA[回73楼。生产效率过剩这个概念实在无法苟同，和产能不一样，生产效率这个东西根本不可能存在过剩这个概念。你想表达的生产效率问题，看上去是有人没办法吃饭了，但实际上有问题的只是分配方式。而至于减少到32小时/限制加班这类的事情，以我在最基层工厂的实际经验来看，这样做是违反基层工人通过加班努力赚钱的意愿，甚至在中长期到底是不是符合他们利益，也很值得怀疑，至少没有多少正面的证据。而且工厂里已经出现用工荒也不是什么新鲜事了，入门水平的员工三个月流失率，随随便便就是30%以上。<br><br>当然你说的这个问题是真正的问题，我只是认为不能通过人为限制劳动效率的手段去尝试解决，而是政府应该要求生产效率提升的成果应该更向生产者而不是资本家来倾斜。王先生说通过文化和报酬提高技工的社会地位，我认为就是在谈成果分配。举例来说，我认为政府只要强制所有企业在分红时，不能只向高管/股东分红，利润分享必须直达工龄1年以上的基层员工，就可以一定程度上改善这个问题。<br><br> <br><br>----<br><br>是的，中國的實體產業如果有問題，也是社會文化和政策體系不夠配合，金融剝削依舊過多，導致效率還不夠高。所以除了最基本的貫徹勞工保護法規之外，真正的重點在於去金融化和打倒殖民霸權，這需要親美官員和學者的腦袋清洗一遍，考慮到他們原本就沒有理性求真能力，也就不像是能放棄錯誤成見，所以可能必須等新一代人上來才能徹底解決。<br><div class="TIME">2025-06-12 05:41 回复</div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-06-11 03:46:00 +0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">9eb41fefb021c378d3285553be830c63</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/180084901.html#9eb41fefb021c378d3285553be830c63</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[【公共健康】【財政】一個嚴重的公共健康問題 | 後註十六]]></title>
<description><![CDATA[後註十六 <br><br>----<br><br>感覺上最近每一期的《自然》如果不刊登一篇討論果糖危害的新論文，就不完整了。最新的樣本是<a href="https://www.nature.com/articles/s41586-025-09098-5"><span style="color:blue">《Early life high fructose impairs microglial phagocytosis and neurodevelopment》</span></a>，詳細探究了孕婦攝取果糖導致胎兒腦細胞（Microglia）失常，長大之後產生心理障礙病變的機制。</p><br><div class="TIME">2025-06-12 00:00 回复</div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-06-12 00:00:00 +0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">61d9bbc1df2db965b1389451450afd1a</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/131394982.html#61d9bbc1df2db965b1389451450afd1a</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[【公共健康】【財政】一個嚴重的公共健康問題 | 後註十五]]></title>
<description><![CDATA[後註十五 <br><br>----<br><br>上個月與一位大陸的朋友電郵聊天，談到我除了嚴格戒糖（盡可能戒除飲食中的果糖和蔗糖，包括天然和外加成分，適量水果是主要例外）之外，是否服用保健品；我推薦了維生素D和Melatonin褪黑素，他有些驚訝，因爲這似乎有點類同中醫教徒亂吃補品和中藥。我跟他解釋，表面上類似，但本質上剛好相反，因爲一個被科學驗證為真、另一個被驗證為假。這裏我用來做取捨的是同樣一套科學方法論下對生醫議題必須采用的嚴格標準，對應著事實與邏輯：（1.邏輯）日常可能攝取不足的成分居然仍舊對健康有重要貢獻，這是很大的矛盾（尤其考慮現代飲食遠遠比以往豐富、廉價），幾百萬年的演化過程理應解決，必須有個符合邏輯的解釋；和（2.事實）必須有大規模（人數&amp;gt;1000）、長時間（&amp;gt;3年）、隨機雙盲實驗由無利益關係的可信學術團隊發表在國際一流期刊，反復明確證實其效果。根據這兩個標準，維生素D和Melatonin是目前已知唯二可能有必要（針對我的生活模式，亦即宅男）額外購買攝取的營養素。</p><br><br><p>首先，前述的演化考慮基本排除一個飲食均衡的現代人會需要補品、中藥或微營養素的合理性，除非這個微營養素本來就不是來自飲食，而維生素D和Melatonin正符合這個標準：它們原本都應該在日照催化之下由皮下組織自行合成（差別在於紫外綫刺激維生素D的合成機制，而紅外綫則刺激Melatonin），剛好現代白領階級成天待在室内，普遍得不到與人類先祖等量的日光照射，於是自然很可能出現缺乏症。我那個朋友是劍及履及的個性，第二天就上醫院求証，一見面醫生主動說我們正愁沒法好好作廣告讓更多民衆來檢測維生素D缺乏症，然後驗血結果不出所料是維生素D嚴重不足，於是我們就接著聊中國和美國超市中維生素D品牌的對比。</p><br><br><p>至於可靠雙盲實驗這個標準，維生素D和Melatonin也是輕鬆過關，自幾十年前被證實至今，仍然時常又有一篇重要論文提供新的佐證。事實上今天會想要寫這個後註，正是因爲看到這篇哈佛團隊的新研究結果（參見<a href="https://ajcn.nutrition.org/article/S0002-9165%2825%2900255-2/abstract"><span style="color:blue">《Vitamin D3 and marine ω-3 fatty acids supplementation and leukocyte telomere length: 4-year findings from the VITamin D and OmegA-3 TriaL (VITAL) randomized controlled trial》</span></a>），在對1031位志願者隨機雙盲追蹤四年之後，證明維生素D的確能夠延緩細胞老化（以Telomere端粒縮減程度為量尺），而一同被實驗的Omega-3脂肪酸則在統計上無效，偏偏後者的名氣更大、服用者更多，再次可見人云亦云不是尋找科學真相的正確途徑。當然，維生素D的健康效益很多，例如這篇三年前的論文（參見<a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/35082139/"><span style="color:blue">《Vitamin D and marine omega 3 fatty acid supplementation and incident autoimmune disease: VITAL randomized controlled trial》</span></a>）又是對比維生素D和Omega-3脂肪酸，只不過目標是緩解Autoimmune Diseases自體免疫疾病，結果發現兩者都有些許效用，但維生素D更明顯些。Melatonin的健康效益主要在於治療失眠和增進免疫抵抗力，實驗證據同樣豐富而久遠，有興趣的讀者請自行搜索專業期刊，我就不在此贅述了。</p><br><div class="TIME">2025-05-31 00:00 回复</div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-05-31 00:00:00 +0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">c5eaf02920b52580984838efadc0902d</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/131394982.html#c5eaf02920b52580984838efadc0902d</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[【藝術】【基礎科研】藝術與科學的衰敗 | 後註四]]></title>
<description><![CDATA[後註四 <br><br>----<br><br>剛剛看到2020年發生在美國西維吉尼亞州的一起工業事故（參見<a href="https://www.youtube.com/watch?v=_ZkOLxHTo1c"><span style="color:blue">《USCSB：Explosion at Optima Belle》</span></a>），有一家化學品公司在蒸乾自家常年老產品的過程中，居然不知道正確的安全溫度上限，以致引發爆炸，造成一人死亡、兩人受傷。這裏的離譜之處，在於4、50年前這家公司曾經擁有正確的相關知識，所以原本的生產綫沒有問題；但資料存檔過久被遺忘，到2020年自家生產綫廢棄，找人代工，給出的流程卻是錯誤的，執行方既沒有復查細節（這件化學原料的安全溫度上限，可以簡單在網絡上查到），也沒有先小量試產，直接用與原生產綫完全不同的製程批量上馬。這個事故和博文<a href="177165976.html"><span style="color:blue">《海湖莊園抄家事件幕後的美國政治鬥爭》</span></a>的【後註二十一】頗爲類似，都反映了美國科研工業體系不進反退、喪失既有知識和能力的事實，讀者可以拿來和NASA登月計劃以及波音改造Air Force One總統專機這些5、60年前有能力按部就班完成、現在卻磕磕絆絆的現象作比照；這其實是帝國衰弱的典型表徵，讀過公元四世紀西羅馬帝國歷史的人會覺得很耳熟。</p><br><div class="TIME">2025-05-31 00:00 回复</div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-05-31 00:00:00 +0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">31d5b7c7786c57c56ccad32022f3afd3</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/129978332.html#31d5b7c7786c57c56ccad32022f3afd3</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[【金融】【戰略】金融史觀（二）當前局勢 | 後註九]]></title>
<description><![CDATA[後註九 <br><br>----<br><br>博客已經反復論證過，高等金融是現代工業國家自我毀滅的通道，其中又以Private Equity私募基金最爲惡劣，原因是金融業的唯一正面價值在於疏導游資投入實體經濟（亦即將金融資本轉化為產業資本），而私募基金恰恰反其道而行，其基本運作邏輯正在於不擇手段榨乾實體產業以提取金融資本。當然，以上是理論性、原則性的論述，對不熟悉金融業的讀者，有實際案例做參考是學習瞭解真相的捷徑，這個視頻（參見<a href="https://www.youtube.com/watch?v=BD-rLIz9XUo"><span style="color:blue">《The Downfall of Southwest Airlines》</span></a>）介紹了Elliott Investment Management艾利歐特投資管理集團如何通過所謂的“Shareholder activism”“股東積極主義”（這是自1980年代起，金融資本藉助商學院指鹿爲馬、顛倒黑白，將金融掠奪包裝成“市場效率”的洗腦招牌之一），逼迫美國曾經唯一的良心航空公司Southwest Airlines放棄60多年的正派經營，與主流航企同流合污，濫加苛捐雜費以壓榨乘客的故事。</p><br><div class="TIME">2025-05-30 00:00 回复</div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-05-30 00:00:00 +0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">806b765caa4e6b539df0aad6c12bdae1</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/180084896.html#806b765caa4e6b539df0aad6c12bdae1</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[【美國】海湖莊園抄家事件幕後的美國政治鬥爭 | 乌鹊南飞]]></title>
<description><![CDATA[请问如何看待近日trump和内塔尼亚胡的分歧？是主流媒体过分渲染还是确有其事呢？伊朗被打的风险是否可以说降低了？欧盟和日本在关税战上似乎也暂时站稳了脚跟，能否坚持到底呢？<br><br> <br><br>----<br><br>這兩個選項之間又沒有真正的邏輯矛盾，問題純粹來自非黑即白的錯誤分析心態；上次犯同樣毛病的不也是你嗎？<br><br>Trump有他自己的政策推動重點，地緣戰略外交不在其中，這是我從大選前就反復講了無數遍的事。Netanyahu沒事找事，還要美國幫忙擦屁股，Trump給白眼不是正常反應嗎？這裏的重點在於“沒事”；Netanyahu搞事和Trump一模一樣，都是爲了滿足國内民粹基本盤，並不是爲了保護以色列的根本利益，甚至可以說是在消耗國家的國際地位和戰略籌碼，那麽美國的猶太金主們，除了最激進的一小撮，完全沒有動力去對Trump施壓，不是理所當然的？再加上Trump這次復辟，有足夠的MAGA正紅旗去和建制派鬥得不亦樂乎，那個激進錫安主義的猶太女婿根本不須要下場參政，所以自然不會事事屈就Netanyahu。總之，所謂的分歧在一些枝微末節上確有其事，但一旦觸及真金白銀或真刀真槍的重要議題，主流媒體那些報導所試圖暗示的“美國與以色列有利益分歧”，就會被證明是騙人（詐騙對象主要有二：爭取穆斯林世界減低對美反感，爭取歐美猶太金主出力打擊民粹派；我們是旁觀者，沒有理由看不清楚）的烟幕。<br><div class="TIME">2025-05-27 04:52 回复</div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-05-26 15:45:00 +0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">10818fb5cd2fd556d98585d8cb6c67a2</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/177165976.html#10818fb5cd2fd556d98585d8cb6c67a2</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[【經濟】【學術管理】金融史觀（三）政策建議 | AbzX5]]></title>
<description><![CDATA[最新消息：今年头部高校招生计划普遍缩减了文科招生，例如复旦大学要做精文科，要从30%-40%压缩一半到20% （https://www.zizzs.com/gk/qiangjijihua/195818.html）。从事高考志愿填报指导的张雪峰，也在视频里提到了相关情况（举例的某大学即复旦大学），详见视频从一分43秒开始 （https://www.youtube.com/watch?v=3rer84RkIt4&amp;t=129s&amp;ab_channel=%E5%BC%A0%E9%9B%AA%E5%B3%B0%E5%9B%A2%E9%98%9F%E9%A2%91%E9%81%93）很多明面上的相关讨论都指向ChatGPT给文科带来的震感，这点博客之前也讨论过了。当然也可能是先生的建议得到传播，也起了相关作用。虽然并没有直接砍掉90%，但是缩减50%也是力度很大的改革了。这种改革方向当然是喜闻乐见。<br><br> <br><br>----<br><br>中國真正需要的，是能進廠的高級和中級技工，而不是拿著大學文憑高不成低不就的“管理人才”（在此藉機再次推薦那本《Bullshit Jobs》https://www.amazon.com/bullshit-jobs-theory-david-graeber/dp/150114331x），所以即便是理工科的本科畢業生，過多了也不是好事。當然，理工文凴總比文科有用些，此外，要提升技工的社會地位，重點也不在於教育供給段，而是必須從報酬和文化雙管齊下。<br><br>我對AI應用前景和影響的反復解釋討論，的確如你所推斷，應該對加速華語意見領袖的學習曲綫有點貢獻，從而間接地推動了正確政策；對大學招生的直接批評反而被教育管理階層用力抵制了，畢竟你叫不醒裝睡的人。<br><div class="TIME">2025-05-27 04:44 回复</div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-05-26 05:06:00 +0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">7b615e833d4a8d7894932cb7cc2db243</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/180084901.html#7b615e833d4a8d7894932cb7cc2db243</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[【藝術】【基礎科研】藝術與科學的衰敗 | 後註三]]></title>
<description><![CDATA[後註三 <br><br>----<br><br>正在與Trump鬥智鬥勇的哈佛大學董事會，在百忙中抽空表決通過開除一名商學院終身教授（Tenured Professor，參見<a href="https://www.wgbh.org/news/education-news/2025-05-25/in-extremely-rare-move-harvard-revokes-tenure-and-cuts-ties-with-star-business-professor"><span style="color:blue">《In extremely rare move, Harvard revokes tenure and cuts ties with star business professor》</span></a>）Francesca Gino的決定，原因是她的論文數據造假。本來近年美國學術界的誠信標準也在不斷下滑，學術造假不再必然導致被開除，尤其商學院的終身教授中女性很少，因而更加享有DEI的庇護，然而這位Gino教授的專長利基卻恰恰是“誠信與倫理”“Honesty and ethical behavior”，她也造假的反諷意味太强，迫使學校管理層不得不棄車保帥。其實當代美式資本主義下無奸不商，在商學院大談誠信與倫理，事先就可以斷言是在騙人，差別只在於怎麽按摩數據和是否被抓包罷了。</p><br><div class="TIME">2025-05-26 00:00 回复</div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-05-26 00:00:00 +0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">853bb5f3299023af3eac674a426b2bac</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/129978332.html#853bb5f3299023af3eac674a426b2bac</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[【公共健康】【財政】一個嚴重的公共健康問題 | 後註十四]]></title>
<description><![CDATA[後註十四 <br><br>----<br><br>這裏是又一篇刊在《自然》的新論文（參見<a href="https://www.nature.com/articles/s41586-024-08258-3"><span style="color:blue">《Dietary fructose enhances tumour growth indirectly via interorgan lipid transfer》</span></a>），發現果糖除了通過肥胖症和糖尿病間接加劇癌症（參見<a href="https://pmc.ncbi.nlm.nih.gov/articles/PMC7083712/"><span style="color:blue">《The dark face of fructose as a tumor promoter》</span></a>）之外，其代謝產物（亦即論文標題中所提到的“Lipid”，例如lysophosphatidylcholines）也會從肝臟轉移到癌細胞，從而大幅刺激其成長；換句話説，果糖是至少平方級別的Tumor promoter腫瘤促進劑。</p><br><div class="TIME">2025-05-26 00:00 回复</div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-05-26 00:00:00 +0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">a67f89f4ec8e733224c8aed7f1e1b89c</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/131394982.html#a67f89f4ec8e733224c8aed7f1e1b89c</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[【工业】中共的下一个產业技术攻关：晶片 | 雷霆霹雳震霪霾]]></title>
<description><![CDATA[小米自研芯片<br><br>最近小米发布了全自研3nm芯片，受到了央视认证。并且同时和高通签订了15年的合作协议。是不是说明美国已经放弃了封锁中国高端制程，以后可以安全地得到芯片代工了？那么追求芯片全产业链自主化还有必要吗？<br><br>  <br><br>----<br><br>小米能在美國制裁海嘯之下玩出這些花樣，要麽美國人都是瞎子，要麽小米只是新版的聯想。<br><br>我個人的建議是不要輕易假設別人是瞎子，給美國人一點時間，自然會公告出小米屬於華爲還是聯想的類別。<br><div class="TIME"><a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/108908651.html">2025-05-24 09:51 修改</a></div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-05-23 11:49:00 +0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">71c1d9f97e3a56b7e04ac144a6481046</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/108908651.html#71c1d9f97e3a56b7e04ac144a6481046</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[【美國】【工業】波音和載人登月 | LoveClem]]></title>
<description><![CDATA[航天领域可能唯一有经济及军事价值的方面便是近地轨道的那些卫星了，而Musk拼命造火箭以便将几万颗卫星组成Starlink的行为很难说不是对近地轨道资源（近地轨道和通讯频段的资源是有限的）的抢占（连锁碰撞效应可能让情况变得更加糟糕），这无疑应该引起其它太空领域竞争者的重视（很难说从这个意义上Musk到底是航天先驱还是跑马圈地的投机者）。【而且这么聪明的人竟然自我欺骗到无法认清火星殖民的可行性，只能说科幻小说太害人】<br><br> <br><br>----<br><br>説來説去，還是（碳基生命太脆弱+宇宙環境太極端）=>只有地球才有居住的可行性和經濟性。<br><br>Musk顯然不是以求真爲先的科學人，而是以做夢兼騙錢為專業的商人。<br><div class="TIME">2025-05-23 01:14 回复</div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-05-22 12:33:00 +0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">6d711a630253329a4f816619619d89b9</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/128340103.html#6d711a630253329a4f816619619d89b9</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[【美國】域外管轄權 | AbzX5]]></title>
<description><![CDATA[今天浏览网页，才发现我之前对马克龙好像理解错了。先生之前在八方论坛上谈阿尔斯通案的时候，简略的提到当时法国的财政部长正是马克龙。我误以为马克龙是亲历了美国人的下流手段，所以愤而决定要领导欧洲独立自主什么的。结果今日仔细一看才发现，马克龙是2014年8月当新财政部长的，他的前任阿尔诺·蒙特布尔（Arnaud Montebourg）强烈反对GE的收购并之后辞职。马克龙上台担任新财长后，态度开放，推动了该交易的达成，两年后辞职竞选法国总理。换句话说，马克龙是靠贱卖国家重要工业资产爬上来的，特此留言标注。既然如此，这样的人怎么会真心推动欧洲自主呢？之前中方对法国的外交努力岂不是白费了？<br><br>当然现在研究这一切已经不重要了，欧洲如今已经经济自杀了，十年后没人会在乎欧洲了。<br><br> <br><br>----<br><br>Macron的背景和Merz很類似，都是“金融國際”科班出身；不過單看出身並不足以做論斷，畢竟有Anwar Ibrahim這樣曾經與美國國務院深度協作的反例，而且Macron第一任總統任内的許多發言，也將自己成功僞裝為愛國者。<br><br>19世紀Marx曾幻想工人階級跨越國界聯合起來，反抗資本剝削，20世紀的蘇聯便基於這個構想來建構自家帝國，可是只求溫飽的中低層階級，哪能和上層階級比餘裕去搞國際串聯？21世紀的現實是，“共產國際”早已消失在歷史的垃圾堆裏，反倒是殖民帝國結合金融資本建立了跨國性的話語機制（亦即主流媒體）和晉升管道（參考潤美的貪官和詐騙犯），對第三世界加以由内而外的各個擊破，金融搜刮（含恆大之類的官商勾結和假未來科技的股市詐騙，同樣在削弱國力的同時，將非法利潤出逃至國際金融體系）和顔色革命都是這一戰略的體現，而由猶太銀行組成的“金融國際”和Neocon主導的Council on Foreign Relations正是分別負責金融和輿論的核心決策組織，此外許多中國“改革派”官員和商人引以爲榮的WEF則是為帶路黨設立的交誼平臺兼培訓基地（參考WEF的Young Global Leaders計劃）。<br><div class="TIME">2025-05-22 06:03 回复</div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-05-21 15:39:00 +0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">9a35db562654154cdbbe1d2d67c2b9cf</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/124375194.html#9a35db562654154cdbbe1d2d67c2b9cf</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 後註四十五]]></title>
<description><![CDATA[後註四十五 <br><br>----<br><br>昨天美國職業外交官、曾在敘利亞顔色革命時期出任駐敘利亞大使（因而可以推斷其為國務院内定的顛覆專家之一）的Robert Ford在演講時承認，早在2023年，他就受雇到土耳其掌控的Idlib省，對當時還只是個土匪頭子的Jolani進行“儲君”培訓（參見<a href="https://www.presstv.ir/Detail/2025/05/21/748351/Syria-US-Robert-Ford-Jolani-Tim-Anderson-Iraq-death-squads-Israel"><span style="color:blue">《Former US ambassador to Syria boasts of role in rebranding Jolani》</span></a>）。除了再次證明CIA/國務院勢力積極參與了Erdogan推翻Assad的軍事行動之外，也顯示了其籌備之完善，早在Gulan去世前一年，就已經預先開始鋪墊。</p><br><div class="TIME">2025-05-22 00:00 回复</div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-05-22 00:00:00 +0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">b0b2044de4efe8a027cb0be072a9f826</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/171980706.html#b0b2044de4efe8a027cb0be072a9f826</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[【美國】【工業】波音和載人登月（續） | LoveClem]]></title>
<description><![CDATA[  在激光推进（包括烧蚀和光帆)的应用中，相关人员总是假设有效孔径（在近未来）可以做到足够大，以此来缓解衍射的问题。而且在很多应用中，相关技术也并非用于恒星际推进，而更多的是内太阳系航行甚至近地轨道发射，希望以此来降低成本。就是不知道他们所说的有效孔径和较低的成本能否实现。<br><br>  如果激光推进不靠谱，那么最优解应该就是 核动力+离子推进。本来以为核聚变应该是这里的核动力的首选，但是看了博士的一系列文章之后，还是觉得聚变及其各种应用（在可见未来）纯属忽悠。所以应当是裂变，但是高功率裂变堆的辐射和散热问题不知道是否已经解决。<br><br> <br><br>----<br><br>同時提升激光的功率和孔徑到達能推動空間旅行的級別，難度遠比製造小型高效的核裂變發電機和離子引擎要高得多，只有印度程度的空想者才會做這樣離譜的白日夢。<br><br>純粹從科學和工程角度，核裂變+離子發動機的確是在太陽系内（假設選擇最容易的火星和小行星）有實用前景的交通工具，但若加上經濟性考慮，機會一下子又變成很小，更可能（至少在本世紀内；我不想對百年之後的科技和經濟做過多推斷）只有形象工程的意義。這裏的實用標準比照大航海時期的經驗，雙程來回耗時在三四年之内、成功機率在60%以上，若有足夠珍貴的貨品，或許有足夠利潤空間值得嘗試。問題在於其價值必須超過成本*（失敗機率+20%）/（成功機率-失敗機率/（1+A）），這裏的20%是現代經濟對高風險、長周期投資的報酬率門檻，成本分爲開礦和運輸，A是後者對前者的比值（在真空中開礦，這個比值必然很低，不像大航海時期，帶一點白銀就能輕鬆換回瓷器、絲織和香料；此外成本是總成本、而不只是邊際成本，還必須包含人命價值）。例如成功機率=80%（考慮真空開礦和長途空間飛行的各種艱難危險，和資本盈利的管理習性，這已經是很寬鬆的估算了；更高的成功機率只有在反復嘗試學習改進之後才能以血的代價逐步實現），A假設為1/3，那麽單趟貨品價值必須是總成本的62%左右；假設成功機率為90%，這個門檻也只降到36%。然而受元素周期表的限制，這樣的高價值礦產目前並沒有已知的存在；尤其考慮元素若是昂貴，都是因爲稀缺，那麽批量開采必然會大幅壓低價格，等到技術成熟、成功機率上升，貨品價格早就崩盤了；換句話説，不能指望增量平攤。所以電影《Avatar》中自我調侃為“Unobtainium”“不可能得到的元素”是有道理的。<br><br>至於要離開太陽系，距離一下子提升5.3個數量級（地球距離火星0.000024光年，距離最近的Proxima Centauri則是4.24光年），光是旅途時長就不可能有任何經濟性，更別提去年我們討論的放射性損害（前面計算内太陽系采礦的經濟性時，放射性問題沒有被明確提起，但實際上會導致成本以數十的倍數增高，除非AI進步到可以完全取代人工）。<br><div class="TIME"><a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/128392486.html">2025-05-20 06:17 修改</a></div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-05-19 14:56:00 +0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">37c119997561c12c0b1b45633ceebe86</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/128392486.html#37c119997561c12c0b1b45633ceebe86</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[【空軍】未來十年的中美武器對比（二） | 後註一]]></title>
<description><![CDATA[後註一 <br><br>----<br><br>我在本月的《龍行天下》節目（參見<a href="https://www.youtube.com/watch?v=C8GXJMrk_-M"><span style="color:blue">《從「印巴空戰」看世界真正危機！》</span></a>）中討論科學方法論，因時長和格式所限，講得非常淺顯簡略，事先準備好的例證也沒有機會全部講完，其中包含了兩個多月前橫掃大陸軍事論壇的一個典型謠言風潮，說F22所用的F119引擎推重比參數造假。其實此事根本是無知網民自以爲是，剛好軍迷圈特別沒有邏輯過濾能力，提供了謠言撒佈的理想溫床；但我原本計劃引用這個案例，是想證明大陸的公共輿論還是比台灣清明至少一籌，原因是前者有内發的清流（但當然不是那些滿嘴跑火車不但不以爲恥、反倒洋洋自得的軍事博主，而是產業評論員；換句話説，大陸輿論整體來看有若干自清能力，但只看軍迷圈則一絲都沒有，自己都時時發明蠢話，過濾的工作自然只能由外人代勞）能夠主動精確闢謠，詳情參見<a href="https://www.youtube.com/watch?v=hQpMt0yDzGs"><span style="color:blue">《Is the US F119 engine data fake?》</span></a>（視頻博主叫做“馬卡耶夫”，來自航空設計專業，不能翻墻的讀者可以直接到B站找原版<a href="https://www.bilibili.com/video/BV1LF9hYXEeZ/"><span style="color:blue">《美国F119发动机数据到底有没有造假？》</span></a>）。這裏我特別欣賞那個團隊追根究底，找出謠言最初起點的努力，從而確認謬誤之所在。這也再一次示範了科學求真過程中，發言者列舉證據出處，以及受衆自行追溯原始信息的重要性。</p><br><br><br><div class="TIME">2025-05-20 00:00 回复</div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-05-20 00:00:00 +0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">7ccc0c76d5e6737fb409fa5e1246f443</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/108908760.html#7ccc0c76d5e6737fb409fa5e1246f443</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[【基礎科研】什麼是科學？ | 後註二]]></title>
<description><![CDATA[後註二 <br><br>----<br><br>我終於在本月的《龍行天下》節目（參見<a href="https://www.youtube.com/watch?v=C8GXJMrk_-M"><span style="color:blue">《從「印巴空戰」看世界真正危機！》</span></a>）中找到機會討論科學方法論，不過因時長和格式所限，講得非常淺顯簡略，讀者還是必須回到博客來尋找完整而精確的論述，並且基本的邏輯學和統計學知識也是必要的。例如節目中提到，若是事前判斷開大的機率為90%，那麽預測者依然必須100%猜大，事後的成功率也只能達到90%。這裏我的用意主要在於示範最佳策略對博弈條件的非綫性反應，稍稍觸及綫性思維的局限性；然而有公衆評論，把這稱爲10%失誤的托詞，這顯然是對統計學完全無知的誤解：博客反復解釋過（參見《讀者須知》和其下的留言討論），我做預測的標準門檻是90%，事後的成功率也至少是90%，然而統計學的基本常識之一是誤差以平方和叠加，所以事後的誤差是事前誤差與我判斷誤差的平方和再開平方根，既然事前、事後的誤差基本相等，就代表著博客分析失誤所引發的誤差可忽略，亦即至少低半個數量級；換句話說，分析錯誤的比率其實是在3%以下，以往只不過不想表彰自我、於是懶得花時間討論數學細節，畢竟10%的總誤差已經比他人強了兩個數量級，足以證明科學分析的優越性。但愚民反而做出與事實相反的結論，不但抹黑其為托詞，還有把科學預測的例常印證檢討硬説成自誇的，這其實正反映了當代公共論壇的墮落機制：習慣謊言和蠢話之後，連最基本的隨機中性反應（亦即正反機率相等、信息量爲零的亂猜，華爾街笑稱為“扔飛鏢的猴子”）都做不到，而是會對真相和誠實產生主觀反感，自動選擇虛僞愚昧，體現了“人性本蠢”並非虛言。</p><br><br><br><div class="TIME">2025-05-20 00:00 回复</div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-05-20 00:00:00 +0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">a714e7ec2a99d500c6d82b37bb74aea4</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/108908650.html#a714e7ec2a99d500c6d82b37bb74aea4</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[【美國】美國的開國神話 | 後註七]]></title>
<description><![CDATA[後註七 <br><br>----<br><br>我在本月的《龍行天下》節目（參見<a href="https://www.youtube.com/watch?v=C8GXJMrk_-M"><span style="color:blue">《從「印巴空戰」看世界真正危機！》</span></a>）中提到三個美國開國神話謊言之後，有讀者反饋，說我遺漏了獨立戰爭乃針對英國國會準備禁止蓄奴而發起。這個説法，我以前略有耳聞，但沒有找到可靠的學術論文，所以只能從其他旁證判斷“獨立戰爭是大地主爲了私利而挑起”。不過華盛頓和同夥的確是出了名的大蓄奴者，獨立戰爭發起前四年，亦即1772年的5月也確實有一個英國本土法庭的重要案例，判決美國黑奴但凡逃到英國就自動成爲自由人，這都暗示著那位讀者的説法有可能是正確的，甚至後來的“No taxation without representation”宣傳口號和波士頓茶黨事件都是後續因果效應，所以若有進一步證據的，請在留言欄分享。</p><br><div class="TIME">2025-05-20 00:00 回复</div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-05-20 00:00:00 +0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">152b95fedfe986cade7abbcc7ca96ea3</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/108908793.html#152b95fedfe986cade7abbcc7ca96ea3</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[【戰略】【國際】對俄烏戰爭的新觀察 | 後註五十六]]></title>
<description><![CDATA[後註五十六 <br><br>----<br><br>兩個月前，我在【後註五十三】分析Starmer的仇俄姿態過於積極，應該是在為與歐盟重建經貿關係預做鋪墊；今天消息傳來（參見<a href="https://www.guancha.cn/internation/2025_05_20_776422.shtml"><span style="color:blue">《“分手”多年后，英国、欧盟签协议“重置关系”》</span></a>），證明果然如此，於是博客11年來針對當前世界局勢所建立的認知架構，又得到更進一步的印證加强。</p><br><div class="TIME">2025-05-20 00:00 回复</div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-05-20 00:00:00 +0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">f7e4e7a4056fce69b4c8ea03172dee0b</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/177266891.html#f7e4e7a4056fce69b4c8ea03172dee0b</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[【戰略】【國際】對俄烏戰爭的新觀察 | 後註五十五]]></title>
<description><![CDATA[後註五十五 <br><br>----<br><br>自2022年4月，Zelensky受Boris Johnson蠱惑，撕毀雙方代表團已經簽了草案的Istanbul Peace Agreement之後，我多次預測Putin的新戰略目標將不再是該草案所約定的烏東四州自治，而會是烏東八州主權歸屬俄國。三年之後，俄方終於圖窮匕見；先是烏方代表團在兩天前的新一輪Istanbul談判結束後向主流媒體抱怨，俄方悍然要求正式割讓烏東四州，否則下次將會是五州，然後俄方立即出面闢謠：”我們説的是八州“；參見<a href="https://news-pravda.com/world/2025/05/17/1338367.html"><span style="color:blue">《Pravda：The Art of the Deal》</span></a>。</p><br><div class="TIME">2025-05-18 00:00 回复</div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-05-18 00:00:00 +0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">0361ad64fe502421674d109d5cc41fd4</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/177266891.html#0361ad64fe502421674d109d5cc41fd4</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[【美國】【工業】波音和載人登月（續） | LoveClem]]></title>
<description><![CDATA[王博士，请教一下，激光烧蚀推进技术（即以利用远距离高能激光加热飞船自带的工质，使得工质气体热膨胀【甚至变为等离子体】喷出来推进航天器，听说其可广泛用于微小卫星近地轨道发射、地球轨道碎片清除、微小卫星姿态和轨道bing控制等领域并可为临近激光发射设施空间飞行器提供动力）的前景靠谱吗<br><br> <br><br>----<br><br>這個主意嚴重違反不止一個科學和工程常識，所以屬於Fantasy幻想小説的範疇，而不是真正的SciFi。<br><br>首先你應該去讀一讀光學裏Aperture的概念，以及其所反映的光的波動本質，自然就會知道即使是完美同相的激光也不可能做到無限平行聚焦，所以一切以地面激光為動力的辦法，都只適用於内太陽系。<br><br>其次，傳統科幻試圖用地面激光推動光帆來解決的問題，在於星際旅行必須自身携帶燃料和推進劑，旅途後期要用的、在前期必須一起加減速，這個過程的能量效率極低。這裏你改爲只取代燃料，推進劑依然必須先跟著飛船加速，明顯是效率上的大幅倒退。<br><div class="TIME"><a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/128392486.html">2025-05-17 23:52 修改</a></div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-05-07 10:30:00 +0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">63d2a1c51494c3542344bac70dc7057e</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/128392486.html#63d2a1c51494c3542344bac70dc7057e</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[【金融】【戰略】金融史觀（二）當前局勢 | MAXWELL]]></title>
<description><![CDATA[   我觉得楼上说的需要再补充一下，我个人认为名字问题很容易引发争议，因为相较于设计思路，新型储备货币的名字不确定性比较高，不如先叫新型储备货币，不然有些人会抠名字的字眼。比如博主最开始提到的亚元构思跟过去中日韩之间那个亚元构思根本不是一回事，然后一伙人都没搞清楚博主的这个设计是什么就开始批驳后者那个中日韩的亚元构思；而且博主不认同的金砖货币构思是在本文提到的：试图以整个金砖集团为平台，赋予每个成员国若干份额，包含了印度、巴西和南非三个双赤字大国；博主希望的新型国际储备货币设计方案是：由财务健康的小核心团队（比如中俄可能会加上改革成功的沙特，排除了印度、巴西和南非这些双赤字大国）来迅速构建，，基于SDR（特别提款权）的一种全新的合成货币（一篮子货币），专门只用于国与国之间的贸易、定价和储备，不在成员国内部流通，不取代成员国原本货币，然后再以金砖作为宣传推广的管道，中国占主导地位，争取主要资源国合作，容许友好并富裕的中型国家有限参与，小国跟着用。但是如果博主希望的这个设计思路真搞出来了，正好也叫金砖货币，就特别容易让人误会。<br><br>   我看有人拿欧元作为反例认为金砖货币搞不起来，但是欧元与博主设计的这个货币构思方案有一个比较大的区别是，欧元是在欧盟内部流通并取代了欧盟成员国原本货币的，博主构思的货币不在成员国内部流通，各国仍保留原本货币，专门只用于国与国之间的贸易、定价和储备。而且博主提倡的应该是信用型货币？如果真的搞成了，是不是会成为加速欧盟崩解的一个新要素？<br><br> <br><br>----<br><br>歐盟和尤其歐元的確原本就是爲了推翻美元霸權和籌建的：1970年代美國强迫歐洲國家接受美元從金本位到信用貨幣的轉變，導致連美國國内都出現嚴重滯漲，歐洲國家更是被搜刮得苦不堪言，所以在1979年成立European Monetary System，這是Euro的前身。<br><br>後來雖然美國金融利益集團安排製造出希臘貨幣危機，打斷了歐元上升的勢頭，但一直到幾年前的Merkel的任内，歐元依舊是替代美元的頭號備選。Von der leyen出賣歐洲，將歐盟綁在美國殖民戰車的車頭，最大的損害還不是德國的製造業，而是放棄了在金融和服務業取代美國暴利特權Exorbitant Privilege的前景。<br><div class="TIME"><a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/180084896.html">2025-05-17 10:13 修改</a></div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-05-03 09:46:00 +0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">caeda06db23553de6d9f586733949131</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/180084896.html#caeda06db23553de6d9f586733949131</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[【經濟】【學術管理】金融史觀（三）政策建議 | 乌鹊南飞]]></title>
<description><![CDATA[平民百姓对政府无条件信任既是中共为了防御美宣有意塑造的，也是人性之一。王先生也同意这是必要的，但是无奈的是，虽然王先生早说过博客的目标读者是院长，教授一类的高级知识分子，其次是有意学习的旁听者，但是无论是世界对白传话的微博，还是唐湘龙的龙行天下，观众其实都是一般百姓，所以出现噪音实属正常，王先生为此大动肝火多次猛批，或哀叹人性本蠢，或抱怨把国事当娱乐，唐湘龙的观众原本就习惯看油管上的台湾媒体把政治当娱乐报道，出现这种言论再正常不过。王先生虽然因为国事体大早选择了艰难的农村包围城市，但是似乎还没有适应观众群的转变。其实要减少这些杂音，一是要在他们认可的“权威”平台发声，比如我之前建议的和观视频合作访谈，即使如陈平教授那样因为2000人民币大于3000美元言论被群嘲，也是立此存照，24年口碑反转。但是观网本身深受利益集团束缚，不能合作也没有办法。二是要针对中文互联网网民的口味制作视频，王先生以前抱怨过美国朋友被洗脑太深，讲中国成就的片子不用美国人熟悉的风格就会被直接打成“propaganda”，其实对中文互联网也是一样的道理，不熟悉的风格，繁体字，断断续续的讲述都会成为障碍。比如在每期龙行天下置顶博客和重要博文链接就能减少完全不了解上来就喷的人，至少引用和反驳会容易许多。针对墙内，大陆网民并非不能晓之以理，与日俱增的科普自媒体就是证据之一，其中不乏讲述一些复杂科学的自媒体，讲古生物，讲天文的乃至讲数学的都可以达到几百万粉丝，甚至像https://www.bilibili.com/video/BV1QnGhzpEfF这样愿意花几个月研究一个问题讲清楚的up也有受众。关键在于以中文互联网易于接受的图文声并茂的形式进行传播。我觉得这可能就涉及到资金问题了，要么我们核心读者群众筹去找专业自媒体，或者读者中有自媒体从业者愿意帮忙？总之面对如此严重的问题，我觉得单单仅凭唐湘龙的节目实在是太单薄了，必须努力找其他出路。<br><br> <br><br>----<br><br>地面上的汽車時速100公里，可以送人到門口；天上的飛機時速1000公里，可以跨越地理障礙和距離；衛星時速30000公里，可以一次俯視地形地貌。博客的定位適合做爲提供大視角的衛星；指望衛星親自送人到家是不切實際的，即便是國際旅行，也應該有其他專長者來充當飛機的角色，我勉力代勞本就是不得已而爲之。<br><div class="TIME"><a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/180084901.html">2025-05-17 04:50 修改</a></div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-05-03 03:23:00 +0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">4c85e58379ac703758dab19b3a65c79d</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/180084901.html#4c85e58379ac703758dab19b3a65c79d</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[【科研】【媒體】新冠病毒和媒體亂象 | 小玫瑰]]></title>
<description><![CDATA[Jeffrey Sachs教授最近公开声称其99%确定新冠病毒很可能来自北卡罗来纳大学的实验室，并表示有证据显示美国政府资助了这项研究，目的据称是为蝙蝠研发疫苗。他主要依据是新冠病毒中存在一个“furin cleavage site”，包含4个氨基酸序列，据他称这种序列在自然界的相关冠状病毒家族中不存在，他声称北卡大学的研究人员早有研究计划要在冠状病毒中插入这类序列，因为这可能增强病毒对人类的传染性。鉴于Sachs教授也是王老师您认可的有良心且具备优秀专业素养的学者，不知您如何看待他的这些具体指控？特别是关于“furin cleavage site”的论点，是否经得起科学检验？<br><br>信息来源：https://www.bilibili.com/video/BV1aEVUzrE7f/?spm_id_from=333.337.search-card.all.click， 注：相关视频似乎youtube根本搜索不到，x上也大都是两分钟版本，RT近日转载了Jeffrey Sachs教授的这次讲话片段<br><br> <br><br>----<br><br>有良心而且有經濟學上的專業能力，並不代表有資格評論新冠起源；理性論述必須築基於科學論證，他所舉的事實證據力明顯不足（病毒的物種跳躍是每隔一段時間必然發生的事，而且也自然會牽扯到原本不存在的新基因序列；他作爲正方論者，根據Russell's Teapot原則，更別提Extraordinary claims require extraordinary evidence，有責任提供這些新序列不可能自然演化的論據，這並沒有發生），也就不足以支撐他的邏輯結論。<br><div class="TIME"><a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/131635996.html">2025-05-17 04:49 修改</a></div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-05-07 14:49:00 +0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">cce318074d71ab14e878a7684d3e6c54</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/131635996.html#cce318074d71ab14e878a7684d3e6c54</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[【政治】社會主義國家應該如何管理資本 | 後註十九]]></title>
<description><![CDATA[後註十九 <br><br>----<br><br>昨天消息傳來（參見<a href="https://news.qq.com/rain/a/20250515A024AB00"><span style="color:blue">《涉案超14亿元！58岁紫光集团原董事长赵伟国被判死缓，一生历程曝光》</span></a>），曾經的半導體大基金大佬、原紫光集團董事長趙偉國被判死緩，讀者應該與正文中的“在半導體產業上，卻很奇怪地選擇放任地方政府以招商形式來建廠，補貼直接付給廠商；這是早年消費性低檔工業的速成辦法，對技術性高、追趕期長的產業完全不適用，結果自然是引來騙補的短綫操作，甚至有同一個騙徒在不同省份獲利兩次的現象，必須儘快改正”來做對照，特別注意新聞中所提的趙偉國被逮捕（實際上是大基金高層開始被全面清查）發生在2022年7月，而這篇正文雖然也是7月才發表於博客，其實是提早一個月由友人指定題目邀請所寫，隨即供其在内部傳閲參考使用。</p><br><div class="TIME">2025-05-17 00:00 回复</div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-05-17 00:00:00 +0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">eb42a79a300ec03e39298ad0c152869c</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/175790558.html#eb42a79a300ec03e39298ad0c152869c</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[【工業】【能源】再談氫經濟 | 後註二十八]]></title>
<description><![CDATA[後註二十八 <br><br>----<br><br>博客批判假未來科技，主要針對在中國最得勢的核聚變發電和量子通信/計算，其他如氫經濟和碳回收雖然在物理、化學和工程層面一樣甚至更離譜，但因中方投入相對不多，間接參考的意義較大。今天又有一條可供參考的新聞（參見<a href="https://cleantechnica.com/2025/05/15/climeworks-dac-fiscal-collapse-the-brutal-reality-of-pulling-carbon-from-the-sky/"><span style="color:blue">《Climeworks’ DAC &amp;amp; Fiscal Collapse &amp;amp; The Brutal Reality Of Pulling Carbon From The Sky》</span></a>）：全球直接從大氣回收二氧化碳的領頭羊Climateworks，在燒光8億美元資金（還有至少另外12億美元不知是否到位，參見<a href="https://carboncredits.com/us-to-invest-12-billion-direct-air-capture-projects-by-climeworks-and-oxy/"><span style="color:blue">《US to Invest $1.2B in DAC Projects Led by Climeworks and Oxy》</span></a>；這其中大部分實際上被轉移到私人銀行賬戶，參考許家印；畢竟假未來科技的本質，向來都是打著科研的招牌，行金融詐騙之實）之後，正式關廠（是的，就是幾年前在主流媒體被廣汎吹噓的那個冰島厰）倒閉，總共清除了105噸的二氧化碳，相當於少燒了29噸的煤，以國際煤價每噸$34計算，這等同花$970買下那些煤炭扔到垃圾場的效果。當然，這一切都可以基於熱力學第二定律簡單事先斷言；因爲永動機的定義正是無視熱力學第一或第二定律的假科技騙局，這些大氣碳回收是名副其實的永動機被貼上新標簽重新包裝罷了。</p><br><div class="TIME">2025-05-17 00:00 回复</div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-05-17 00:00:00 +0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">9c5ae6da47d88d84bd61ce2c02dda2db</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/131731312.html#9c5ae6da47d88d84bd61ce2c02dda2db</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[【能源】如何走出獨立自主、安全可控、創新合作的能源轉型道路 | 後註四]]></title>
<description><![CDATA[後註四 <br><br>----<br><br>三周前的4月28日，西班牙/葡萄牙所在的伊比利亞半島發生電網崩潰事件（參見<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/2025_Iberian_Peninsula_blackout"><span style="color:blue">《2025 Iberian Peninsula blackout》</span></a>以及<a href="https://www.youtube.com/watch?v=ZiHum-VNHAM"><span style="color:blue">《What caused the Spanish Power Outage and the simple solution》</span></a>），總共30GW的電力供應中斷，事件延續16小時，對經濟民生影響巨大；但更重要的是，事故原因正隱藏於當代新能源電力設施之中，值得各國主事者參考深思。</p><br><br><p>傳統的大停電，都源自發電或傳輸設備出了問題，電力供應無法滿足負荷，但這次停電是新能源普及之後的第一次同類事故，並不來自供不應求，而是反過來在電網常有的不穩定震蕩下，出現短暫的供過於求現象，這導致AC交流電的頻率開始升高。傳統的發電機是渦輪，其轉速嚴格遵從電網AC頻率，後者升高要求前者也跟著提升，而因爲物理慣性這需要時間，從而賦予既有的控制電路足夠的反應餘裕來製造負反饋，壓低發電功率，維持供需平衡。然而新能源中的光伏和風電（風電雖然也是渦輪，但無法直接匹配電網頻率，所以一般先換成DC再變回適用於電網的AC）要配頻必須從DC轉換過來，這個轉換過程一般使用電子電路（叫做Inverter逆變器）自動跟蹤電網頻率，所以對頻率震蕩不但沒有負反饋，而且有相當的正反饋效應。西班牙因爲日照强烈和海風充裕，光伏和風電所占的發電量比率處於世界前列（2023/2024年是40.2%，作爲對比，中國是18.1%，數據分別來自<a href="https://www.sistemaelectrico-ree.es/en/spanish-electricity-system/generation/total-electricity-generation"><span style="color:blue">《Systema: Total electricity generation》</span></a>和<a href="https://lowcarbonpower.org/zht/region/%E4%B8%AD%E8%8F%AF%E4%BA%BA%E6%B0%91%E5%85%B1%E5%92%8C%E5%9C%8B"><span style="color:blue">《中華人民共和國2024年電力數據》</span></a>），這才導致其第一個吃螃蟹。要根治這個新能源普及的副作用，必須開發新的電網控制系統（含智能逆變器）；中國在電網技術上已經領先全球，因而責無旁貸。</p><br><div class="TIME">2025-05-17 00:00 回复</div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-05-17 00:00:00 +0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">31d5b7c7786c57c56ccad32022f3afd3</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/178109282.html#31d5b7c7786c57c56ccad32022f3afd3</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[【戰略】【國際】對俄烏戰爭的新觀察 | humanism]]></title>
<description><![CDATA[关于新国际货币的观察<br><br>王老师好！<br><br>对于您提出的中俄应联合巴西等金砖国家中的资源国家（但排除印度）推出新国际货币的观点十分赞同，因此一直在追踪相关新闻。然而最近在《观察者网》里看见国内学者的文章依然在鼓吹人民币国际化（参见：曹远征：这次人民币没有随美元亦步亦趋，说明了一个重要问题。https://www.guancha.cn/Caoyuanzheng/2025_05_06_774750.shtml）。虽然该学者意识到，“，一国主权货币作为国际货币，必须有稳定的逆差形成机制。没有稳定的逆差，对方手上不可能正常地获得该货币，也就没法进行国际交易，没有逆差形成机制，也就不会有稳定的预期，就不能做为锚货币。”，但他的解决方案居然是“一个有深度的并对外开放的金融市场十分重要”。让人非常失望。<br><br>另外想问下，这次胜利日阅兵，中俄巴西三国领导相聚，不知道是否会谈及新国际货币问题？非常期待中俄牵头，早日推出新国际货币，推翻美元霸权。<br><br>  <br><br>----<br><br>其實逆差形成機制和完全不設防的自由流動性是兩個獨立又互助的性質；把這兩者混爲一談，極爲奇怪。逆差形成機制必然導致喪失實體產業，自由流動則鼓勵金融虛擬產業，彼此相輔相成，能説出以後者防治前者，還真不是人話。<br><br>實際上，人民幣既不可能、也不應該直接替代美元；這是博客11年來反復論證的核心結論。鼓吹以人民幣直接替代美元的人，不論有意還是無心，實質作用都是在防止真正的替代品被開發，從而幫助美元維持其霸權地位。<br><div class="TIME"><a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/177266891.html">2025-05-16 04:30 修改</a></div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-05-11 15:55:00 +0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">8ba2baf5a3a5c67879b1762ae35416a6</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/177266891.html#8ba2baf5a3a5c67879b1762ae35416a6</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[【戰略】【國際】對俄烏戰爭的新觀察 | 百年未有之大變局]]></title>
<description><![CDATA[　<br><br>想问博主几个问题如何看待美乌的新矿产协议2.0签署，外界好像看不出来新协议的问题特朗普为什么又开始援助乌克兰，应该是捞不到好处才对<br><br>在来一问就是在俄乌战场是第一次无人机、无人艇等人工智能武器被大规模应用大规模采用之后，前几年就已知道传统的坦克和装部队突穿纵深的二战方法已经不管用，俄罗斯已经开始采用摩托车新战术，以前大部队冲到敌方阵地的方法不行，后来改用分散的小股重装部队之后，最近听说俄罗斯大规模使用越野摩托车或机车来取代士兵徒步，一来是价格比装甲车或布战车便宜因为是民用车辆性价比更高，一辆数百万美元的装甲车被1架只有几千美元的无人机打爆是很吃亏的，二来是每个士兵都可以配置一辆几百个人员分散开往前冲降低冲到敌军阵地的时间和存活率无人机短时间难以追击骑摩托车的大量人员而且还相当分散，而一些军事评论员说几年前两军阵地相隔500米后来因为无人机大规模采用敌我双方阵地之间的距离已经拉高到5-7公里，这距离似乎是电子战系统能够控制小型无人机的距离，无人机种类也发生变化似乎双方都有开始大规模采用光纤制导的无人机防止无人机控制信号被干扰的应用，最近还出现遥控无人艇上发射R-73空空导弹击落了苏恺-30的案例，如果持续演化下去是否单兵廉价无人化远距离控制武器越来越普及代表更多老弱妇孺都能够参战而不需要太高的训练，就好比古代训练一个弓箭手需要很长时间但是自动化步枪时代以后就没这个问题，是否因为科技进步战争时间会被拉长代表这种消耗战难以达到速战速决那么乌克兰就必须战到只剩最后一个人，因为连青少年和老人妇女都只需几个月的训练之内浅力简单操作无人机，而阵地战需要的填坑人员和炮灰兵不需要野战部队大样大量的训练时间也能达成防御效果，战争结束时间会进一步被拖长到2-3年后甚至更久...乌军死伤规模进一步被放大到300~500万人以上才因人力资源耗尽而投降<br><br> <br><br>----<br><br>有關新版美烏資源協定，這反映的是MAGA因爲沒有長遠的理念和深刻的認知，導致其必然會在許許多多的政策與現實的對撞過程中迅速喪失原有的方向和動能，被既得利益集團的精英代表逐步扭曲取代。更早的案例有DOGE查賬查到財政部和國防部就無疾而終，反倒是Musk自己失勢。<br><br>幾個月前原版的美烏資源協定是純粹的單向掠奪：烏方的付出為100%，美方的責任義務為0，而且反而接下來必然會拍拍手脫離戰局。從Trump的觀點來看，即使烏方必敗，無從履行條約，美國也算是憑空獲得在戰後與俄方討價還價的籌碼。不過Zelensky本質上只是烏克蘭新納粹集團的發言人，根本不可能接受這樣明顯喪權辱國的不平等條約。所以新版改爲絕大部分細節保密的密約，而且内容似乎專注在建立一個由美烏雙方政經門閥共同參與的搜刮掠奪機制（“Development Fund”“開發基金”）；即便如此，Zelensky也拒絕親自簽名，派了經濟部長去承擔駡名。Trump内閣的建制派成員，則利用其對自己Deal Making的吹噓，拿簽訂條約作爲誘餌，誘使其一步一步陷入前任留下的流沙泥沼之中，最終目的是徹底繼承幕後參戰方的地位。當然，實際運作下，建制派和MAGA反戰派都不可能完勝；我在兩個月前已經提過，這在他剛剛當選、還未上任之前，我在和小孩的私下討論中就完全預估到了。<br><br>至於戰鬥性質因新軍事科技革命而平等化、慢性化，是正確的觀察；剛好Putin的政略和戰略也是同一個方向，所以過去幾年我能夠預先絕對確定，Trump上臺也不會導致戰爭迅速結束。然而我想特別提醒一點，即使北約和歐盟的持續軍援和經援賦予了烏克蘭强撐下去的物質基礎，烏克蘭士兵心理上的堅忍不拔也是讓戰事焦灼的因素之一；這反映了斯拉夫民族特有的堅毅和服從性，至少在台灣群衆身上是不可能看到的。<br><div class="TIME"><a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/177266891.html">2025-05-16 02:42 修改</a></div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-05-07 23:08:00 +0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">06ff5ae1901944bcdb7c907fc066d857</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/177266891.html#06ff5ae1901944bcdb7c907fc066d857</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[【經濟】【學術管理】金融史觀（三）政策建議 | MAXWELL]]></title>
<description><![CDATA[   之前博主批评中国学术界极度缺乏监管，假大空横行，现在关于协和4+4，董小姐，中国工程院王辰院士的事情闹得沸沸扬扬，我看有人总结这些学阀的问题：你说你学美国4+4，那人家美国4+4也不是你这样的啊。你要是说你拍脑袋想出来的，那可能是你水平不行。你都说了你是学美国，那怎么还在培养上偷工减料了这么多？2、4+4所宣称的目的，是搞什么交叉学科思维，可这个院士在电视上明明白白举例的，那可是新闻学、经济学……你一个医学院士，你不知道学这玩意对医学屁用没有吗？上面这两条，根本就不用什么医学专业水平，他就是最基本的逻辑。只要靠常识就知道这种放水的机制不可能培养出正常的医学人才。一帮学阀煞有介事，搞出这么一个玩意，你说他是因为水平不行？自己失察？不小心的？他可挺骄傲的呢（参考这个王院士在节目里谈的4+4体系选拔素质最优秀，最有悲悯之心，最有助人之心，希望之队，梦之队的表述）。这很难用疏忽失察来解释。除非……这一开始就不是一个因为疏忽而导致的漏洞，而是被精心设计的木马病毒。        我首先叠个甲：我不讨论具体科学技术细节的问题，我单纯讨论过去有些人的托辞，比如什么诉诸权威（大内自有高人），循环论证（你说有问题，政府怎么不处理，既然政府都不处理了，那就没有问题；难道领导都是傻子吗？你这么厉害你这么不进部），“别人也懂“。协和4+4这套制度现在是因为董小姐自身瞎胡搞爆出来的，那是不是如果不爆出这档子事这个问题就会这样继续流毒下去？这套制度的问题如今你我这些普通人都能明明白白看出来，协和医院杜斌副院长早在2020年也发论文质疑这种培养制度，如果杜斌副院长这样的人才是多数，有何至于拖到现在，不是应该早就纠偏了吗？而且这个制度当时是怎么通过，除了杜斌副院长外其他专家是怎么表态的，后续又是怎么监管的？<br><br> <br><br>----<br><br>這主要是一個社會議題，所以我對細節不予置評，只提醒大家，濫用權力地位謀取私利是普世人性，選拔機制是社會公平性的重中之重，怎麽能放任亂開後門呢？<br><div class="TIME">2025-05-16 02:30 回复</div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-05-03 08:46:00 +0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">ffef8806eba2aa442ce20eaa1b120638</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/180084901.html#ffef8806eba2aa442ce20eaa1b120638</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[【空軍】未來十年的中美武器對比（二） | melosny]]></title>
<description><![CDATA[巴基斯坦据称击落3架“阵风” 1架苏30和1架米格29战机<br><br>王先生之前曾在“【海軍】未來十年的中美武器對比”回复中提到过，中方拿先进水面舰艇与俄方交换Yasen潜艇的另一个潜在好处，是“以便打開水面艦艇的外銷市場。有了一等軍事强國背書，第三世界買家自然明白中國艦隻是高級貨。”<br><br>这次巴基斯坦拿中方的歼-10CE击落法国和俄国的战机，如果属实，应该算是达到效果了把？（同时也应该是一次里程碑事件了）。<br><br>  <br><br>----<br><br>即便印方和臺獨極力遮掩否認事實，已有遠遠足夠的視頻和照片證據，可以100%確認巴基斯坦在空戰中大勝，也的確必然對中方的空軍裝備外銷有著極佳的廣告效果。<br><div class="TIME">2025-05-16 01:10 回复</div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-05-09 20:43:00 +0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">f958533606250aab3334e26fe2520735</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/108908760.html#f958533606250aab3334e26fe2520735</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[【金融】【戰略】金融史觀（二）當前局勢 | 後註八]]></title>
<description><![CDATA[後註八 <br><br>----<br><br>今天有朋友私下來問：“這個視頻（參見<a href="https://www.youtube.com/watch?v=DOJBBa7l-tE"><span style="color:blue">《美元和虚拟货币，美债和金融危机【汤山老王】》</span></a>；請注意，下面的回復只針對這個特定視頻和話題，這位頻道主的分析並沒有穩定的科學嚴謹性，也沒有徹底理解當代金融的全面真相，當我又看了其他幾個視頻，就找到一些似是而非的誤解，讀者必須謹慎）靠譜嗎？”我的回答如下，供讀者一並參考：</p><br><br><p>是的，這些美元“穩定幣”是依賴當前美元濫發卻沒有替代品所造成的市場效率陷阱（Market Efficiency Trap，亦即自由市場導致因小失大卻無力自我更正，是市場經濟的伴生現象，但凡涉及金融創新則100%必然發生，所以必須有嚴格監管），寄生出1：N杠桿並從中獲利的好生意。這裏的問題在於，當美元的國際儲備地位終於被推翻的時候，這些虛擬貨幣必然先於真正美元被脫手，於是1：N杠桿也會一次性加諸于美債的抛售之上，確保雪崩無可挽回；但這倒霉的是美元投資人（包括中國外匯）和届時的美國聯邦政府，這些搞虛擬貨幣的人早賺得盆滿鉢滿，而且即便是危機過程中也不會有任何責任或損失。</p><br><div class="TIME">2025-05-15 00:00 回复</div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-05-15 00:00:00 +0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">d79f9fd087a835af7a9dffd07f9d299f</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/180084896.html#d79f9fd087a835af7a9dffd07f9d299f</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[【科技】量子通信和計算是中國學術管理的頭號誤區 | 後註二十二]]></title>
<description><![CDATA[後註二十二 <br><br>----<br><br>今天Sabine在節目（參見<a href="https://www.youtube.com/watch?v=RJ16miAsnZw"><span style="color:blue">《Chinese claim "First Successful Factorization of RSA-2028 Integer". Ive had a look.》</span></a>）中批判了一篇中國量子計算研究團隊的新論文（參見<a href="https://ieeexplore.ieee.org/document/10817698"><span style="color:blue">《A First Successful Factorization of RSA-2048 Integer by D-Wave Quantum Computer.》</span></a>），值得大家參考，所以在此簡單歸納討論。</p><br><br><p>RSA憑藉其簡單可靠的特性，是過去數十年應用最普遍的編碼標準，尤其在互聯網和加密貨幣上處處可見。其原理是兩個數值很大的質數相乘非常容易計算，但反過來分解質因數卻沒有比一個一個嘗試更快得多的辦法；這種不可逆的計算難易差別，是所有現代密碼的數學基石。而如同以往博文反復解釋的，量子計算唯一真正能拿得出手的實用前景，正在於破解RSA，原因則是有一個特別的算法Shors Algorithm能夠比傳統計算機更高效地分解質因數。這裏因爲量子計算團隊的公關忽悠，導致大衆對算法的重要性和局限性基本無感，往往誤以爲波函數叠加態送進量子計算機就可以簡單挑選出正確解答，其實量子計算機所能做的運算即使在理論層面都非常有限，所以實際應用更加舉步維艱。我鼓勵有興趣的讀者去參考這個科普視頻（參見<a href="https://www.youtube.com/watch?v=RQWpF2Gb-gU"><span style="color:blue">《But what is quantum computing? (Grovers Algorithm)》</span></a>），徹底瞭解一下比Shors Algorithm更基本、更廣義的Grovers Algorithm，對量子計算的幻想就會自然破滅。</p><br><br><p>因爲有著Shors Algorithm托底，量子計算在理論上具有破解RSA的可能。但反過來說，一方面這可以通過更換加密標準來簡單規避（美國標準局在兩年前已完成“後量子加密”“Post-Quantum Encryption”的標準制定和推廣，參見<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Post-quantum_cryptography"><span style="color:blue">《Post-quantum cryptography》</span></a>），另一方面如前一個段落所述，量子計算的效率加成，遠遠沒有一般人所想象的那麽厲害：多年前博客曾估算仍距離破解RSA至少8個數量級，而過去幾年的進步連一個數量級都沒有（只看量子比特的數目似乎有一個數量級的增加，但這也是騙局：Google、IBM和中科大無一不是以犧牲量子相關性Correlation來揠苗助長、强行增加比特數，Microsoft更是直接造假，而此前所説的8個數量級距離，前提假設是在增加數量的同時、維持既有級別的品質）。</p><br><br><p>話題拉回Sabine所討論的中方論文，其標題翻成中文是《D-Wave 量子電腦首次成功地對 RSA-2048 整數進行因式分解》，這本身就是純粹的謊言：他們根本沒有做出真正的因式分解，更別提破解RSA-2048，而只是先挑選兩個基本相等的質因數（上千個比特中頂多兩個不同），然後做出稍稍廣義的開平方根；這個運算任何一臺筆記本電腦都可以依托傳統算法瞬時完成，哪兒用的著他們花了幾千萬買的量子計算機（讀者可以回想我在留言欄提過的，至今量子計算行業的所有營收，都來自老鼠會式的販賣給後來者發論文）？不過沒有最離譜、只有更離譜，Sabine顯然對中國學術界的腐敗毫無瞭解，居然以爲中方高調搞量子計算是戰忽局在“聲東擊西”（參見Sabine視頻的4：36處；沒用的“東”對應量子計算，有用的“西”則是AI）、下大棋。以學術詐騙的危害之深，忽悠外人的那一點效應怎麽可能彌補得過來？若這樣都能拗，那麽印度就是世界上治理最成功、科技最先進的國家了。</p><br><div class="TIME">2025-05-12 00:00 回复</div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-05-12 00:00:00 +0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">d58a1d6b7aa668dbe73413699d9e1e66</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/171633910.html#d58a1d6b7aa668dbe73413699d9e1e66</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[【戰略】【國際】對俄烏戰爭的新觀察 | 後註五十四]]></title>
<description><![CDATA[後註五十四 <br><br>----<br><br>自去年夏天開始，烏克蘭和南韓就不斷大肆炒作北韓已經派兵參戰；我曾根據大政略分析，分別先在11月的留言欄第56樓判斷所有所謂“證據”全屬假造，然後在12月的57樓解釋戰略背景已有變動、容許參戰的可能，不過最優解仍是小規模特種部隊下場學習，絕不是西方主流媒體所編造的十幾萬Yellow horde黃種蠻族搞無視死傷的人海戰術。</p><br><br><p>上周（4月27日，參見例如<a href="https://www.latimes.com/world-nation/story/2025-04-27/north-korea-confirms-it-has-dispatched-troops-to-russia-to-fight-ukraine"><span style="color:blue">《North Korea confirms it has dispatched troops to Russia to fight Ukraine》</span></a>）俄軍總參謀長Gerasimov宣佈“完全解放”Sudzha被占領區（實際上烏軍似乎仍占有零星的幾百畝樹林和個位數的房屋），連帶感謝北韓士兵的貢獻，證實後者的確已然參戰。今天以打假知名的軍事視頻博主HistoryLegends發佈研究結果（參見<a href="https://www.youtube.com/watch?v=f-ntWnnxavE"><span style="color:blue">《North Korea is Now Officially at War With Ukraine》</span></a>；請注意，HistoryLegends是來自加拿大Montreal的法裔，繼承了喜歡說諷刺性反話的幽默，觀衆必須聼清楚前後文，不能斷句取義），重點有以下幾項：（1）雖然例如Newsweek之類的主流媒體在八月就高調宣揚Zelensky所稱的烏軍面臨“十萬”北韓士兵，北韓軍其實在10月中才有第一個特戰旅1000多人，進入俄國遠東地區接受訓練，11月之前所有烏克蘭發佈的“北韓士兵出現在戰場上”的新聞都是假造，12月之後才有可信證據；（2）去年底至今年初下場的一綫戰兵來自兩個特戰旅、總數2500人（作爲對比，俄烏的步兵旅滿編都是5000人上下，2500人只相當於半個步兵旅）；炮兵、防空和後勤等支援性兵種估算起來不確定性較高，HistoryLegends猜測約爲3500人，但這裏他采納了已知絕對不可靠的烏方資訊作爲分析根據，所以我認爲應該視爲上限；不論如何，即便接受總數6000，也遠遠少於主流媒體反復宣稱的十幾萬；（3）可信的被俘人數為2，可接受的疑似死傷人數為數十；這雖然絕不是全部，但考慮到烏方在無人機滿天飛的戰場上重點搜尋這些證據數月之久，我們可估算總傷亡人數應該約一百多人，包含在醫院修養後可以重上戰場的中/輕傷；（4）北韓部隊雖然在參戰前接受了數周的俄軍特訓，但一開始依然不適應無人機無處不在的最新戰場環境，以致頭一個月有前述的傷亡，但其後已有迅速而明顯的改進；（5）本次合作被俄韓雙方都視爲重大成功，有跡象顯示可能持續加碼；不過從政略和法律角度研判，一綫戰兵不適合進入烏克蘭境内作戰，因而“擴大合作”應該會著重於後勤和炮兵。</p><br><div class="TIME">2025-05-05 00:00 回复</div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-05-05 00:00:00 +0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">6989656000e1a60450dcfa60a205a85d</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/177266891.html#6989656000e1a60450dcfa60a205a85d</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[【金融】【戰略】金融史觀（二）當前局勢 | 後註七]]></title>
<description><![CDATA[後註七 <br><br>----<br><br>去年年初，我在這篇博文下的留言欄與讀者討論了恆大暴雷的本質，尤其在第40樓指出問題的核心在於恆大其實是一個影子銀行，所有的詐欺和吸血都基於其被容許擁有對大量隱性Forward衍生品（似乎被中國學術界譯為“長期合約”，對應著買房者的預購款；我個人認爲應該把Forward翻譯爲“定制期貨”或“非標準期貨”以突顯其劣質金融衍生品的本性，畢竟“期貨”“Futures”就是由其改良、標準化而來，性質溫和許多，名字卻聽來更有“金融性”；博客已經反復提過，語義學上有任何不精確都特別方便有心人用來詐騙）的莊家地位。</p><br><br><p>昨天看到這個視頻（參見<a href="https://www.youtube.com/watch?v=e7vIh1HV9_k"><span style="color:blue">《2.44万亿负债，300万个家庭心碎，恒大的钱都去哪儿了？》</span></a>），介紹了恆大竊取財富的來龍去脈，我覺得其中的數據和細節可以拿來與博客既有的理論性論述做印證對照，所以列舉於此供大家參考。</p><br><br><p>這裏我們可以做一個想象實驗Thought experiment：若能將Forward改成Futures（以下的討論專注在突顯影子銀行利用隱性衍生品佔公衆便宜的機制，並不考慮實務上的可行性；換句話說，直接將業務轉交給交易所行不通，但可以作爲訂立監管法規和機制的參考方向和對比，例如改由財政部統一指定若干銀行，專門提供預付款托管賬戶服務，甚至可以容許存戶運用款項購買國債級別的安穩金融資產，收獲比一般存款更高的利息），那麽買家的預付款將大幅縮減到精確對應違約風險，並由交易所保管，根本不可能被挪用；甚至作爲賣家，恆大不但不能預先提錢，反而也必須對交易所提供約略等量的押金，用來作爲違約暴雷後的擔保。這正是金融衍生品標準化的好處：風險能被放在臺面上精確評估，並且預先收取保險費用。一切影子銀行，都是爲了能不受有效監管地從事金融，而逃避監管的目的正在於隱藏風險（包括隱藏杠桿），不但不用為自己憑空創造的風險付出代價，而且還可以渾水摸魚、趁機大肆搜刮。恆大一家就吸走2.44萬億，再加上其他房地產公司呢？這還是他們大損人小利己的後果，國家經濟的損失又比他們的所得高出不止一個數量級。</p><br><br><p>徹底忽略恆大的影子銀行身份，完全把它當作一個一般企業來對待的結果，就是必須依賴會計事務所來代行監管；這正中影子銀行的下懷，畢竟金融是處理錢的行業，100：1的杠桿都司空見慣，拿出一點分成來收買會計事務所（更別提廣東的政壇人物）再簡單也不過了。例如這裏事後普華永道中國分部被財政部處以所謂的頂格處罰（參見<a href="https://baijiahao.baidu.com/s?id=1810132814198166733"><span style="color:blue">《涉恒大地产审计，普华永道被“顶格”处罚！》</span></a>），這是依據普華永道來自恆大的總收入乘以12倍所作的計算，結果3.25億元罰款連恆大竊取金額的0.015%都不到！而且同謀的香港羅兵咸永道會計師事務所脫身更為輕鬆簡單。我們可以再次總結，金融只能事先嚴格監管、絕對防止任何漏洞（尤其影子銀行這種超大的後門），否則千萬倍暴雷只是時間問題，而且事後根本無從追溯對等責任和資產。</p><br><div class="TIME">2025-05-04 00:00 回复</div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-05-04 00:00:00 +0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">152b95fedfe986cade7abbcc7ca96ea3</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/180084896.html#152b95fedfe986cade7abbcc7ca96ea3</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[【能源】如何走出獨立自主、安全可控、創新合作的能源轉型道路 | 後註三]]></title>
<description><![CDATA[後註三 <br><br>----<br><br>明明核聚變商用發電沒有任何潛在正面效益（“安全、清潔、廉價”全都是指鹿爲馬的謊言），更別提好幾個物理上和工程上的不可能（亦即類似永動機），只要認真做個科學專業論證就必然原形畢露；歐美不管真相還有資本炒作圈錢的藉口，中國卻以國家體制在資源錯配的歪路上狂奔（參見<a href="https://www.guancha.cn/politics/2025_05_02_774423.shtml"><span style="color:blue">《首次演示聚变能发电，紧凑型聚变能实验装置工程总装正式启动》</span></a>），顯然科研投資管理受學術界坍方式腐敗的影響，是比金融管理還要離譜的行政重災區。</p><br><div class="TIME">2025-05-03 00:00 回复</div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-05-03 00:00:00 +0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">853bb5f3299023af3eac674a426b2bac</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/178109282.html#853bb5f3299023af3eac674a426b2bac</link>
</item>
<item>


<title><![CDATA[【金融】【戰略】金融史觀（二）當前局勢 | 後註六]]></title>
<description><![CDATA[後註六 <br><br>----<br><br>今日稍早美國商務部經濟分析局（BEA，Bereau of Economic Analysis；美國官僚體系並無統一協調的慣例，向來是誰先抓住哪個職權就成爲歷史遺留，經濟統計數據也是如此；其中GDP原本是財政部和國務院各有一個衙門在算，1903年被合并轉交商務部，其後幾經重組分拆，1972年之後成爲BEA）公佈了第一季經濟成長率為負0.3%，引發熱議（參見例如<a href="https://www.guancha.cn/internation/2025_04_30_774312.shtml"><span style="color:blue">《美国一季度经济环比萎缩0.3%，特朗普仍嘴硬：关税没错》</span></a>以及下圖）。</p><br><br><p><img src="https://wmyblog.site/html/img/f_28815295_1.jpg"/></p><br><br><p>然而99.99%的口水（尤其是任何與關稅的聯想）都是胡猜亂想，真正做學問的人只要稍稍深入檢視同一批BEA發佈的數據細節（參見<a href="https://www.bea.gov/data/gdp/gross-domestic-product"><span style="color:blue">《Gross Domestic Product, 1st Quarter 2025 (Advance Estimate)》</span></a>以及相關鏈接），就會注意到下面兩張圖（上圖是私企投資，下圖是政府支出；與上面的總GDP一樣，我們專注在最新季度，也就是最右邊的那一個數據點），由此可以簡單看出經濟萎縮完全來自政府支出，和經貿本身根本扯不上邊。這裏的基本原理在於經濟效應有快有慢，例如我在四月的《龍行天下》節目（參見<a href="https://www.youtube.com/watch?v=3N-XEFrSFFg"><span style="color:blue">《美國的關稅、中國的冷靜，哪一個讓世界更震驚？》</span></a>）中，曾提到Trump在4月初宣佈關稅後六天就急忙撤退，只可能是參考了股市而不是債市，根本原因就在於時段太短，而主要金融市場中，只有股市是最前瞻、反應最迅捷的。這裏也是類似的道理：經貿的冷熱有很大的遲滯性，再加上關稅戰是到4月2日才正式打響，所以能立即反映新政權政策變動的，只有政府裁員和縮減支出。</p><br><br><p><img src="https://wmyblog.site/html/img/f_28815296_1.jpg"/></p><p><img src="https://wmyblog.site/html/img/f_28815297_1.jpg"/></p><br><div class="TIME">2025-05-01 00:00 回复</div>]]></description>
<author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
<pubDate>2025-05-01 00:00:00 +0800</pubDate>
<guid isPermaLink="false">874b3b0844ab93333f51a8f781e623ae</guid>
<link>https://wmyblog.site/html/180084896.html#874b3b0844ab93333f51a8f781e623ae</link>
</item>
</channel></rss>