
    <rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
    <title><![CDATA[王孟源有新回复]]></title>
    <atom:link href="https://taizihuang.github.io/wmyblog" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description><![CDATA[王孟源有新回复 (https://github.com/taizihuang/wmyblog)]]></description>
    <generator>Github</generator>
    <webMaster>Taizi Huang</webMaster>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>08-01 23:04 +0800</lastBuildDate>
    <ttl>5</ttl>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【宣佈】Whoops，不小心刪了一些值得保留的討論 | 第欧根尼]]></title>
    <description><![CDATA[贴一段国内学术界和教育界的现状，我的发小在国内985读研究生，他可以确认描述基本属实
中国科研水平真的很差吗？ - 知乎 https://www.zhihu.com/question/20353976/answer/2028250054
 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-08-01 22:54:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2108012254</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/164376156.html#2108012254</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【空军】即将出现的新装备（一）  | 路哥哥]]></title>
    <description><![CDATA[这里不考虑学术腐败上的问题，仅从996本身的运行效果考虑。就有种说法认为，不谈个人的付出，从国家整体利益考虑，996并不能提高国家的整体国力，反而把人搞得疲惫不堪，没时间消费娱乐和提升自己，996其实是恶性竞争的无效手段，如果国家打击996，反而有利于国家发展。不知这种说法对不？
 <br><br>----<br><br>
你讀這個博客也有一段時間了，憑空捏造的結論還看不出來？論證的基礎呢？邏輯架構何在？這種宗教教義式的口號沒有什麽好討論的，就是空話一句，或者用林肯的話“用料是鴿子影子的一碗湯”。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-08-01 03:20:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2108010320</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908787.html#2108010320</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【歷史】冷戰、學運和五四運動 | 　　...]]></title>
    <description><![CDATA[任何制度優劣之評判都應該考量到人性的自私和愚蠢兩個維度
這個博客不是以事實和邏輯以社會公益為導向嗎？為什麼每次辯論一分析到問題的核心邏輯，博主非但沒有據理力爭反駁我，就直接把我的文刪了，還是博主認為我沒讀過並理解你的所有文章？ 或者認為這種辯論和交流水平不夠高不可能得到新的知識？或者是因為您是一個退休銀行經理，所以總是站在小資產階級的立場來說話這是你的偏見，如果真是這樣那太讓令人失望了，在您用同樣標準要求別人之前請先要求你自己
有什麼辦法能防止民主落入惡性循環的民粹主義？ 有一個思想實驗，如果設計一種「考試民主制度」，也就是在保留民主投票權的情形下，只讓1%~3%的選民通過考試才能取得投票權，以此過濾掉容易被非理性因素，例如資本控制的媒體和政治獻金洗腦的選民而導致的民粹主義，這樣的民主制度是否能運作成功？ 比如說考試採取自然科學、政治經濟學、國際關係、歷史、心理學等多個方面來測量選民的素質和理性程度以此過濾民粹主義，只有通過考試的1~3%成年人口可以取得投票資格，只要考的內容和科目適當對長期經濟發展和社會有幫助，這樣的民主可能能過濾掉大部分的民粹主義，防止火雞投票過聖誕節式的民主，但是這個制度會有一個缺陷，也就是上層階級會有比較高比例的人口通過考試，所以為了避免上層階級壟斷投票權，可以把全國人口財富的多寡分成10等分，每一等分的人口都有1~3%的保障名額通過民主考試，也就是財富最底層的10%人口也會有底層當中最聰明的3%保障名額可以取得投票權，並且在取得投票權之後該資格只能使用10年，也就是10年後就要重讀才能再次取得投票權，而這個國家可能還需要媒體國家化避免資本干預媒體，並且憲法規定只能100%公費選舉無政治獻金，因為有保障民額最底層的10%人口和頂層的10%一樣都是只有最聰明的3%能取得投票權，這就造成10等分財富分配當中每一等的人都有同樣的投票權名額並且10年後投票權失效就要重考避免永久壟斷，這樣的民主是否有可能有效運作避免頂層壟斷所有權力？如果這套制度是剛建立的國家由無產階級先鋒隊或開國元勳建立的，並且假設他們是有良心的建立初始規則，那麼已經選上去的人馬是理性選民選出來的野心家難以破壞，並假設大部分學科都是科學的共同體確認的知識，並且由獨立機構制定考題 關於公平性： 因為有保障民額最底層的10%人口和頂層的10%分別各自都是只有最聰明的3%能取得投票權，這就造成10等分財富分配當中每一等的人都有同樣的投票權名額並且10年後投票權失效就要重考避免永久壟斷，如果最底層的10%因為獲得了投票權導致他在10年之後財富水平增加了，那麼因為投票權本身的有效期限只有10年，10年後新的社會分層一樣是把人口均等的切成10等分，即使最底層的10%還是一樣有10%*3%的人口可以獲得投票權，頂層的10%也是10%*3%的人通過考試並獲得投票權，所以制度應該是公平的
一位網友反駁：這樣就只是另一種的階級統治，只是依智商分階級而已。
我回復：若你知道某個醫生其實不懂醫學、執照是作弊得來的，你不會找他看病。如果國家強迫你必須給他看病，你有好理由抗議，因為這會讓你的權益受損。然而，讓對於政治無知到一定程度的人擁有投票權，就跟給不懂醫學的人看病一樣，是把自己的權益交到會把事情搞砸的人手上。民主國家讓無知的人有投票權，而投票結果會影響我的權益，我似乎有同樣的理由抗議，不是嗎？ 未成年人在大部分國家都沒有投票權，理由之一是多數未成年人的認知能力和知識不足，無法明智地投票。然而若是這樣，為什麼那些認知能力和知識不足的成年人，就有資格投票？並且根據上述研究，這種人還不在少數。
 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-07-28 18:22:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2107281822</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/164999328.html#2107281822</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【國際】【宣傳】如何破解當前歐美的宣傳攻勢 | Alfrenus]]></title>
    <description><![CDATA[感觉西方向WHO施压要求对中国进行二次新冠溯源调查的浪潮越来越大了，CGTN联系到了WHO专家组的一位俄罗斯籍的专家，https://twitter.com/Frontlinestory/status/1420316548183379972?s=20感觉如您所述，的确不太合适由CGTN出面，由GrayZone或者RT更合适；然而，目前似乎只有这一位俄罗斯籍的专家出面说明了WHO受到了美国的压力，但是其中的细节信息都不甚明确，而且言谈中也提到了自己俄罗斯国籍的背景因素。我担心其他专家是否受到本国的政治压力而没有勇气站出来说明真相。



 <br><br>----<br><br>
歐美科學界願意說真話的人，還是不少的，問題在於中方的宣傳和外交主管單位不知道動員己方的學術人去交流協調，而後者似乎忙著假造自己的論文而沒空或沒臉和國外正義人士交往。留言時，請注意不要在文字後面留下太多空行。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-07-28 17:53:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2107281753</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/162032391.html#2107281753</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【歷史】冷戰、學運和五四運動 | 　　..]]></title>
    <description><![CDATA[為什麼？
這個博客不是以事實和邏輯以社會公益為導向嗎？為什麼每次辯論一分析到問題的核心邏輯，博主非但沒有據理力爭反駁我，就直接把我的文刪了，還是博主認為我沒讀過並理解你的所有文章或者認為水平度不夠高不可能得到新的知識？或者是因為您是一個退休營行經理，所以總是站在小資產階級的立場來說話，如果真是這樣那太讓令人失望了
有什麼辦法能防止民主落入惡性循環的民粹主義？有一個思想實驗，如果設計一種「考試民主制度」，也就是在保留民主投票權的情形下，只讓1%~3%的選民通過考試才能取得投票權，以此過濾掉容易被非理性因素，例如資本控制的媒體洗腦的選民而導致的民粹主義，這樣的民主制度是否能運作成功？ 比如說考試採取自然科學、政治經濟學、國際關係、歷史、心理學等多個方面來測量選民的素質和理性程度以此過濾民粹主義，所有成年人都可以獲得投票權資格只要通過考試，只有通過考試的1~3%人口可以取得投票資格，只要考的內容和科目適當對長期經濟發展和社會有幫助，這樣的民主可以過濾掉大部分的民粹主義，防止火雞投票過聖誕節式的民主，但是這個制度會有一個缺陷，也就是上層階級會有比較高比例的人口通過考試，所以為了避免上層階級壟斷投票權，可以把全國人口財富的多寡分成10等分，每一等分的人口都有1~3%的保障名額通過民主考試，也就是財富最底層的10%人口也會有底層當中最聰明的3%保障名額可以取得投票權，並且在取得投票權之後該資格只能使用10年，也就是10年後就要重讀才能再次取得投票權，然後這個國家可能還需要媒體國家化避免資本干預媒體，然後憲法規定只能100%公費選舉無政治獻金，因為有保障民額最底層的10%人口和頂層的10%一樣都是只有最聰明的3%能取得投票權，這就造成10等分財富分配當中每一等的人都有同樣的投票權名額並且10年後投票權失效就要重考避免永久壟斷，這樣的民主是否有可能有效運作避免頂層壟斷所有權力？
網友反駁：於是有權力者掌控考試
我的回答：如果這套制度是建國之後才由無產階級先鋒隊建立的，並且假設他們是有良心的建立初始規則，那麼在已經選上去的人馬就不可能讓野心家修改考試規則並且假設大部分學科都是科學的共同體確認的知識，並且由獨立機構制定考題 另一位網友反駁：這樣就只是另一種的階級統治，只是是依智商分階級的而已。
關於公平性我的回答：因為有保障民額最底層的10%人口和頂層的10%一樣都是只有最聰明的3%能取得投票權，這就造成10等分財富分配當中每一等的人都有同樣的投票權名額並且10年後投票權失效就要重考避免永久壟斷，如果最底層的10%因為獲得了投票權導致他在10年之後財富水平增加了，那麼因為投票權本身的有效期限只有10年，10年後新的社會分層一樣是把人口均等的切成10等分，即使最底層的10%還是一樣有10%*3%的人口可以獲得投票權，頂層的10%也是10%*3%的人通過考試並獲得投票權，所以制度應該是公平的
若你知道某個醫生其實不懂醫學、執照是作弊得來的，你不會找他看病。如果國家強迫你必須給他看病，你有好理由抗議，因為這會讓你的權益受損。然而，讓對於政治無知到一定程度的人擁有投票權，就跟給不懂醫學的人看病一樣，是把自己的權益交到會把事情搞砸的人手上。民主國家讓無知的人有投票權，而投票結果會影響我的權益，我似乎有同樣的理由抗議，不是嗎？ 未成年人在大部分國家都沒有投票權，理由之一是多數未成年人的認知能力和知識不足，無法明智地投票。然而若是這樣，為什麼那些認知能力和知識不足的成年人，就有資格投票？並且根據上述研究，這種人還不在少數。
 

 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-07-28 07:55:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2107280755</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/164999328.html#2107280755</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【軍事】從美國看閲兵 | 芳草鮮美落英繽紛]]></title>
    <description><![CDATA[這兩天金燦榮教授引用了有關氣象武器的文章引起討論。我認為金教授並非要提倡陰謀論，而是指出能對中國造成嚴重損傷的氣候災害，必然會引起敵對方在軍事方面的興趣。這也不是新議題了，聯合國1977年即未雨綢繆制訂《Environmental Modification Convention》，禁止將改變天氣的技術作軍事用途。以我的理解，天氣是複雜系統，天氣現象涉及的能量規模非常大，氣象武器的關鍵在以小規模能量撬動已儲存於大氣中的大規模能量，可控地在所需時間和空間釋放出來，這似乎是不可思議的事。請教先生有沒有能從first principle 出發的方法，簡明論定氣象武器的可行性？
 <br><br>----<br><br>
氣象是Chaotic現象，沒有作爲武器的可能；這是從物理角度就可以確定的，不受工程研發能力的左右，政客的戰略意圖更加是“清風拂山崗，明月照大江”，一點用都沒有。要做出正確的預測，必須先徹底瞭解這個世界，從物理到工程、到金融經濟、到政治戰略，都是一體的；隨著話題的特質，哪一個層面都可能有決定性的影響，所以我才會花幾十年的苦工，去把所有相關知識都補齊。任何人不論多聰明，如果只有單項的專業知識，必然會如同瞎子摸象，只感知到片面。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-07-28 02:01:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2107280201</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/129820465.html#2107280201</link>
    </item>
    </channel></rss>
    