
    <rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
    <title><![CDATA[王孟源有新回复]]></title>
    <atom:link href="https://taizihuang.github.io/wmyblog" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description><![CDATA[王孟源有新回复 (https://github.com/taizihuang/wmyblog)]]></description>
    <generator>Github</generator>
    <webMaster>Taizi Huang</webMaster>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>10-17 00:07 +0800</lastBuildDate>
    <ttl>5</ttl>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】【國際】2022年國際局勢的回顧與展望 | 後註十七]]></title>
    <description><![CDATA[後註十七 <br><br>----<br><br>英國政壇的宮鬥還在繼續升級中，雖然其脈絡並沒有跳出我在過去三年所談的内幕，但主流媒體當然還是努力扭曲細節，為己方臉上貼金，所以在此簡單解釋一下。這裏的基本事實前提，仍舊是保守黨内部有兩大派系，亦即土豪派和金融系，在最近的黨魁選舉中，他們分別推舉Liz Truss和Rishi Sunak為候選人（而且是幾年前就有計劃準備，所以這兩人雖然無德無才無功，依舊平步青雲）。因爲土豪派勢力强於金融系，在去年底Truss和Sunak被秘密確認領銜之後，博客就能夠斷言他們將是決賽的主角，而且最終會是Truss勝出。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Truss上臺之後，當然是知恩圖報，著力推動土豪最關心的減稅法案。然而歐美過去40年的產業空心化、金融化已經玩到盡頭，靠霸權脅迫、侵略掠奪和中國廉價工業品所壓制的通脹壓力一次爆發，嘗試通過再次肢解俄國來滿血復活的企圖又被挫敗，西方集團面臨嚴厲的内捲（雖然這個通脹導致内捲的進程，是博客多年來反復預言的，美國金融界在今年年中才終於有所理解，並且立刻依照商學院的傳統，優先取個花俏的名字，叫做“Dollar Milkshake Theory”）。英國在六年的脫歐空耗之後，原本就是最弱的一環，完全經不起進一步的折騰，所以從Thatcher以降百試不爽的減稅把戲忽然不靈了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;經過三周的發展醖釀，由土豪派掌控主導的主流媒體明顯無法遮瞞壓制Truss把事情搞砸的事實，金融系覺得有機可乘，於是趁著財政大臣Kwarteng在美國開會的空擋，由中央銀行行長出手，宣佈在10月14日終止救市，重啓匯率和債市的雙重危機。這立刻轉化為强大的政治壓力，次日Truss就被迫將Kwarteng解職。棄車保帥是自我救贖的最後努力，雖然Sunak接替Truss還不到100%確定，但已是最可能的結局。不過英日歐要被美國生吞活剝的命運已然確定，現在換誰主政都無力回天了。&lt;/p&gt;
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-10-17 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2210170000</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171423818.html#2210170000</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【醫療】我的新冠經驗 | cogitator]]></title>
    <description><![CDATA[关于新冠疫情的最新发展王先生您在《對俄烏戰爭的新觀察》的回复中提到：“Omicron的天然致死率已經比以往的COVID低了一個數量級，只要針對性的疫苗普遍施打過了，把致死率再壓低一個數量級，就沒有必要繼續强迫歸零”。但据我所知，有两个独立的研究不支持这个观点，一个是2022年4月14日，香港大学在medRxiv上传了Omicron BA.2在香港引起的疫情高峰数据显示，未完全接种疫苗的Omicron BA.2感染者病死率与之前毒株感染者病死率相近。文章见https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/35914518/ 另外，麻省总医院和哈佛医学院的研究人员对Omicron的毒性做了一项回顾性研究，在考虑疫苗和医疗条件等因素后，发现这个毒株和别的毒株比，导致住院和死亡的风险几乎相同。这个研究基于十三万位患者的数据，文章和报导见https://assets.researchsquare.com/files/rs-1601788/v1_covered.pdf?c=1651763984 https://www.news-medical.net/news/20220504/Study-suggests-SARS-CoV-2-Omicron-is-as-deadly-as-past-variants.aspx 两项研究的结论一致，感觉证据强度很强。Omicron的毒性减弱应该是疫苗、自然感染以及脆弱人群已经死亡造成的假象。 在长新冠问题上，耶鲁大学研究免疫学的岩崎明子老师认为有四种可能的原因，目前没找到通用的有效疗法，请见https://knowablemagazine.org/article/health-disease/2022/long-covid-parallel-pandemic 疫苗或者自然感染或者病毒变异都没法有效控制长新冠的发病率，请见https://thetyee.ca/Analysis/2022/09/23/Top-Immunologist-Dropping-COVID-Hubris/?continueFlag=65e3df69ac963808781802bf743b63b2 英国最近的数据显示长新冠患者的数量处于历史高点，而且好像是在加速上涨，请见https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxODI3NzY1Mg==&amp;mid=2247497515&amp;idx=1&amp;sn=db282d89cd57de555a6d89225be7e3f4&amp;chksm=c1b16c50f6c6e546d146fdbca7126f686ea2c33d5b8283eb9d9b9d53935cc796cd78035103f6#rd 如果新冠病毒的免疫逃逸能力保持下去的话，长新冠肯定会成为一个影响经济、军事和国家竞争力的重要因素。这是一个最新的综合性报道：https://fortune.com/2022/10/06/strokes-heart-attacks-sudden-death-america-long-term-risks-catching-covid-carolyn-barber/ 那位叫“拍帮主”的作者值得关注，以前关于新冠流行趋势的几次预测都被验证了，应该是有不少内幕消息。  <br><br>----<br><br>
科學研究，尤其是生醫類研究，往往需要幾千個實驗、數十年的時間，才能達成定論。在那之前，雖然不能100%確認一個結論，但往往大趨勢很明顯，在實用上基本可以提早接受。
Omicron的毒性弱，尤其引發急性肺炎（舊版新冠致死的主因）的比率很低，是非常明顯的事實；研究這個議題的論文有幾百篇，絕大多數都得到正確結論，例如Real-life Evidence of Lower Lung Virulence in COVID-19 Inpatients Infected with SARS-CoV-2 Omicron Variant Compared to Wild-Type and Delta SARS-CoV-2 Pneumonia | SpringerLink。然而如果硬要去找，早期做錯實驗或統計的必然也有，但這必須是有心自欺欺人的才會故意專門去找結論錯誤的少數，歷史上是反科學集團（如基督教原教旨者攻擊演化論）的典型伎倆；這當然是博客所不容許的。
病毒的突變，是真正基於量子力學的隨機事件，細節先天就不可能預測。你違反了《讀者須知》第六條規定，不但引用並且推薦一個匿名大V，而且還是明顯在跳大神的大V，我不得不把你拉黑，請利用未來六個月自我檢討，再考慮參與博客討論。
&lt;br&gt;&lt;div class="TIME"&gt;2022-10-15 08:30 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-10-14 23:14:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2210142314</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/132856337.html#2210142314</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【工业】2025年的中国工业 | criteria]]></title>
    <description><![CDATA[回6楼，关于第一点，其实真的不值得惊讶。因为20大在即，所以中方的官僚都在求稳，自己无过就是有功，而最能保证自己无过的方法就是遵循韬光养晦的方法，因为在这些中层思维中，一个已经使用了20多年的方法是被充分验证可行的，自然形成路径依赖。还有一点跟先生汇报，厦门无人机因当地会议禁飞之后，虽然开放了飞行，但是所有在厦门市的无人机飞行必须对管制部门报备，否则就是非法行为，而管制部门不可能批准飞到金门，因此未来除非此条要求取消，大陆的无人机连袭扰金门这个非常细的香肠都不能切，足以见得中层的迂腐和教条。厦门无人机的相关禁令：https://news.cctv.com/2022/09/20/ARTIFoSNGFavvkz4SKqhEXZM220920.shtml <br><br>----<br><br>官僚習性是普世現象。習近平整頓黨、政、軍是亟有成效的，繼續加强督促監管固然是正道，但我們必須理解這是逆水行舟，所以行政細節上永遠都會出現低效的不合理行爲。真正應該擔憂的，是思想學術界：事關正確大方向的選擇，對國運有著長期深遠的影響，而且剛好是過去40年腐爛最深的社會精英類別，習的十年任期又完全沒有做出任何針對性的改革，所以學術腐敗才是憂國憂民的知識分子應該專注的主要議題。
&lt;br&gt;&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/108908734.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2022-10-12 06:16 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-10-12 00:42:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2210120042</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908734.html#2210120042</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【工业】2025年的中国工业 | 薛丁格的貓]]></title>
    <description><![CDATA[4F、5F一、美國財政部最新數據顯示，中國終止連八月減持美債，改為增持，看了一下數字，儘管增持金額很小，還是令人感到不可思議，若依王先生在新作&lt;對俄烏戰爭的新觀察&gt;的推理，不得不懷疑中方在金融專業方面，能力與智慧之不足，實在世所罕見，還不如中東地區國家。前有俄國示範、後有裴老太太事件的惡意，就算帶路黨再多，也沒有藉口了吧?二、進攻是最好的防守，中方對美貿易，不可能全方位處於劣勢，因此，面對美方攻擊，最好的方式是在具有優勢的戰線另闢戰場，儘管王先生曾在部落格稱，實施對等反擊(上上策)之時機稍縱即逝，時機晚了便不再名正言順，然而，雙方早已撕破臉，世界格局又因俄烏戰爭而加快現有格局的大破壞，中方在面對美方無限升級之際，照理說，仍應果斷出手才是，就算是破壞既有貿易秩序又如何!三、金融與貿易被美如此打擊之際，卻皆碌碌無為，第三世界國家怎敢團結依附於其周圍? <br><br>----<br><br>是的，這些都是我在過去幾年説到爛的道理：就連半導體這種高科技貿易打擊，回擊也應該從美方的軟肋、亦即金融貨幣戰綫著手，結果在當前這個緊要關頭，第三世界全面揭竿而起，人民銀行居然選擇等同日本、英國、歐盟這些附庸國的躺平政策，幫助美元回血，真是讓人啼笑皆非。
&lt;br&gt;&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/108908734.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2022-10-12 06:17 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-10-11 19:24:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2210111924</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908734.html#2210111924</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【工业】2025年的中国工业 | 弃车成杀]]></title>
    <description><![CDATA[关于汇率的我只看到这个https://finance.yahoo.com/news/china-tells-state-banks-prepare-141448869.html 应该是你所说的外汇买卖吧？ 你所说的多国协作 政策宣言 指的是啥啊 <br><br>----<br><br>那條新聞我也注意到了，不但至今沒有下文，即使本月就施行，依舊是Too little, too late. 專業人員應該有專業道德，亦即擇善固執，堅持對上位者提供精確、客觀、完整的專業意見，而不是依托過時的理論或政策為藉口，坐視國家整體利益被侵害。
&lt;br&gt;&lt;div class="TIME"&gt;2022-10-12 02:01 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-10-11 11:55:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2210111155</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908734.html#2210111155</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【工业】2025年的中国工业 | 弃车成杀]]></title>
    <description><![CDATA[王博 美国又出了新一轮的半导体制裁 这次似乎是硬脱钩的感觉 全面制裁。其实我感觉美国通过那些许可证的方式是给自己的政客游说捞钱的机会 另外就是国内的企业没有太明显的整合 还是各个企业干各自的。可以看这个 https://blog.sina.com.cn/s/blog_670d772d0102zqa6.html   我觉得必要时采取贸易保护措施比如国内手机不许用国外芯片的操作方案也是可以的。 <br><br>----<br><br>唉，對這些經貿制裁，中國是真正躺平了；要是對抗帝國主義霸權，有防治新冠1%的精神，也不至於挨打無限升級至今。而且至少半導體方面還有找不到好回擊手段的藉口，人民銀行在匯率上的作爲才是難辤其咎。
&lt;br&gt;&lt;div class="TIME"&gt;2022-10-11 10:54 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-10-11 10:38:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2210111038</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908734.html#2210111038</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】【國際】2022年國際局勢的回顧與展望 | Real]]></title>
    <description><![CDATA[特魯多獨裁與卡車司機抗議近幾日，加拿大特魯多獨裁的話題在媒體流傳，凍傻的歐洲議會也摻一腿。（參見redacted：https://youtu.be/OF974O-tm-k， redacted在疫情話題上一直是反封鎖，甚至隱晦的反疫苗。）大概情況是加拿大開始立法取締卡車司機抗議的相關活動和各種資金支持包括網絡募捐，銀行賬戶等。强制疫苗指的是通過邊境的卡車司機必須打疫苗。卡車司機抗議這個事情閙起來的時候我還在加拿大，一個在溫莎（美加1/4卡車貨運走的溫莎）工作的朋友跟我透露，他所在的公司所有司機早早就打了疫苗。完全不理解這個事情是怎麽閙起來的。當時在當地聼廣播的節目說的情況是，加拿大司機總體85%以上接種了疫苗，正規雇傭的司機幾乎全都打了疫苗，抗議者多是個體經營或者短期合約。這個抗議的規模有點不可思議。這件事我始終覺得莫名其妙，一個長達數月的機會抗議活動幾乎不可能是全靠愛發電，更別説蔓延到美國與歐洲。如今此事已經過去許久，突然再次拿出來聲討。這到底是什麽在背後藉題發揮？還是有什麽理由？  <br><br>----<br><br>“自由”“民主”的牛皮吹太久，連自家的百姓也都信了，右翼藍領階級覺得應該身體力行，保障自己的“人權”，結果和不想得新冠的幕後財閥統治階級發生局部矛盾。背景裏也有試圖利用群衆對體制的不滿來為自己爭權奪利的民粹政客和自媒體人。
&lt;br&gt;&lt;div class="TIME"&gt;2022-10-11 05:52 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-10-10 16:28:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2210101628</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171423818.html#2210101628</link>
    </item>
    </channel></rss>
    