
    <rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
    <title><![CDATA[王孟源有新回复]]></title>
    <atom:link href="https://taizihuang.github.io/wmyblog" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description><![CDATA[王孟源有新回复 (https://github.com/taizihuang/wmyblog)]]></description>
    <generator>Github</generator>
    <webMaster>Taizi Huang</webMaster>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>06-08 03:05 +0800</lastBuildDate>
    <ttl>5</ttl>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【學術管理】中國的學術管理問題來自基本的邏輯謬誤 | criteria]]></title>
    <description><![CDATA[对西安电子科技大学作弊的补充
这件事情应该是中国大陆教育体系内无数类似事件中的沧海一粟。其实在大陆，学生作弊是极为普遍的事情，虽然也让人咬牙切齿，但违法成本低和执法难度高是问题的关键。考试作弊在初高中就已经十分普遍，而并不是学生在大学的突然自学成才，不光成绩很差的学生为了及格而作弊，甚至优等生为了让自己的分数更好看，会在考场进行配合，比如在考试中对比答案（选择题或者计算题的最后结果）。以我曾就读的一所一线城市重点高中为例，虽然在考场配备监控和两名监考老师，在走廊有巡考，但只要不是手机或者学生传小纸条这种能直接抓住证据的作弊手段，而是交头接耳这种情况，一般会上前提醒1、2次，而并非直接终止这个学生的作答，这还是负责任的监考老师。如果碰上不负责任的监考老师，甚至不会盯着学生，而是在讲台上忙其它的事务。

在高校大多数老师由于多一事不如少一事的思想,即使老师抓到作弊，有时候甚至不会给予非常严重的处分，只是让作弊学生参加补考。这是因为在大陆的高校，学生的生命安全是学校的第一要务，学生一旦在学校死亡，无论由于何种原因，这对学校领导的升迁都是极为负面的。正是因为担心因作弊被抓的学生做出过激行为，普通老师对作弊也是乡愿的态度。这种现象变相鼓励了学生去作弊，作弊的学生成绩更好，甚至得到保研和奖学金。这也导致学术造假变得司空见惯，因为真正讲实话不作弊的人被反向过滤出了学术界和体制内。而思想教育的缺失更加剧了学术乱象和腐败。
 

 <br><br>----<br><br>
這個問題我們幾年前討論過了，我依舊認爲解決方案在於管理階層把打擊造假作弊提升為教育的最高優先考慮。要求底層教師執行紀律當然很難一步做到，但一旦問題暴露，各級繼續和稀泥就是明顯的瀆職；尤其必須從上層做起，院士和教授被抓包，不但應該馬上開除，而且有必要追究詐騙公款的刑責。移風易俗從來就不是件容易事，但正因爲如此，在關鍵重點民風上能扭轉積弊的國家，才有崛起的底氣。我以前舉過Prussia這個例子：19世紀前半德國工人階級的心態其實和現在的斯拉夫人很類似，是後來Bismarck花了一兩代人的時間才建立了負責、專業、細心、嚴謹的工業文化。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-06-07 23:34:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2206072334</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/167471825.html#2206072334</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 蔚藍海洋]]></title>
    <description><![CDATA[　
關於精確制導武器我很早就在俄羅斯軍事論壇上看到
https://topwar.ru/197297-ssha-peredali-dvigatel-dlja-pervogo-tureckogo-istrebitelja.html
第五代蘇57戰機已經在執行戰鬥任務了。Su-57 的第一槍擊中了烏克蘭的。最新的 Kh-59MK2 空對地導彈戰鬥使用的第一個鏡頭。6 月 5 日上午，襲擊發生在基輔左岸的 Darnitsky 汽車修理廠。

https://www.youtube.com/watch?v=VdVOEoBgT1U

Kh-59Mk2是隱身巡航導彈原本設計是給SU-57反艦用的，當然也可以對地攻擊
所以俄羅斯一值有在使用精確制導砲彈，包括2K25紅土地制導砲彈 不可能在任何情況下都使用，不過遠程精確制導武器的價格很都是很貴的彈藥的庫存有多少我就不知道了

席亞洲的評論我也有看，不過我是覺得俄羅斯的軍隊信息化建設比如無人機方面太晚才開始，重視程度不夠，俄羅斯是有開發過一款自殺式無人機（或稱滯空型彈藥）KUB-BLA在烏克蘭使用過，不過美軍也提供了烏克蘭很多彈簧刀自殺無人機，，但為什麼不像美國這樣大量使用使用JDAM或JSOW或類似中國的制導多管火箭炮？為什麼俄軍反輻射導彈等武器無法完全壓制烏克蘭防空導致開戰3個月以後還有少量烏克蘭戰機可以起飛？為什麼不直接轟炸烏克蘭機場就讓他們妹戰鬥機可以用？

預警機方面只有A-50U電子設備已經很老舊，A100預警機因為經濟制裁和半導體出口的禁令可能研發時程都被拖得很久，俄軍缺乏像空警500這樣的東西.....
 <br><br>----<br><br>
俄軍受困於國家經濟財力不足、以及電子工業技術落後，以致在預警機和精確制導彈藥上無法像美國那樣批量部署，固然是真實的缺失，但不是軍方本身的責任。俄國自尊心太强、加上對中方有忌憚，沒有事先引進足夠的零部件，這如同戰事第一階段的誤判一樣，也是政治和文化方面的問題，同樣不能怪到軍隊頭上。至於對基礎設施只做最低程度的打擊，則是政略級別的選擇，也不是將軍們能置喙的。我的核心論點，在於：1）純粹只看俄軍的戰略選擇和戰術執行的話，其表現至少是合格的，遠超網路視頻、照片和消息所給的浮面印象；這是因爲烏方不但有昂撒媒體的加持，而且把宣傳誤導視爲最高優先，對人命和誠信都毫不在意。2）俄方的整體戰力雖然不如美軍，但沒有代差，要做戰略防禦是足夠的。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-06-07 23:31:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2206072331</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2206072331</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 游客 越雷]]></title>
    <description><![CDATA[王先生，英国首相鲍里斯在不信任投票里面过关了，你预测的他会下台还靠谱吗？
听说特朗普在共和党里面拉清单整纪律，感觉很像你之前说的80年代后共和党调整重组后有若干革命党的模式了。那共和党可能出墨索里尼吗？
第三，我看最新留言说沙特要用人民币结算部分石油是谣传。我一开始就不信。我一直是悲观的，我认为大陆政府其实没有想打倒美国的意思，遇到可以挖美国墙角的机会都是绕着走的，用网友的话就是“东亚有孤忠”[捂脸]都是美国压的太过了，所以像物理原理一样，反作用力导致了大陆政府对抗美国。

我一直认为，中美就是在封闭箱子里面的两个不断充气的气球，肯定会相互挤压摩擦的，但是我非常怀疑中国的斗争意志，我认为大部分人都不敢相信美国不可能放过我们[恐惧]
 <br><br>----<br><br>
我去年對英國政壇的分析並沒有任何錯誤，這場不信任投票醖釀發生在5、6月正是博客估算那些幕後力量互相衝突的必然結果。至於爲什麽Johnson過關，其實也很簡單：最近幾個月保守黨内的兩個儲君Truss和Sunak都自爆掉了（還記得Laschet在探視水災時開懷大笑的照片嗎？）；前者一連串的蠢話蠢行讓她獲得英國版Harris的光環（Biden提前下臺的最大阻力，也在於Harris的公共形象），而後者更慘，夫妻檔出現了逃稅醜聞，而且還是利用外國國籍來玩的，其政治前途基本止步（這個爆料當然可能是支持Truss的Murdoch系搞的，但沒有證據）。在不信任案水落石出之前，沒有讀者留言討論英國政局，我也就沒有機會解釋這些新發展；其實它們事先就代表著讓Johnson撐到今年底、明年初的原計劃再度成爲保守黨幕後支持者的選項，所以投票結果難以預料。目前的公開信息，的確指向中國對沙特是拆臺美國（美元）霸權的關鍵支柱沒有足夠認識和決斷，以致在中東和巴基斯坦方向都犯了嚴重錯誤，白白放棄了大好良機。所幸俄國依舊在引領這場第三世界對昂撒獨裁的反抗，中國或許能繼續搭一班順風車，不過當乘客一般是必須向操盤者付錢的。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-06-07 23:25:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2206072325</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2206072325</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 游客 越雷]]></title>
    <description><![CDATA[第二条视频：主要是批评国内教育系统问题太严重，一点都不诚实，一点都不负责，毒教材骇人听闻。
上海市政府一开始没有及时行动，中间也没有有效指挥志愿者工作，导致中间商上下其手，最后拖累全国。
次要批评乌克兰政府贪污腐败，对境内俄族人各种迫害等等。（这集大部分都是王先生以前文章的内容）

第三条视频：00：00-05：00左右预测俄罗斯应该是要拿下乌克兰东部边境和乌克兰南部边境，大约要把边境线推200-300公里。认为普京应该等到三月底乃至四五月再打的观点不变。还预测大约再打两三个月乌克兰就坚持不下去了（我看有人预测断断续续起码打到年底，可能变成“泥巴地里打烂仗”）
视频中间，说波兰想拿下乌克兰的利沃夫地区（慈父吃的，王先生批评慈父短视）。还说欧洲会在未来的经济危机中被美国吸血（大约是欧洲每损失五块钱，美国吸血一块钱，以这个比例居然能估算出来啊），说要是欧盟崩溃了，波兰就是“破巢之下，岂有完卵”，现在要吃利沃夫也是短视。（吐槽一下，欧盟该不会在英国之前倒霉吧）。
视频最后，简介“新保守主义”，创始人的儿子现在还在当“新保守主义”大佬，说新保守主义原来是美国60年代学运的一股（偏右，而且因为支持以色列，所以不反战），后来新保守主义掌权后鼓吹“不在中东搞拉一打一（扶埃及等国领导人，集中打击伊朗，减小对美国利益的损害），而要对不符美国意识形态的国家都就行大大小小的打击（无论是否有害美国利益）”
 <br><br>----<br><br>
我以前反復列舉過中國崛起過程中，有著多次幸運過關（亦即沒有對問題的正確認知和作爲，全靠外部自然演化來消弭威脅）的案例。其實這些案例的背後，總結起來就是美國自身戰略和戰術上的錯誤，而這些錯誤正是Neocon主宰外交國安政策的結果，所以我會另寫一篇博文來詳細討論。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-06-07 22:51:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2206072251</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2206072251</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 游客 越雷]]></title>
    <description><![CDATA[王先生好。我冒昧总结一下王先生的新视频，顺便说些个人看法和疑问，请王先生不要删除，大陆网友可能看不到视频，我还想请微博小编把这总结搬运给看不了的网友们。第一集：

00：00-09：15王先生说想扩展读者群体，是按照数学的标准和理性来分析国际政治的，读者经常冒犯博客规则第八条。（子曰：必也正名乎）
9：15-13：58说英国的新闻搞预设立场并围绕预设立场“找话说”“做话说”，从几百年前英国和法国争霸时就有了，再兼现在英美依然掌控传媒帝国，他们故意让有利于他们的fake news泛滥。各国都有仰慕者或者小弟（比如德国之声dw，foregin affairs还有Atlantic等等）foregin affairs算是知道内情但利益相关所以搞fake news，但是德国之声dw和Atlantic就是忽悠人的同时自己也信了，普京骂这些是“谎言帝国”（比如说中国大陆在新疆搞zz灭绝，搞集中营等等）等等，最后说就事论事的说俄军打的还不错，可以拿“A”（不过个人认为王先生应该再加上揭露棱镜门的斯诺登，还有搞maga的特朗普，这两位也多次批评假新，实际上也经常成为fake news的受害人。这些媒体更像是汉末的那些四世三公或者魏晋的门阀世家，门生故吏遍全行业，水泼不进）
13：58-最后批评国内媒体也搞预设立场，而且也围绕预设立场“找话说”，“做话说”（但是比英美媒体的程度轻一些），拿席亚洲老师举例，预设立场是“解放军比俄军强，俄军的问题解放军没有”。说席亚洲老师在一篇文章上说俄军某种迫击炮没有制导炮弹，但实际上有，还使用了。（席亚洲老师也在视频里面回复，说不一定是激光制导炮弹，而且又把王先生当成“教授”了）
 <br><br>----<br><br>
席亞洲在觀網的回復，我剛剛看到了，真是讓人搖頭。增程彈尾部噴火，是非常明顯的特徵，他硬是說那張照片“模糊”，所以無法確認，明顯是睜著眼睛説瞎話。這還沒有考慮到重炮從Mariupol城區向兩三公里外的Azovstal射擊，哪用得着增程彈？更別提增程彈所帶來的精度損失，反而是定點打擊堅固工事這個任務所不能接受的。其實我批評大V網紅，素來都只針對他們不尊重邏輯和真相的心態問題，知識不足反而不是重點，畢竟現代社會極爲複雜，再博學的人對細節掌握總會有遺漏，包括我自己在内。這裏我在前後文已經特別强調問題核心在於預設的“Narrative”。結果他不但無視辯證的主旨，轉換話題做狡辯，而且還故意造假撒謊。雖然每次我批評這些非理性的愚昧態度，一般會有蠢人立刻自告奮勇、狡辯强辯來示範自己的愚昧，照理説我們應該感謝這些志願者才對。但席再怎麽説也是知名媒體的編輯，對中國軍迷群體整體理性程度特別低負有很大的責任；我以前寫過一篇博文專門批評過，後來以爲他有所改正，但顯然是過於樂觀了。我認爲最合適我自己的頭銜是“王老師”；你把席亞洲也稱爲“老師”，對我和其他尊重事實真相的人都是莫大的侮辱。禁言三個月，再犯拉黑。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-06-07 22:45:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2206072245</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2206072245</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】【工業】波音衰敗之源 | 後註八]]></title>
    <description><![CDATA[後註八 <br><br>----<br><br>剛剛注意到上周有一本新書出版（參見&lt;a href="https://www.amazon.com/dp/B09JPKVQV2/ref=dp-kindle-redirect?_encoding=UTF8&amp;amp;btkr=1"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《The Man Who Broke Capitalism: How Jack Welch Gutted the Heartland and Crushed the Soul of Corporate America—and How to Undo His Legacy》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），將波音衰敗的遠因溯源到Jack Welch在GE所開創的短綫金融會計操作模式，成爲美國知識界的新熱門話題。其實這正是博客三年前一系列相關文章所討論的主旨，其後使得中文輿論早於英美公衆接受了這個認知，對未來經濟發展和企業管理應該會有正面的影響，是又一件對國家社會做出的可見貢獻，很令我欣慰。&lt;/p&gt;
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-06-06 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2206060000</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/131174635.html#2206060000</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[关于巴基斯坦事变的恶果, 已经有消息说拜登要访问沙特了. 
 <br><br>----<br><br>
我一個體制外的人很難直接影響決策，必須三步走：民間人士=&gt;學術界=&gt;官方。經過博客和讀者群多年的不懈努力，最近中國學術界終於開始有國際戰略上的正確反思，不過我還沒有看到在外交戰術上的實用建議（連英美假新聞，都還在簡單否認，而不是直指媒體造假），大概是來博客學習的人還不夠多；我們只能繼續等待。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-06-04 00:44:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2206040044</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2206040044</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | SirChen]]></title>
    <description><![CDATA[今天是6月3日，兩個月前謠傳沙特要邀請習近平主席訪問並宣佈接受人民幣購買原油的事情沒了下文，這幾天王毅外長訪問南太諸國空手而歸，可能都是不久前巴基斯坦事變中方袖手旁觀造成的惡果，王先生當時對此大發雷霆真是很有先見之明。看來套着「戰略定力」外衣的懶政不作爲必須要等到二十大開完才有可能改變了，還好俄羅斯在經濟戰場和軍事戰場上沒丟人，不然後果嚴重。 
 <br><br>----<br><br>
事實上並沒有足夠的證據可以說王毅空手而歸，也沒有足夠的證據證明巴基斯坦事變已經有惡果；但是。。。邏輯上可以事先確定必然會有嚴重惡果，而且也可以確定這些惡果在事後很難找到證據；所以。。。在明眼人看來是再自然也不過的正解，對庸人來説卻是驚人的瘋狂。五年前我說美國已經擺明要謀殺中國，所以必須摒棄互利共贏的幻想時，有哪一個官員和學者不會把我當瘋子看？你記得電影《Zootopia》裏的樹懶嗎？官僚體系先天就是那樣，何況是沒有像樣學術界預先提醒的話。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-06-03 10:03:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2206031003</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2206031003</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[这两天有消息说金砖国家成员要扩大到阿根廷，伊朗，印尼. 本来我觉得BRICS是个方便联络有志气发展中国家的工具, 也不仅限于欧亚大陆, 但糟糕的是印度也在里面, 恐怕会坏事, 有点可惜. 有什么办法把印度隔离吗, 还是只能另起炉灶?
 <br><br>----<br><br>
印度不但沒有爭取的必要，而且反而會癱瘓任何國際組織，是我一年多前開始在博客明確指出的結論，很快就成爲華語公共論壇的主流認知，其實讓我很欣慰，知道博客的影響力比早年要强多了。不過不但官方不瞭解這一點，也還沒有得到學術界的呼應，我除了在輿論意識的鬥爭中繼續執行鄉村包圍城市的戰略，並沒有很好的其他選項。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-06-03 00:40:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2206030040</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2206030040</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【國際】【宣傳】如何破解當前歐美的宣傳攻勢 | pedagogicM]]></title>
    <description><![CDATA[ 
王博士，听了您最近在八方论坛的采访，有一个问题想请教一下。您在采访中提到英美对俄罗斯的“The narrative”是否和英美话语体系建立以来所形成的“stereotype”是同一种传播谎言的模式？还是“The narrative”是由“stereotype”构成的呢？

比如欧美对“中国很邪恶“， “在新疆的种族灭绝”等刻板印象，都是来源于DW、VOA或者 The Economist的文章或者新闻（都是子虚乌有的造假），欧美通过传播这些浩如烟海的谎言，形成了一套对中国的“commonsense”。这个宣传逻辑和最近的俄乌冲突的“false flag”是一种模式，通过文章和新闻的持续轰炸从而塑造一种客观事实上错误的大众认知。在中国大陆也有过相同的宣传架构，例如 “德国人做事很严谨”这个“stereotype”就是通过在《读者》、《意林》上刊登很多德国人做事一丝不苟的故事（真假未知）。导致从上个世纪末到本世纪，在大陆普通人极为信任德国机械产品，直到“Volkswagen emissions scandal“才破除一些大众对德国的神话。

目前随着短视频的流行，谎言的传播甚至不需要长篇大论，只需要一分钟几次的刺激就能将一个meme植入别人的大脑中，而随着TikTok渐渐脱离中国沦为英美宣传的走狗，这让我对中国对新媒体的治理很悲观。倘若论述有不周之处，请博士批评。
 <br><br>----<br><br>
Narrative是新戰術目標，Stereotype是既有占領區。我並不介意你的這個問題，但是爲了維持公平和紀律，還是必須執行《讀者須知》第九條的規定；考慮你的賬戶已經有5個多月的歷史，這個對話留一天再刪。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-06-02 22:30:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2206022230</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/162032391.html#2206022230</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【科研】【媒體】新冠病毒和媒體亂象 | Wandering Mac]]></title>
    <description><![CDATA[ 
      最近隨著monkeypox的傳播以及病例的增加，youtube上很多時政頻道開始聲稱NIH和武漢病毒研究所在幾個月前合作研發monkeypox並意欲藉此再次創造大規模lockdown云云。證據是幾個月前據信是武漢研究所內部人員聯合發表的一篇關於monkeypox的研究論文，而中國至今並無monkeypox病例，以及youtube上一個叫John Campbell的頻道（自稱擁有nursing Phd及多地教學經歷）。這些narratives的邏輯相當一致，即elites把控的政府、藥企與曾造成covid outbreak的武漢病毒研究所狼狽為奸，妄圖繼續pose lockdown來壓制民眾自由，武漢病毒研究所的論文與3個月前發出後monkeypox便在非洲及歐洲爆發，時間非常巧合云云，諸如此類。
      我自己本身並非醫學專業，難以準確判讀各篇論文的真偽，也難以判斷這些narratives都大力引用的John Campbell的專業性及integrity。只是這種有罪推定讓我想起來去翻看王先生快2年前寫的有關covid的這篇博文時有種即視感。雖然很在意這樣的narratives會在國際外交上產生什麼影響（儘管我本身缺乏邏輯來論證與預測），但還是不由感嘆絕大多數人是多麼容易被煽動情緒並選邊站隊互毆，無論是基於偏見抑或（被人為製造的）恐懼；而事件最核心的話題，無論是病毒的客觀屬性（monkeypox，covid），或者國際貿易與供應鏈的客觀數據（貿易戰，對俄石油禁運），反倒極少有人能客觀及持平地講明白。就連專家們，基於他們的偏見和立場，也常常大言不慚地掛著專業名號講出和專業及客觀事實完全相左的胡言亂語，這些比他們文章底下的讀者們喊打喊殺的留言對事實和真相造成的腐蝕更大。
 

 <br><br>----<br><br>
純粹造謠。我反復解釋邏輯辯證的正當規則（亦即正方必須提供强力的事實證據和完整的邏輯推演，反方則必須明確指出對方在事實和邏輯上的謬誤），就是可以簡單過濾這些謊話、蠢話的準繩。當然不能指望普羅大衆做到，但是我能多教育一個理性知識分子，對國家和人類都是實打實的貢獻。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-06-02 21:39:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2206022139</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/131635996.html#2206022139</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 蔚藍海洋]]></title>
    <description><![CDATA[　
美國前總統小布希和利用視訊變臉軟體偽裝成烏克蘭總統澤連斯基的俄羅斯冒牌演員通話，無意中說了很多大實話
https://www.youtube.com/watch?v=NQthmcFYKCE
 

 <br><br>----<br><br>
其實小布希並沒有怎麽參與過去20多年Neocon主導的撈錢Fest，而且智商太低、也不夠格當執行人，只不過充當個傀儡罷了。他所承認的真相（亦即美國自私自利、説一套做一套）因而很明顯，早已是衆所周知的事實，並沒有太深刻的意義。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-06-01 10:06:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2206011006</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2206011006</link>
    </item>
    </channel></rss>
    