
    <rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
    <title><![CDATA[王孟源有新回复]]></title>
    <atom:link href="https://taizihuang.github.io/wmyblog" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description><![CDATA[王孟源有新回复 (https://github.com/taizihuang/wmyblog)]]></description>
    <generator>Github</generator>
    <webMaster>Taizi Huang</webMaster>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>08-09 15:05 +0800</lastBuildDate>
    <ttl>5</ttl>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【國際】【宣傳】如何破解當前歐美的宣傳攻勢 | 後註十六]]></title>
    <description><![CDATA[後註十六 <br><br>----<br><br>昂撒宣傳體系的慣用伎倆之一，是所謂的“Mirroring”或者“Projecting”，亦即中文的“做賊喊捉賊”。有超過半數的對外抹黑指控，實際上是英美自己肆無忌憚所爲的罪行。例如中國所有的新武器，都被描述成偷竊來的設計，然而中俄都已實戰部署高超音速武器，美軍卻還在進行基本設計試驗；三天前消息傳出（參見Tass報導：&lt;a href="https://tass.com/politics/1490063"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《Academic research institute director Alexander Shiplyuk arrested on high treason charges》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），俄方負責高超音速武器的一名研究主管，剛剛因叛國罪被逮捕，這人出賣軍事機密的對象，應該是很明顯的。&lt;/p&gt;
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-08-09 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2208090000</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/162032391.html#2208090000</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】社會主義國家應該如何管理資本 | feinanster]]></title>
    <description><![CDATA[PLA三天围台军演已落幕，王先生如何评价此次事件？这次从军事上迈了一大步，切了一大块香肠。在外交上异常强硬，国际上所有的指责都直接打回去。把这件事做成了国际热点，全世界人民都了解了中国的主张，宣传应该也算有小得。后续会如何发展？日本和美国军工集团应该会大做文章，展开军备竞赛吧，但以目前制造业基础而论，军备竞赛对中国未必是坏事。会否让东盟周边国家对中国产生戒心？或是反而增强了与中国长期合作的决心，因为中国对其无领土野心，又可对抗美国？
 <br><br>----<br><br>
單看軍演，是合理適度的；但整體反應，事先過於高調，事後稍顯不足。例如我談過，軍演應該提早開始，軍機而不是導彈飛越本島上空這個籌碼也沒有必要珍藏在口袋裏繼續等美國人下一步升級。國際上（如俄國）的支持度與中方反應强弱度沒有太大關係，這裏的決策考慮重點在於必須羞辱民進黨當局，並扭轉台灣民衆對戰爭危險的認知，三天軍演是不夠的。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-08-08 14:18:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2208081418</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/175790558.html#2208081418</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【工业】再谈中国的核电发展 | makludi]]></title>
    <description><![CDATA[王先生最近是否有关注过大陆台山核电站的情况，距离去年出现0级安全事件已经有一年时间，核电站检修至今未能结束，其中原委各有猜测但未有官方定论。这起事件是否能说明epr技术在设计上有之前未曾发现的根本隐患？
 <br><br>----<br><br>
沒有内幕消息，無可置評。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-08-08 10:49:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2208081049</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908782.html#2208081049</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【基础科研】谈量子力学（二） | Fatgirl]]></title>
    <description><![CDATA[前一篇講得太隨便了,請刪除
我指的敘述是:將多顆外觀相同的巨觀球放入一個黑盒子搖一搖,他們能然是可區分的, 遵守Boltzmann統計,因為移動軌跡唯一確定他們使由那些初始的球移動而來的,就算我們無法觀察到這些軌跡
這種描述如果正確的話,identical particle的導航波中不該有隱藏的點粒子,因為點粒子的移動軌跡會使得他們變成可以區分
 <br><br>----<br><br>
可以簡單地考慮N粒子的綜合波函數來解決，Boson和Fermion的特殊統計特性也是在波函數的層級做處理的。事實上，把單粒子波函數當作獨立物件來考慮，是最常見的邏輯謬誤來源，這是我在正文中已經解釋過的。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-08-08 09:59:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2208080959</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908798.html#2208080959</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美国】【战略】与伊朗的核子谈判 | pedagogicM]]></title>
    <description><![CDATA[王老师，最近的的加沙冲突在目前的国际环境中是否会出现前所未有的升级？特别是针对 Isiamic Jihad指挥官的攻击，以及对加沙地区长达数年的封锁已经让该地的地缘冲突到达了一种难以斡旋的程度，同时以色列也希望通过激化区域争端的方式来搅黄最近又重新开始的伊核协议谈判。
 <br><br>----<br><br>
Gaza和伊朗無關，Hezbollah才是後者的盟友。美國的影響力消頹，導致區域强權都可以爲所欲爲，這是我多年前就解釋過的；土耳其、Saudi和UAE都能四處用兵，何況是以色列。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-08-07 23:44:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2208072344</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908710.html#2208072344</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【基础科研】谈量子力学（二） | Fatgirl]]></title>
    <description><![CDATA["de Broglie认为量子波衹是一个导航装置，里面还是隐藏着一个真正的点粒子，而这个点粒子就对应着唯一存在的现实。"
傳統上論證idential particles存在的必要條件是這些粒子不可以有移動軌跡,導航波中隱藏的點粒子破壞了這個條件, 這個點粒子如果存在, 那必定有移動軌跡, 如果有移動軌跡, 那idential particles應該都是可區分的
 <br><br>----<br><br>
你所説的“傳統論證”指的是什麽？請給一個確實的文稿。量子力學教科書裏面，似是而非的詮釋多得很；我一次只能針對一個版本來做評論。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-08-07 18:47:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2208071847</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908798.html#2208071847</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 後註二十三]]></title>
    <description><![CDATA[後註二十三 <br><br>----<br><br>民主黨剛剛成功在國會通過一個新法案，得以花費3000多億美元來推動新能源。雖然這只是Biden去年要求的1/10，但參議員Manchin放棄阻撓還是有點出人意外。他的動機可能來自遏制通脹，因爲這個法案的真正重點在於增稅7000億美元，連名字都叫做“Inflation Reduction Act of 2022”。民主黨政客似乎終於瞭解，在當前的通脹海嘯之下，他們在年底的期中選舉必然慘敗，因此必須至少擺出有所作爲的姿態，並且無所不用其極地想方設法暫時把通脹壓下去，這裏頗有嫌疑的一招，是由能源部信息局（Department of Energy, Energy Information Agency, EIA）在8月3日發佈汽油需求急降的奇怪結論，隨即導致WTI批發價的崩潰，參見&lt;a href="https://finance.yahoo.com/news/gasoline-demand-dip-spooked-market-205412111.html"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《Gasoline Demand Dip That Spooked Market Sparks Furor Over US Data》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;一文中的質疑。&lt;/p&gt;
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-08-07 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2208070000</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2208070000</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 後註二十二]]></title>
    <description><![CDATA[後註二十二 <br><br>----<br><br>過去五個多月，我曾多次在視頻訪談中估算俄烏雙方的傷亡數字。昨天網絡上出現一份號稱是烏克蘭國防部内部的機密文件（參見&lt;a href="https://www.moonofalabama.org/2022/08/ukraine-sitrep-casualties-leak-ukraine-admits-russian-breakthrough-southern-front-paralysis.html"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《Casualties Leak》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;；雖然目前無法證明其真實性，但内容合情合理，如果是僞造，必須是專業情報組織所爲，而且是比MI6高明的情報組織；但本次衝突中，俄方在宣傳戰的大戰略原則是以真破假，沒有理由爲了這種小事而破例），比我簡單估計的平均每天1000人還要慘烈，這裏是一些重點：1）傷亡總數（未明確解釋是否包含内政部所屬的納粹民兵，也未解釋輕傷不計的標準何在）為191000人，但不含失蹤（MIA），後者因爲太多而無法統計；2）即使在全民動員之後，當前國防部所屬部隊（AFU）的建制滿員率依舊低於48%；3）重傷人員和任何出一點毛病的西式武器都必須外送到波蘭救治修理。&lt;/p&gt;
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-08-07 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2208070000</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2208070000</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【台灣】再談統一 | yyds]]></title>
    <description><![CDATA[我又想了想，正如王先生所说的，如果算实质得失的话，中方军事上往前迈了一大步，军事回应否定了所谓的台海中线、领海基线，进一步压缩了台军军事活动范围，而且佩洛西窜访应该也不会造成破窗效应，外交上除了g7不痛不痒的声明，第三世界挨个表态，还可以敲打敲打日本，只是一开始调子起高了，难免让人期望值过高
 <br><br>----<br><br>
一開始調子太高，是因爲存有幻想，以爲還有憑著“嚴正警告”來理喻美國人的可能性。決策層内部幕僚沒人有足夠的見識和膽量，站出來說那不可能成功，徒然消耗中國的威信，正是我在兩天前談“誤導”、“掣肘”、以及必須改正錯誤的原因。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-08-06 00:43:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2208060043</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/128020354.html#2208060043</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【台灣】再談統一 | Submarine]]></title>
    <description><![CDATA[8月5日晚上发布的针对佩洛西窜台8项反制措施确实表明中国在战略上升级了和美国的对抗态势，其中我认为最重要的是：中美两军关系（作为中美关系压舱石）大幅度倒退。现在来看，Pelosi的冒进算是歪打正着让中国的战略高层完全认清楚了美国政治精英的荒诞和言而无信，并终于放下包袱要开始全面对抗。
 <br><br>----<br><br>
其實第三世界在俄烏戰爭後都已經表態站隊，中方事先還期待Pelosi懸崖勒馬、回頭是岸，純粹是多此一舉，徒然給國際社會一個迂腐的印象。此外美國11月的期中選舉，民主黨必然會失去衆議院多數，再加上Pelosi原本三年前就承諾今年要退休，Biden拿美國駐意大利大使（Pelosi是意大利後裔）虛位以待，也是華府的公開秘密，因而她必然只考慮自己的面子和虛榮。中方外交智庫和幕僚若沒有明確向最高層指明這些考慮，就是不稱職的表現。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-08-05 23:51:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2208052351</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/128020354.html#2208052351</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】社會主義國家應該如何管理資本 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[是否"人員的化整爲零"可以考虑未来在海南岛安置吸纳愿意来华工作的人员? 中方已经在准备2025年实现对海南岛的封关运作, 等于是再办了一个由中共自己领导的香港. 封关后海南会调整自己适用的法律, 网络不审查, 奢侈消费品如游艇等都免税, 气候温暖, 我觉得很适合吸纳国际人才. 如果海南仅仅是中国版的Florida, 有点可惜, 我希望它能利用政策成为中国版的California.
 <br><br>----<br><br>
這種事，向來是依托一流的科研大學來建立園區，換句話說，人才的供應和交流，遠遠比氣候和金融法規更重要；但我並不是說應該在北京搞此事...中國自然科研界的問題，如同社科類一樣，也是源於北京清華大學在思想和文化上的嚴重腐化，然後這些尸位素餐的清華校長在卸任後依慣例成為政治局分管高等教育的一把手，那麽自然不可能有什麽改革或起色，反而把整個國家的高等研究都拖累了。所幸年底要換人，希望能升上一個有見識、有理想的例外。當然與其指望從一桶爛蘋果中運氣好挑出例外，更穩妥的做法是從人民大學這樣思想端正、辦學成功的學校去拔擢主管，然而高層似乎對教育的迫切問題還沒有認識，所以機率非常低。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-08-04 01:30:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2208040130</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/175790558.html#2208040130</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【台灣】再談統一 | criteria]]></title>
    <description><![CDATA[ 
在座的诸位，我非常理解各位的心情。作为一个中国人，中国的统一的确是大家的心声，到目前中国大陆的反应也让人十分着急，但也要体谅王先生，王先生在之前的留言中已经提及了，要耐心等待后续的发展，这件事情并不是廉价网络剧，不是一朝一夕就能见分晓的；同时大陆的对台政策是不方便公开且详细讨论的，所以大家不要以此再诘问王先生了。

现在正处在一个历史中一个变化十分迅速的时期，而这次Pelosi访台所带来的影响让这个时期美国这variable出现变化，这会不会让中国真的下场并参与比如俄罗斯的金融战中是需要观察的，而武统台湾作为一个dependent variable会如何变化则是更复杂的问题。在目前消息不全的情况，我们应该尽可能的去收集讯息，并辨别真伪，去发掘由于这次事件导致哪些新的情况出现，并应用在本篇文章所构建的框架中，而不仅仅是急促的留言追问。
 

 <br><br>----<br><br>
是的，請大家仔細反復咀嚼、消化、吸收130樓和131樓的回復。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-08-03 23:04:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2208032304</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/128020354.html#2208032304</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【台灣】再談統一 | zaonhe]]></title>
    <description><![CDATA[楼下各位应当没必要讨论这些。在下愚见，觉得现在有唯一不确定的是朝鲜会不会打韩国，我不确定因为不懂军事，不知道朝鲜的力量有没有胜利的把握。
 <br><br>----<br><br>
不會獨自主動出手，因爲南韓的傳統軍力遠勝北韓。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-08-03 21:18:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2208032118</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/128020354.html#2208032118</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【台灣】再談統一 | yyds]]></title>
    <description><![CDATA[中方处理实在是太不理想了，4号举行军演等于回应民进党当局，根本不对等，台湾问题就是中美问题，你让佩洛西跑了，等于默认美国法理挑战一个中国原则，那接下来美国小弟挨个轮番上演政治表演，反正也没有后果。如果理性分析美国根本不敢冲突升级，1、美国面临高通膨需要中国廉价进口商品 2、欧洲自顾不暇根本没有干预动力 3、台湾是中国近海美军承受不了摊牌的代价 ，美国是想掩人耳目低调处理（从美媒一开始哀鸿遍野、现在倒转过来就可知一二），那中方最优解就像俄国一样，提升危机等级到最高级，直接进入胆小鬼博弈，随时准备摊牌，闹到联合国打嘴仗，无论从道义、实力都没有退让那个空间，而且是很好的对第三世界宣传机会，白白浪费，更可气的是准备的通稿还在规劝美方，纯在幻想，一开始调门起的那么高，高高举起，轻轻放下实在是打脸，难道做决策的和放话的不是一批人？党内那么多亲美派吗
 <br><br>----<br><br>
戰術上直接和美國針鋒相對，其實是戰略上避免進一步升級的最佳手段；這是博客自Trump貿易戰以來就論證並反復引用的定理（Theorem）。然而請特別注意邏輯前提，亦即中方不想立刻戰略升級；那麽一個自然的系理（Corollary）就是如果中方一方面高調警告，另一方面卻又避免和美國在戰術上針鋒相對，那麽就必須是在戰略上準備升級了。當然這裏的假設是中方選擇邏輯最優解；雖然在對台政策上，這方面的記錄並不亮眼，但是在俄國已經領頭起義抵抗昂撒霸權的背景下，我覺得還是可以審慎樂觀的。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-08-03 20:34:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2208032034</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/128020354.html#2208032034</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【台灣】再談統一 | 游客 越雷]]></title>
    <description><![CDATA[王先生，你说要是提前一天搞军演效果会好一点，是指在2号或者3号搞军演吗？那时搞军演有什么特别的效果吗？难道能堵几天佩洛西吗？
顺便问一下，王先生，这次佩洛西的行动会影响老美年底的两院选举么？你之前预测的“民主党有不小的可能丟两院”，现在这个预测还靠谱么？会不会因为这次行动，保住了一个院甚至两个院？
   最后再问一下，王先生，你之前预测的这两年会有全球范围之内的经济衰退（经济危机吗？从08年到现在都多少年没有世界经济危机了吧，课本上说的八到十年出现一次危机，现在都多久了）这个预测还靠谱么？
 <br><br>----<br><br>
顯然我說的還不夠清楚，那麽就再重述得更細緻、更直白一點：這麽多民衆指望强力手段，主要是受外交宣傳體系高調發言的鼓勵，大半還是感性的反應。然而若是提升一個Metalevel來理性分析這個高姿態，恰好也會得到同樣的結論，亦即在未來一兩個月，應該會有不斷的持續升級；這裏的邏輯是我昨天反復解釋的，和躺平相比，事先放狠話而事後無大作爲，需要更多的努力來得到遠遠更糟的結果，實在不像是中國政府會犯的錯誤。其實如果聽衆讀者真正用心留意我的既有評論，就不會有不切實際的預期。上周我才剛剛明確解釋1）胡錫進所説的不是最高層的決策，而是他所接觸到的許多選項建議；2）在這些選項建議之中，被采納的不會是伴飛這樣的和美國人針鋒相對，而是戰機飛越臺北上空這類針對台灣壓縮防禦和外交空間的舉措。然而更早我就做過一個更重要的預估，很不幸的似乎被更普遍地忽略無視，也就是三四月間上《八方論壇》談俄烏戰爭，雖然我有不談武統等等敏感議題的原則，依舊因爲事關重大而特意跳出美俄鬥爭的原主題，對民進黨當局做出友誼提示，說美國當前的政壇已經沒有一絲智商和理性的存餘，在通往毀滅自我和世界的懸崖邊狂飆，能夠踩刹車的只有蔡英文自己，如果不果斷出手、阻斷局勢升級惡化，就必須準備提早赴美當寓公。這裏已經精確地預告了本次事件，並且還包含一個不留心就錯過的重點，亦即承受挑釁後果的會是臺方自己。現代國際社會極度複雜，爲了方便讀者領會，我儘己所能用最簡潔的文字來為大家解釋，一方面不說任何廢話，另一方面往往必須對多層次、多維度的複雜考慮簡單一筆帶過。然而如此一來，固然可以傳播給更廣大的聽衆群，但是要徹底領會其中的道理，也要求更高的資質和更多的付出。留言欄主要就是爲有額外領悟的讀者澄清細節用的，而不是遇到新聞熱點，來重複已經被解答過的問題，純粹發泄自己的反射性發言欲望；參見《讀者須知》第三條規則。至於Pelosi訪台的美國國内政治收益，根本不存在，純粹就是她為自己的面子和形象而硬闖，連帶地加速昂撒霸權的垮臺。全球性經濟衰退早已進入現在進行式。你閲讀博客多年，進步不大，有必要反省Self Improvement的方法，少説多聽，有空做做數學題，並且研讀正規入門性學術課程，例如經濟學和近代歐美歷史。今天還有好幾個其他類似的留言，爲了保護篇幅簡潔，我利用這一樓一並解答，請自行參考思索。要再提問的讀者，請先反復細讀這個回復，並參考《讀者須知》規則，除非真有新細節值得討論，否則會被直接刪除。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-08-03 18:02:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2208031802</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/128020354.html#2208031802</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】社會主義國家應該如何管理資本 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;王先生, 本篇后注六是否贴错了链接?
&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>
用我的Browser開鏈接沒有問題啊。。。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-08-03 11:46:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2208031146</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/175790558.html#2208031146</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【台灣】再談統一 | ws921013]]></title>
    <description><![CDATA[今早出去买菜看到我这小县城平时对政治漠不关心的人都在愤愤不平破口大骂，感觉这次宣传有些用力过猛，当晚军机也只是在台湾海峡活动给人造成了强烈的反差。
既然木已成舟，我只能猜测共产党或许是想先从经济和人员流动入手？想请教王先生，这之后是否可以采取以下策略：1）废除ECFA 2）将台湾空域划为禁飞区 3）干扰台湾港口运输。上期节目您也提到美国担心大陆威胁TSMC，不知现阶段是否可以通过打击TSMC等大企业让美国也付出一定代价？
 <br><br>----<br><br>
我再說一次，我不便對大陸對台政策做公開詳細的評論或建議；這是博客自2019年開始的規則。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-08-03 10:38:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2208031038</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/128020354.html#2208031038</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【台灣】再談統一 | criteria]]></title>
    <description><![CDATA[回复：南山卧虫，这次的外交声明的确十分强硬。昨天在佩罗西到达台北第一时间就公布演习区域，从目前网络上的资料来看，其演习规模区域远超过96年。同时，中国海关总署已经开始对台湾进口产品展开禁用。但这里比较吊诡的是，如果中方没有在佩罗西访台前做如此多的铺垫和宣传，这些反制手段已经可以达到大众的心理预期。但在如此浩大的宣传声势下，这些反应显然并不足够应付中国的老百姓，中方没必要用这些宣传手段无端挑起群众的不满，这完全是搬石头砸自己脚。
这次佩罗西事件我个人认为已经满足王先生上文所说的第四条，而前三条在过去的一段时间也早已达成。在目前习要比其前任能力更强的情况下，如果前任都能处理好钓鱼岛危机，他没理由会因主观原因让中国在国际上丢人现眼。        若隐喻失义，请王先生指摘。
 <br><br>----<br><br>
我回了南山臥蟲，才看到你的留言；請參考我對軍演宣佈時間的討論。Putin的“以戰逼和”錯誤，除了情報有問題之外，決策層對英美和烏克蘭傀儡政權的下流狠毒有所低估，也是因素之一。中方這次同樣是對事先理喻美國有不切實際的期望，希望能夠盡速更正。我的身份處境，不方便進一步對武統做詳細評論，而且該說能説的，都已經寫在這篇正文裏，請自行復習、推論、並應用到當前的局勢上。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-08-03 10:14:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2208031014</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/128020354.html#2208031014</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【台灣】再談統一 | 南山臥蟲]]></title>
    <description><![CDATA[非常重要的訊息：
国务委员兼外长王毅就美方侵犯中国主权发表谈话
https://www.guancha.cn/politics/2022_08_03_652114.shtml
侵犯主權，推到最極端，是可以宣戰的！
若不了了之，中共以後也不用混了！！


 <br><br>----<br><br>
其實客觀來看，軍演應該提早一天開始，那就無可非議。正如同Putin在二月的第一階段拿“以戰逼和”為目標，很可能是俄國情報部門出了問題，我懷疑習近平受到誤導或掣肘。不過也如同俄方後來更正了錯誤，第二階段的執行就可以説是高度優化，中方也還有很多彌補的機會。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-08-03 08:50:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2208030850</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/128020354.html#2208030850</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】社會主義國家應該如何管理資本 | sync1997]]></title>
    <description><![CDATA[王博如何看到中共这次对pelosi访台的操作？
王博如何看到中共这次对pelosi访台的操作？我个人感觉虽然pelosi本身的这次行为并没有太大意义，多半处于一己之私。但中共的内宣一如既往的让人看不懂。虽然普通民众的群体智力及其低下，但中共明知如此，却反而手段粗糙的挑拨民意，岂不是更蠢了？着实让人看不懂。后续看起来是会直接进入台湾所谓领海进行演习，进一步切香肠，但似乎也并无必要先挑动民意。
王博对此事后续影响怎么看？是否如跟前段巴基斯坦政府替换毫无作为一样，有后续影响？还是要再等几天看看后续发展再评？
我虽然还有掐住鼻子再忍两年的耐性，但后续一批又一批把台湾当厕所的议员来访，着实觉得头大。
 

 <br><br>----<br><br>
此事與巴基斯坦有差別：後者還只在於Saudi加入金磚的機率是80%還是85%的差異，而前者卻是中國國際戰略的頭號議題，很難相信中方領導階層會和德國綠黨一樣，選擇比躺平還要糟糕得多的最劣解。我再說一次，大家稍安勿躁，繼續觀察幾天。畢竟事實的搜集還未完成就妄下論斷，不是求真的道路。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-08-03 04:28:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2208030428</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/175790558.html#2208030428</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【台灣】再談統一 | criteria]]></title>
    <description><![CDATA[回126楼，我十分理解你的感受，我猜在中国大陆估计很多人今天气的睡不着。但是无论是阻止降落还是击落其座机都是非理性的行为，因为这会造成很多不可控的后果，而飞跃台北也需要时间反应。中国官僚体系最大的问题就是迟钝缓慢，只能去事后弥补。但这不代表中国这次一定会是损失最大的那个，无论是2016年南海对峙，还是2017年的洞朗对峙，中国都能最后解决好危机，在经历上两次危机后我不认为在这次危机他们会不知如何着手。而且这次和四月并非完全相同，在外交层面步步紧逼，因此外界的关注要远大于四月份，如果这次也要当缩头乌龟的话，对中方是无法承受之重。
 <br><br>----<br><br>
升級反應不但必然，而且是事先決定好的預案；大家稍安勿躁，此事事關重大，不要真當成廉價的網絡連續劇來看。當然過去“忍辱負重”成爲慣例，難免讓人也不看好這次的反應，然而事實上還有比從一開始就忍辱負重遠遠更糟糕的政策，亦即事先虛張聲勢、事後再夾著尾巴假裝沒發生；我相信中方不至於愚蠢到那個地步。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-08-03 00:01:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2208030001</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/128020354.html#2208030001</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【基礎科研】再談Google的量子霸權 | 後註三]]></title>
    <description><![CDATA[後註三 <br><br>----<br><br>2019年Google大肆吹噓量子霸權的時候，我立刻指出這是雙重謊言：一方面精選無實際意義、但特別適合自己機器自然運行的“題目”，另一方面特意大幅低估傳統電腦複製同一結果的效率；現在《Science》引用《Physics Review Letters》上的新論文（參見&lt;a href="https://www.science.org/content/article/ordinary-computers-can-beat-google-s-quantum-computer-after-all"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《Ordinary computers can beat Google’s quantum computer after all》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）證實我的推論。我想提醒大家，之所以要等三年，正是因爲那個程序毫無實用價值，所以以往全世界從來沒有任何專業人員關心過，直到Google利用這個漏洞來做虛假宣傳才有人開始研究與之對應的傳統電腦算法。&lt;/p&gt;
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-08-03 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2208030000</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/130416352.html#2208030000</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】社會主義國家應該如何管理資本 | 後註六]]></title>
    <description><![CDATA[後註六 <br><br>----<br><br>這兩天因故拿美國經濟和金融的一些歷史記錄來玩耍，偶然注意到一個以往沒聽見其他人討論過的小現象，在這裏和大家分享，參見下圖。這裏所用的數據是1947至2022年的真實GDP（Real GDP，亦即排除了通脹的影響），每季一個資料點（Quarterly Data at Annual Rate，含Seasonal Adjustment季節性調整，亦即排除了淡季和旺季之間的波動）；有興趣複製的讀者，請移步到&lt;a href="https://fred.stlouisfed.org/series/GDPC1"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《Real Gross Domestic Product (GDPC1)》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;，下載資料到電子表格，然後進行以下的三個步驟：1）取對數；2）消除斜率（De-trend；這75年的平均GDP年增率是3.07%，相當於每季增長0.75%，我們把這個平均增長率從數據中扣除）；3）適度平移放大之後，將時間序列製圖為曲綫。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src="./img/175790558_1"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;解讀這張圖的重點觀察，在於美國二戰後75年的經濟發展史，可以分爲三個明顯的段落：1947-1964是高速發展期，1965-2007期間雖有過滯脹，整體依舊算是穩定成長，2008至今則增長乏力。有趣的是，1964年是美國投入越戰的起點（參見前文&lt;a href="108908618.html"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《美國小官僚的大錯誤》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），而2007年則發生了subprime Crisis次貸危機。美國的沒落咎由自取，在衰頹的過程中還忙著殺人越貨、到處放火，真是邪惡至極。&lt;/p&gt;
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-08-03 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2208030000</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/175790558.html#2208030000</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【國際】【宣傳】如何破解當前歐美的宣傳攻勢 | 後註十五]]></title>
    <description><![CDATA[後註十五 <br><br>----<br><br>延續上面【後註十四】的討論，這裏是幾天前另一位英國公民被本國警察正式逮捕、扣上手銬的視頻報導（參見&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=HDcPGB0j_a0"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《Its no jokes!》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;；請注意報導中所解釋的，這類案件是當前英國執法的日常！），這名邪惡罪犯的無恥罪行是在社交媒體上轉發了譏嘲變性人的笑話。然而來自古老落後文化的人可能難以理解昂撒民族無限優越的體系和制度，我想提醒大家在那些先進國家旅行居住期間，務必留意言行，不論覺得白左思潮如何奇怪都不要評論，以避免觸犯當地高深莫測而且虛擬不成文的法條。&lt;/p&gt;
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-08-03 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2208030000</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/162032391.html#2208030000</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【台灣】再談統一 | Submarine]]></title>
    <description><![CDATA[今天晚上9点多开始大陆的新闻和网络已被管制，我的vpn也很卡。现在有一件事情是肯定的：tg正在按照预案发各个通稿，而且在利用军演调兵。整个反应非常“沉默”，普通老百姓不理解，但是明眼人能看得出来会发生很激烈的军事行动。而且这个组合拳不仅仅只是军事行动，我现在很好奇tg拿出来的预案到底是什么？
 <br><br>----<br><br>
上周我上《龍行天下》的時候不是已經明説，不預期中方搞什麽網絡上人人在談的“伴飛”嗎？可能是視頻訪問不方便仔細做邏輯論證，事後立刻有私信來進一步詢問，以下是我幾天前給他的解釋，和你分享：我的預估，向來是經過多方權衡考慮的：中國政府對這種決定同樣極爲謹慎，必然是事先仔細辯證，才由最高層定奪；這個過程比美國人搞的中學生式反射回應要長得多，不能臨機應變，所以必然選用最大公約數，也就是不在乎細節、有廣汎適用性的方案。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-08-02 23:48:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2208022348</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/128020354.html#2208022348</link>
    </item>
    </channel></rss>
    