
    <rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
    <title><![CDATA[王孟源有新回复]]></title>
    <atom:link href="https://taizihuang.github.io/wmyblog" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description><![CDATA[王孟源有新回复 (https://github.com/taizihuang/wmyblog)]]></description>
    <generator>Github</generator>
    <webMaster>Taizi Huang</webMaster>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>07-04 16:06 +0800</lastBuildDate>
    <ttl>5</ttl>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】當警察做什麼都合法時，法治還有意義嗎？ | 後註一]]></title>
    <description><![CDATA[後註一 <br><br>----<br><br>最近兩個月，美國最高法院一連推翻了好幾個重要的判例，一般大衆媒體報導專注在關於墮胎和擁槍的問題上，但其實其他那些能見度較低的“小案子”往往也帶有很嚴重的意義和後果，今天我想簡單討論其中的&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Egbert_v._Boule"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《Egbert v. Boule》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;這裏的核心議題在於，當聯邦探員故意侵犯公民的憲法權利時，有什麽後果。依中國式的常識，既然是憲法保障的權利，被侵犯的事實又沒有疑問，那麽受害者當然可以要求賠償。然而美國法律體系並不在乎常識：只因爲國會從來沒有通過任何相關法案，最高法院確認地方法院的裁判，認爲受害者要求賠償依法無據，徑行駁回。換句話説，美國建國200多年來，聯邦探員一直可以隨意闖入住宅，毆打公民，唯一的可能處罰完全由行政主管自行斟酌。這就是美國憲政保障民權的真相，和媒體所營造的假象有相當大的出入，在此提醒大家參考注意。&lt;/p&gt;

]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-07-02 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2207020000</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908694.html#2207020000</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【基礎科研】談量子力學（三） | 後註五]]></title>
    <description><![CDATA[後註五 <br><br>----<br><br>一年多前，我在回答留言欄一樓時，提到CERN正在高調公關吹噓“新突破”，號稱測量出Muon g-2與標準模型的理論值相差4.2個標準差，對應著有大約99.999%的信心，已經“打破標準模型”。我解釋這是又一次高能物理界騙人的花樣：因爲理論值計算很複雜，當時有兩個不同的結果，相距3個標準差。CERN當然假裝只看到較遠的那個，而較近的理論值和他們的實驗結果只有1.2個標準差的距離，對應著88%的信心，也就是p-value=0.12；這種統計Significance連生醫界都不會接受，在高能物理根本就不值得一提，然而他們硬是拿出來欺騙大衆。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;過去這個月，一連有兩篇新論文（參見&lt;a href="https://arxiv.org/abs/2206.06582"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《Window observable for the hadronic vacuum polarization contribution to the muon g−2 from lattice QCD》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;和&lt;a href="https://arxiv.org/abs/2206.15084"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《Lattice calculation of the short and intermediate time-distance hadronic vacuum polarization contributions to the muon magnetic moment using twisted-mass fermions》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）重新計算理論值，正如我所預期的，不約而同地印證了較近的那一個。那麽CERN的詐騙公關被揭穿，有任何後果嗎？事實上去年積極轉述謊言的大衆媒體，連一個字也不吭；毫無代價正是爲什麽學術詐騙越演越烈的原因。&lt;/p&gt;

]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-07-02 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2207020000</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908799.html#2207020000</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | ä¸çå¯¹ç½]]></title>
    <description><![CDATA[代转：
王博认为这次金融危机最可能的脚本是欧洲崩溃，但美国靠吸血欧洲活下去，而以前王博的访谈说过中国的崛起是美国利用美元霸权低价收购金融危机中破产国家优质资产的竞标竞争者，那么中国虽然二十大无法有太多精力做政策上的出击，但是似乎可以授意国内资本提前准备，在金融危机到来时收购欧洲优质资产至少获得大量经济利益。不知这个建议是否可行。。。
 <br><br>----<br><br>
上周我在87樓已經順帶討論過了。博客已有數百萬字，内含上萬個議題的討論，許多是我原創的觀察和分析，值得有心人仔細探索。我知道大部分辯證零星撒佈在留言欄，有時看來只是隨口一句邏輯敘事，如果讀者心裏只想著單一議題，就可能沒注意到連帶的其他應用；然而博客這裏已然把世事脈絡做了大幅濃縮提純，除了反復閲讀、慢慢咀嚼，並沒有更速成的學習方法。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-07-01 05:16:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2207010516</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2207010516</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【藝術】【基礎科研】藝術與科學的衰敗 | 後註一]]></title>
    <description><![CDATA[後註一 <br><br>----<br><br>小孩上了大學之後，常在電話裏和我談學業和生活上的經歷，這些觀察不斷地刷新我對美國新生代認知的下限：一個培育未來社科學術和政壇精英的大學，居然基本沒人在乎功課，個個濫竽充數，都是從高中開始就每天以謀求下一個頭銜來充實履歷表為唯一職志，所謂的工作時間都投入社交和Linkedin網頁上了；然而那些衆人搶破頭的學生社團和產學合作，錄取標準不但只看性別、膚色、和家世背景，如果面談時提起自己的成績和學術水平，居然會被指控為沙文主義者。結果自然是極少數天生好學的異類，只能被迫選擇同樣極少數還在乎真正工作能力的行業，例如量化交易。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今天看到這條新聞（參見&lt;a href="https://www.goingconcern.com/how-exactly-did-ey-auditors-cheat-on-cpe-exams-details-from-the-sec-order/"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《How Exactly Did EY Auditors Cheat on CPE Exams? Details From the SEC Order》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），談到Ernst &amp;amp; Young内部的會計師資格考試，明知有簡單的作弊方法，公司卻多年視而不見，放任幾百人過關。我想指出，E&amp;amp;Y正是自由市場體制下專職負責審計企業賬目的監察機構，結果本身就是人人造假的賊窩，那麽整個體系的崩潰還會遠嗎？與此同時，中國的基礎科研和教育界，監察機構不是不存在、就是純屬擺設，那麽不是應該同樣會有隱性的系統性危害嗎？&lt;/p&gt;
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-06-30 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2206300000</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/129978332.html#2206300000</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 後註十八]]></title>
    <description><![CDATA[後註十八 <br><br>----<br><br>前天消息傳出，伊朗將成爲金磚集團的第一個新成員；然後昨天俄國媒體報導（參見&lt;a href="https://journal-neo.org/2022/06/20/iran-and-russia-revive-the-north-south-transport-corridor/"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《Iran and Russia Revive the North-South Transport Corridor》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），俄國已與伊朗達成共識，要重啓“北南通道”計劃。上周我說Putin下決心與西方攤牌，大政略就必須也改爲東進加上南進，“北南通道”正是南進政略的核心，使俄國與印度之間的貿易綫不受北約鉗制，參見下圖。請注意，這個重啓是在今年一月就達成默契，昨天正式確認公佈；我們不能排除伊朗以加入金磚做為同意合作的先決條件的可能性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;當然，從另一個角度來看，俄方需要的戰略夥伴能優先進入金磚，而巴基斯坦卻連旁聽的資格都沒有，這個落差所反映的，正是過去幾個月我反復討論的建立新國際秩序過程中的主導權議題。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src="./img/171980706_3"/&gt;&lt;/p&gt;
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-06-30 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2206300000</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2206300000</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【台灣】台灣大選後可行的内政改革 | MAXWELL]]></title>
    <description><![CDATA[前任中宣部部长王忍之在《关于反对资产阶级自由化》里面就提到过当年高校的情况：“中国整个的社会科学的前沿，也即最时髦的意识形态和理论，无非是谩骂中国的历史，指责中国的现实，丑化整个中华民族。谁用的辞汇新鲜，谁骂得痛快，谁就会成为名人，成为“优秀”的理论家。（这种否定派的意识形态）它从社会科学研究机构流进了大学，成为众多的大学生和教师崇拜的哲学。意识形态和国家政权对立了，在中国的社会科学中，至少有相当一部分和中国的政治目标是对立的。这些对立的意识形态理论，较之其传统的理论学说，形式上更加活跃，内容上更加新奇。从而，在经济、哲学、文学，以至人们的整个社会生活中，产生了极大的影响。这是中国社会不安定的意识形态基础。是随时都可能长生暴乱的根源。“现在的人可能无法理解当年打开国门后对国人的震撼，可以了解下前中共江苏省委第一书记（相当于现在省委书记）、江苏省五届人大常委会主任后来出走美国的许家屯的事情，许在自己的回忆录中透露出一种虽然自己身为中共地方大员，但在出任新华社香港分社社长之后，在香港人面前抬不起头，丧失自信到事事按照香港人的喜好和标准甚至逢迎讨好来办事的地步的感觉，彼时许已身为高官，去到的地方还是香港而不是欧美这些老牌资本主义强国尚且如此，那些当时的学生（现在可能成为了体制内的专家官员）在面对这种巨大落差的情况下能否坚守信念自然是要打个大大的问号的，还记得方方，张抗抗，蔡霞吗？这种精英的态度和信念的堕落也成了博主在八方论坛谈到的中国教育腐化的主要原因，还有另一大原因是文革之后的矫枉过正对知识分子的纵容。
       我试著总结一下王博对于教育方面的建议，王博认为应该把那些罔顾事实与逻辑深受西方宣传洗脑的专家学者打发到智库里面作为良性肿瘤隔离开来，不要毒害下一代学子；把社会科学从人文科目解放出来，另设政经学院，只要是求真的学术，就必须坚持对求真的尊重，并注重对逻辑思辨能力的培养；而且至少也应该加上一门全员必修的社会常识课，亦即以逻辑方法为骨干、经济学为示范案例、辅以世界历史（尤其是昂撒殖民历史）的公民教育。还有在基本公共教育阶段的语文教学也应该纠正过往那种去瞎编名人事迹名人名言以及像高考阅读理解（比如“诡异的光”）那样，命题人想要让学生去脑补连人家原作者都不知道的一盘“大棋”的不正之风；尤其应该加大对落后地区的教育投入和对公立教育的投入。
 <br><br>----<br><br>
很好的總結；不過我所建議的社科學生必修科目不止一門。此外，一位前中宣部部長能對問題有如此深刻的認識，讓我既驚訝、也感嘆：王部長在1992年退出第一綫後，又當了8年中國社科院書記，結果在大潮流之下都沒能力挽狂瀾，我們位卑力微，更須加倍努力傳播正確的認知。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-06-29 13:45:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2206291345</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/131581712.html#2206291345</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【人生態度】知識份子的基本修養 | Niets]]></title>
    <description><![CDATA[听了王先生在八方论坛关于苏师傅的评论后，想提供一些观察和想法。
苏师傅的平台是他的微信号“圈里圈外InsightOut” 和观网的Podcast《观棋有语》(常驻嘉宾有苏师傅和《环球时报》的记者杨升，节目里杨升也常常问苏师傅有没有内幕可以透露）。我对他的了解皆出自以上两个渠道。根据苏的自述，他的背景是从事“外事工作”（情报外交），主攻西欧方向，曾常驻英国（似乎在Scotland Yard工作过），现在和英国方面还有不少联系。按他的说法，《观棋有语》有不少“西方同行”的关注，还经常在节目里对他们公开喊话。当然，这些都没有任何官方的佐证。
他提供的消息的确不同于普通的大众传媒。最令我印象深刻的是今年4月6日，他在公众号上发了一篇博文（《这到底是为什么做铺垫？答案快要揭晓了。》）暗示台湾方面可能有事，而自己正在为此做准备。其后第二天曝出的新闻是Nancy Pelosi要访问台湾。如果给苏师傅一些benefit of the doubt，他或许是通过自己的消息源判断Boris Johnson可能会下台，不过这也验证了王先生的预判。
 <br><br>----<br><br>
我對網絡騙子沒有興趣，不會去鑽研他們的背景。不過以網紅的邏輯來看，如果“似乎”、“可能”的經歷是真的，不大吹大擂的理由何在？和Scotland Yard的人熟，是必須隱藏的事嗎？這麽簡單設身處地的分析，一個受過高等教育的人也想不到，邏輯辯證在中國教育系統中的被忽視，又多了一個實錘。至於“台灣方面可能有事”，這是典型Gypsy算命人的模棱兩可伎倆，博客留言居然也有高興受騙的，這不是我的錯、就是你的錯；我回頭反省淘汰讀者是否過於寬鬆，你也應該好好檢驗自己的思考模式。要預先判斷Johnson何時面臨逼宮危機，難處其實在於他每個禮拜都有兩三個新的醜聞，正確選擇臨界點極爲困難，隨機猜中的機率比一般的5%還要低（指短期預測；若是要提前一兩年，等同是對未來的幾百個醜聞都做影響評估，機率還要隨指數下降）。英國的政評，若是保守黨的，永遠不會承認有真正的倒臺危機，若是反對派，每次發言都會說Johnson即將下臺；光暗示自己有英國公務員朋友，所以會有洞見，是可笑之極的藉口，受衆必須内心先是崇洋媚外，誤以爲英國政壇信息誠實公開、而且一般公務員（警察能知道國會黨派内鬥的内幕消息！？你們三流電影看太多了）素質等同政治學專家，才會上當。你只要想想，中國幾千個國關專業人士，其中有相當數目和英方知識界精英有交流，而且這裏任何一名英國學術精英都比什麽Scotland Yard的警官更懂國會運作千百倍，卻沒有一人能做出正確判斷，一個必須故意掩飾自己教育和工作經歷的網紅，自主得出解答的可能性何在？網紅愚弄群衆，固然可能只是爲了一己私利，但惡劣的非理性愚昧風氣成爲日常，卻必然是為壞人侵占公益做預先鋪墊；自願受騙者沒有一個是無辜的。
雖然前面提到的算命師伎倆照理應該是衆所周知，但博客讀者留言不斷突破非理性思維的下限，所以我還是簡單解釋一下：他們靠的是從浮面信息來做推測聯想，例如從對方手指是否有繭、穿著打扮化妝、年齡性別、口音用詞、和情緒緊張程度等等信號來選擇一個模糊的方向做試探。應用在這裏，網紅可以從網絡上或者甚至直接觀察得到有關東南方向軍事基地和機場戰備狀態有動靜的訊息，然後做概括猜測；故弄玄虛固然明顯可笑，但非理性群衆自然會有上當的。所以理性分析的預測，不但必須給出明確精細的結論，而且要把事實和邏輯根據講清楚；就像職業撞球必須指定球、指定袋，用力亂撞、碰運氣進袋不但是不入流的作爲，也方便剽竊者找藉口。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-06-28 11:08:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2206281108</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/128676701.html#2206281108</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】【國際】2022年國際局勢的回顧與展望 | 後註十]]></title>
    <description><![CDATA[後註十 <br><br>----<br><br>英國脫歐之後，我一直强調蘇格蘭再次獨立公投是必然發生的崩裂點；去年開始在留言欄中估算其時段為2023-2024年（先公投並打官司、然後才能正式獨立，需時甚長），並且在今年一月明確寫入這篇特殊管道邀稿的正文；大家可以和最新消息（參見&lt;a href="https://www.reuters.com/world/uk/scottish-first-minister-sturgeon-plans-independence-vote-oct-2023-2022-06-28/"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《Scottish government seeks independence vote in Oct. 2023》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）參照。&lt;/p&gt;
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-06-28 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2206280000</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171423818.html#2206280000</link>
    </item>
    </channel></rss>
    