
    <rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
    <title><![CDATA[王孟源有新回复]]></title>
    <atom:link href="https://taizihuang.github.io/wmyblog" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description><![CDATA[王孟源有新回复 (https://github.com/taizihuang/wmyblog)]]></description>
    <generator>Github</generator>
    <webMaster>Taizi Huang</webMaster>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>10-03 08:08 +0800</lastBuildDate>
    <ttl>5</ttl>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【國際】再談Biden任期内的中美博弈等議題 | 後註三]]></title>
    <description><![CDATA[後註三 <br><br>----<br><br>兩年前美英澳忽然成立AUKUS聯盟時，我曾推測其幕後由Boris Johnson主導，真實目的是英國軍工集團要割澳洲的潛艇訂單韭菜。果然昨天英國政府宣佈高額訂單，分給BAE Systems、Rolls Royce和Babcok以設計AUKUS潛艇，參見<a href="https://www.navalnews.com/naval-news/2023/10/uk-mod-awards-ssn-aukus-submarine-design-contracts/"><span style="color:blue">《UK MoD Awards SSN-AUKUS Submarine Design Contracts》</span></a>。</p>
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-10-03 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">853bb5f3299023af3eac674a426b2bac</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/160242783.html#853bb5f3299023af3eac674a426b2bac</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【醫療】我的新冠經驗 | 後註十四]]></title>
    <description><![CDATA[後註十四 <br><br>----<br><br>周五在北市大給完演講之後，周六又和住臺北的表弟表妹在南港Citylink購物中心吃午飯。人山人海，飯後連坐下來聊天的地方都找不到。回臺南後，到周一喉嚨開始癢，周二扁桃腺嚴重發炎，而且全身酸疼兼發燒，便依照流感處理，在床上躺了三天。結果今天表弟打電話來問候，表示表妹周一診出新冠；我趕緊翻找試劑，剛滴下去就亮出毫無疑問的陽性。</p>
<p>此事是我的過錯：在美國單身慣了，忘記回了台灣就沒有自己隨意賭命的自由；Omicron雖然已經弱化近似流感，但80老母可不一定能熬過去。有老弱婦孺在家的讀者，應以我的錯誤示範為教訓，小心爲上，避免人潮。</p>
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-09-23 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">a67f89f4ec8e733224c8aed7f1e1b89c</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/132856337.html#a67f89f4ec8e733224c8aed7f1e1b89c</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【戰略】國際金融未來趨勢 | 薛丁格的貓]]></title>
    <description><![CDATA[個人也關注翟教授的視頻3~4年了，佩服他對政治上的判斷(很早就點出中美夫妻論不可能，在節目上還被多人圍攻)，但金融上他似乎是MMT的信仰者，我覺得美國以外的學者會相信MMT，可能是兩個因素造成，一、缺乏實務經驗；二、缺乏理工訓練，否則怎麼會認為"長期而言"，可以透過"貨幣化"(印鈔)來解決問題?經濟發展說到底就兩個問題，如何創造附加價值與分配?前者把餅(真實的餅)做大、後者促進階級流動讓國家民族可永續進步。我資質駑鈍，實在想不透，如果可以靠印錢憑空創造財富解決長期問題而不付出其他更大的代價，那只能說，物理學上無法實現的永動機，終於在社會學上找到了~~~~~~~~~~哈哈。註1 : 擁有世界儲備貨幣地位的美國，印錢救市的負面效應儘管可以轉嫁他國，但依然無法完全不付出成本，中國這麼做還得了。註2 : 任正非最新講話表示，華為儲備人才，不儲備美元。(https://www.ctee.com.tw/news/20230904701242-430801)，看得唏噓，非理工科學的人們實在該加把勁，明明是自己的本業，認知卻還不如非本科人。 <br><br>----<br><br>這些論點博客解釋過幾十遍，但偏偏始終有讀者硬要以名氣取人，前仆後繼地想方設法要利用我的客氣來為歪論背書。今天殺鷄儆猴之後，更加不會手軟；還想把自己的半吊子偶像強植在博客這個净土上的，我保證來一個殺一個，來兩個殺一雙。若有必要，會考慮將發言冷靜期延長為一年，以嚇阻自私自利者濫用公器的衝動。
<br><div class="TIME">2023-09-22 09:21 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-09-22 09:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">66b727ea7ee701b956eebf6665e87680</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/179876353.html#66b727ea7ee701b956eebf6665e87680</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】對俄烏戰爭的新觀察 | 後註三十四]]></title>
    <description><![CDATA[後註三十四 <br><br>----<br><br>我曾反復評論，只要烏克蘭官員嘴巴在動，就可以確定他們在説謊，這裏又多了一個例證：Zelensky前天在聯合國給演講，因爲聽者寥寥，烏克蘭官方新聞剪接了滿座的存檔視頻播出，參見<a href="https://www.youtube.com/watch?v=DEHdx6g-0co"><span style="color:blue">《LETS FACT CHECK: Ukrainian media added more audience to Zelenskyys UN speech???》</span></a>。</p>
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-09-22 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">e86eab65bf308eaefaeb6d3f8a19aedd</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177266891.html#e86eab65bf308eaefaeb6d3f8a19aedd</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【戰略】國際金融未來趨勢 | pedagogicM]]></title>
    <description><![CDATA[ 这次讲座的前52分钟与博客内讨论美国金融霸权及其破解方法的文章大致相似，但是该讲座最后20多分钟的内容让人十分担忧，首先翟教授认为既然要增加中国的中产阶层，又不能对资产征税，那么中国应该施行MMT。至于在讲座前半提到的金砖货币是美国想要至中国于死地时，中国手里的核武器，由于美国还没有至中国想杀死中国，因此不会率先使用。所以有两点想请教王老师：难道中国现在已经腐化到所有的政府补贴，立刻就落入财团口袋，因此只能学习Sanders，鼓吹无限才能轮到老百姓？翟教授这个论述是否可充分解释美联储北京分行不整合第三世界创建新的支付体系？  <br><br>----<br><br>這些錯誤説法，以前博客反復駁斥過了，不值得再提。<br><br>經濟學最有趣、最精微的地方，就在於一些反直覺的現象，它們通常是Game Theory的結果。金融學作爲經濟學中專門研究虛擬資產的分支，反直覺的案例特別多。我並不是說只有科班出身的人才能參與討論，但是否融會貫通應該自己心裏有譜，如果沒譜，就不應該以噪音污染公共論壇，尤其不能在金融議題上一拍腦袋只凴直覺説話。翟東升相對於大陸99%的政治學者來説，明顯是優秀的，所以我一直想要客氣，但這並不代表我必須在金融方面也假裝他説得有道理；畢竟求真才是博客的基本原則。
<br><div class="TIME">2023-09-22 08:21 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-09-21 21:26:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">6be71a306589f2b5dd672de0acc9e746</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/179876353.html#6be71a306589f2b5dd672de0acc9e746</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【戰略】國際金融未來趨勢 | 沐然无风]]></title>
    <description><![CDATA[王博士，翟教授最新演讲https://youtu.be/vZr1CxnM-bw?si=zrzRvWy5wl5_fuMB，提出的金砖货币畅想跟你非常类似，也就是一揽子大宗商品的加权平均指数（贵金属和贱金属丶粮食丶石油等）。同时他提出了1.中央地方财权再分配（中央充当更多花钱的角色）央行以人民币发行国债松绑地方债，还有构建社会福利保障体系（他的意思是OECD国家福利平均水平占GDP20%，中国才占6.5%）扩张中产阶级规模，扩大内需2.人民银行法修改，也就是说允许央行可以购买国债。你对后面他所提出的措施有什么看法 <br><br>----<br><br>哪有什麽相似？定價權是商品價格使用某貨幣計算，不是貨幣價值錨定在商品價格上（更別提我明明剛剛解釋過，定價權直接拿人民幣爭取就行了，不需要合成貨幣）。商品價格先天就會根據意外消息而浮動，而貨幣不管是國際還是國内，都必須保值，否則不是貨幣而是投機工具。尤其像這樣子名義上錨定在商品價格，卻不囤積後者以保證兌換，集金本位和信用本位之缺點於一身，連Crypto都不如，基本等同NFT。拿這麽明顯低劣的詐騙工具和猶太/昂撒集團做鬥爭，是嫌死得不夠快嗎？<br><br>此外，正文中特別指明人民幣不適合直接當國際儲備貨幣的原因之一，就在於鼓勵發行國債、赤字消費，更別提以前已經有人拿翟的這個説法來問過了。最可惡的是，明明他説的，都是我反復駁斥過的錯誤論點，上周才强調是禍國殃民的歪論，你居然敢説“與您非常類似”；難道你以爲爲了情面我就會容許顛倒黑白、指鹿爲馬嗎？像你這種人不拉黑，還有什麽人值得拉黑？
<br><div class="TIME"><a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/179876353.html" style="text-decoration: none;color:black;">2023-09-22 09:08 修改</a></div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-09-21 17:57:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">08684fa6b415aff12a8a81318ba63677</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/179876353.html#08684fa6b415aff12a8a81318ba63677</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | criteria]]></title>
    <description><![CDATA[对后注四十一的补充，根据The intercept的报道《U.S. Helped Pakistan Get IMF Bailout With Secret Arms Deal for Ukraine, Leaked Documents Reveal 》，及Andrew Korybko在《The Intercept’s Latest Leak Might Deal Irreparable Damage To Pakistani-Chinese Relations》的讨论, Imran Khan的下台不光导致Pakistan成为乌克兰的武器供应国，同时以此接受IMF的资助，换句话说，这届Pakistan政府努力的要求被美国殖民。因此中国不仅没能保护好第三世界的亲华政权，同时一带一路投资在中巴经济走廊的几百亿美元(纳税人的钱）可能打水漂，固然这是遗祸，但值得深思。这件事情有一个非常有力的间接证据，这次新晋金砖成员中，俄罗斯极力推荐伊朗，巴西邀请阿根廷，但中国反而没有任何想要引荐Pakistan加入的消息。 <br><br>----<br><br>投資打水漂是真金白銀，不推薦進金磚無關痛癢，任誰都知道該如何選擇，除了中國外交智庫之外。
<br><div class="TIME">2023-09-22 07:43 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-09-21 16:50:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">0e3b5eafec206e76826ecded3a74f142</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#0e3b5eafec206e76826ecded3a74f142</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【工業】開發太陽系的經濟效益 | Niets]]></title>
    <description><![CDATA[Scientific American最近的一篇文章(https://www.scientificamerican.com/article/why-well-never-live-in-space/)和先生在正文前四段中的论述高度一致：人类身体的种种限制，宇宙射线，探索宇宙的经济价值，和投资太空带来的道德问题。文章中也提到了地球上有一群人（analog astronauts），放着正常生活不过去模拟太空生活。他们固然可以自娱自乐，但想必会被一些别有用心的人利用，去做一些劳民伤财的事。 <br><br>----<br><br>好的，謝謝。因爲《Scientific American》充斥著超弦、核聚變、量子計算、量子通信、火星移民等等詐騙公關，我已經很久不看了，很高興聽到他們偶爾還會說幾句實話。
<br><div class="TIME">2023-09-22 07:41 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-09-21 15:34:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">cb5d1f2e12c78bda2c94ec3971aea511</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/119107102.html#cb5d1f2e12c78bda2c94ec3971aea511</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】對俄烏戰爭的新觀察 | Apus]]></title>
    <description><![CDATA[Prague的确前几天有大规模抗议，https://europeanconservative.com/articles/news/massive-anti-war-anti-globalism-protest-in-prague/，只不过王先生那条后注不小心引用到2022年9月的抗议报道了。 <br><br>----<br><br>所以質疑中宣部尸位素餐、不聞不問也是合理的。
<br><div class="TIME">2023-09-21 12:28 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-09-21 12:10:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">1f25f7f7a812faa759d7a25652db330e</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177266891.html#1f25f7f7a812faa759d7a25652db330e</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【戰略】國際金融未來趨勢 | 後註四]]></title>
    <description><![CDATA[後註四 <br><br>----<br><br>上周我的演講、訪談和博文中毫無保留地批評了人民銀行的貨幣政策之後，難免出現洗地的聲浪，其内容當然是利用各種狡辯術；其中最普遍的，當然又是扭曲論點、另外樹靶，例如“央行不是決策單位”。這其實是非常可笑的蠢話，因爲我在訪談和博客的無數相關討論，都明確把負責決策的上峰和作爲專業幕僚的央行分開來談。至於“東方文化”的“戰略定力”不想對美挑釁，那麽楊潔篪在最應該敷衍的外交場合說出“我們把你們想得太好了”如何解釋？更別提“一帶一路”早就直接砍斷殖民霸主以技術、資金、產能控制殖民地的手段，我只不過討論如何彌補治標不治本（“本”自然是美軍、美元、美宣這霸權三要素）的漏洞罷了。所以這些睜著眼睛説瞎話的人，正是我所説的無資格在公共論壇發言的噪音製造者。</p>
<p>不過真正值得深究的，其實是最高段的“語義歧義”伎倆（參見<a href="131023197.html"><span style="color:blue">《常見的狡辯術》</span></a>正文倒數第三段的討論），在此再做一次澄清：我不但熱烈支持，而且一再倡議人民幣積極取代美元的國際貿易支付和商品定價功能，事實上博客曾反復批評中國金融主管在這兩個任務上消極怠工，以致成果寥寥、乏善可陳。然而要用人民幣直接替代美元的金融儲備地位，不但是癡人説夢，而且有害無益；而金融官員卻熱衷以此作爲對國際金融巨鰐撤防的藉口，真正是無可辯解的引狼入室行爲，其用心之歹毒、危害之深遠，罄竹難書。</p>
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-09-20 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">31d5b7c7786c57c56ccad32022f3afd3</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/179876353.html#31d5b7c7786c57c56ccad32022f3afd3</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】對俄烏戰爭的新觀察 | wl5624492]]></title>
    <description><![CDATA[王先生，您好。【后注34】中的消息，无论从网址、落款时间、对应的配图、推文，均显示该事件发生于2022年9月3日（周六），即一年前。这一条评论很不严谨，是否需要重新核实一下？ <br><br>----<br><br>你是對的，我搜索冷門新聞網站時眼睛看花了，已刪除。謝謝。<br><br>不過原本對歐美主流媒體的批評，仍舊是有效的。
<br><div class="TIME">2023-09-20 09:26 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-09-19 22:14:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">5596852f5eee54c56c52c7e27f497923</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177266891.html#5596852f5eee54c56c52c7e27f497923</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】社會主義國家應該如何管理資本 | 上善若水水利万物]]></title>
    <description><![CDATA[　74楼王老师的留言能否告诉我们该怎么办或给出政策建议，我想说房地产私有化首先带来的效应就是200年来古典经济学家反对的经济地租，而不是大多数人有意想要炒房的结果，而且大型国家的工作机会必然会集中在首都和一线城市，而城市地租还和一般的零售通路、互联网巨头、天然资源、传统农业地租和银行资本造成的垄断经济不同，只要没碰上几百年一遇的战争或天灾几乎是一种永久性的经济地租不能被科技创新打破，但这种改革却比教育改革更困难会导致金融机构破产，我不确定王老师所说的中产阶级方便接触到的一类资产，是不是因担心真正的改革例如公有制的房产政策会伤害中产阶级（超过人口一半）和小资的利益导致其资本的损失会影响国家稳定，所以不提房产制度或政策改革，但无产阶级怎么办受到永恒剥削吗，或改革太难等待制度自动变好坐等牺牲掉3代年轻人的时间50年后有官僚良心发现问题自己改革？古典经济学家不分左派右派都一致反对地租的存在认为他们会吃掉产业资本家的利润（亚当斯密、李嘉图、约翰·穆勒、卡尔·马克思就连孙中山三民主义主张的平均地权等理论也从亨利乔治等古典经济学家而来）但这100年来经济学界腐化的非常严重已不承认垄断经济租存在的新自由主义成为主流从此也极少有人讨论，我74楼的留言只想证明一般大众的常识经验是经不起深度的逻辑和事实推敲的，经济租的存在只会增加经济体的成本不论成本是产业资本家或劳工负担，这种地租收入不会带来任何社会总收入上的净增长，但是从零和博弈的角度来说个体是可以从其他人成本的增加上创收的，道理如同抢劫不可能带来社会整体净收入增长。不同阶级家庭的孩子一出生就造成的机会不平等在怎么努力读书发展的上限，很大程度被出生的家庭锁死了，能否吃到经济租是一出生早就决定好的，考上北大清华30年总工资还低于一套房的价格，上海30年前的清洁工买了房后代不努力，也比从农村家庭出生的考上北大清华但父母没房赚发展更好因为有被动收入，即使完全消除金融资本的杠杆放大和利率影响，1线房主的被动收入也随国家的经济发展而放大，中国成为发达后国家影响可持续3-5代人举例来说，中国北上广深的房价高不是因为盖楼成本高也不是消费水平高，中国4线城市房价全新大楼每平方米价格最便宜约7000而上海房价每平米7万人民币成本相差10倍，大量的高薪工作机会产业聚集在一线城市这当然不是因为所有权人和房主的努力造成的简单来说是「损人利己、房主从整个国家的共同努力和发展转化成私有化的地租」4线城市的工资相比1线城市工资只有一半不到约3千和7千的差距，如果4线弱势居民想到高收入1线工作收入就会被房租吃掉一大半就算家乡有房或买得起也没用，即使中国4线城市的基础建设已非常发达有地铁、电动车充电站也没用，这就是与生俱来的机会不平等和垄断，社会主义应该让出生在4线城市或农村居民和1线的孩子应该有完全平等的机会搬来1线工作取得高收入，但父母那代人没生在1线或没买房的错误决策影响3-5代人的发展，我认为人类历史的发展即使是发达资本主义国家无产阶级人数最终会超过中产阶级人数，就算是现在第三世界国家无产人数也是高于中产的，宏观来看发达国家整体是垄断经济剥削南方国家内部在二次分配收益给垄断性产业给了贵族劳工、土地资本、金融资本中产人数才局部高于无产因此人人有房不是最优解，现阶段怎不扩大只租不卖的国有住宅廉租房比例地租归国家公有 <br><br>----<br><br>是的，房價由未來的使用權決定，而這個使用權的價值，絕大部分來自周邊的外在因素，例如所在地公共設施的方便性和地籍所賦予的政治經濟特權。但房產公有制雖然聽來理想，歷史上沒有真正成功的案例；我認爲錯誤並不在私有制，而在於社會主義國家本應該盡可能壓低“周邊外來因素”中所含的不平等因素，例如城鄉戶籍差異所代表的教育和醫療服務上的品質差距。當然，中共實際上是把房地產當成經濟調控工具和搖錢樹，那當然會有無數長遠而難以解決的後遺症。
<br><div class="TIME">2023-09-20 09:25 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-09-19 10:07:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">dce9e3e8b3f04ed4bc72d4bbfe886ae3</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/175790558.html#dce9e3e8b3f04ed4bc72d4bbfe886ae3</link>
    </item>
    </channel></rss>
    