
    <rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
    <title><![CDATA[王孟源有新回复]]></title>
    <atom:link href="https://taizihuang.github.io/wmyblog" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description><![CDATA[王孟源有新回复 (https://github.com/taizihuang/wmyblog)]]></description>
    <generator>Github</generator>
    <webMaster>Taizi Huang</webMaster>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>05-14 14:04 +0800</lastBuildDate>
    <ttl>5</ttl>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【科技】量子通信和計算是中國學術管理的頭號誤區 | 後註二十二]]></title>
    <description><![CDATA[後註二十二 <br><br>----<br><br>今天Sabine在節目（參見<a href="https://www.youtube.com/watch?v=RJ16miAsnZw"><span style="color:blue">《Chinese claim "First Successful Factorization of RSA-2028 Integer". Ive had a look.》</span></a>）中批判了一篇中國量子計算研究團隊的新論文（參見<a href="https://ieeexplore.ieee.org/document/10817698"><span style="color:blue">《A First Successful Factorization of RSA-2048 Integer by D-Wave Quantum Computer.》</span></a>），值得大家參考，所以在此簡單歸納討論。</p><br><br><p>RSA憑藉其簡單可靠的特性，是過去數十年應用最普遍的編碼標準，尤其在互聯網和加密貨幣上處處可見。其原理是兩個數值很大的質數相乘非常容易計算，但反過來分解質因數卻沒有比一個一個嘗試更快得多的辦法；這種不可逆的計算難易差別，是所有現代密碼的數學基石。而如同以往博文反復解釋的，量子計算唯一真正能拿得出手的實用前景，正在於破解RSA，原因則是有一個特別的算法Shors Algorithm能夠比傳統計算機更高效地分解質因數。這裏因爲量子計算團隊的公關忽悠，導致大衆對算法的重要性和局限性基本無感，往往誤以爲波函數叠加態送進量子計算機就可以簡單挑選出正確解答，其實量子計算機所能做的運算即使在理論層面都非常有限，所以實際應用更加舉步維艱。我鼓勵有興趣的讀者去參考這個科普視頻（參見<a href="https://www.youtube.com/watch?v=RQWpF2Gb-gU"><span style="color:blue">《But what is quantum computing? (Grovers Algorithm)》</span></a>），徹底瞭解一下比Shors Algorithm更基本、更廣義的Grovers Algorithm，對量子計算的幻想就會自然破滅。</p><br><br><p>因爲有著Shors Algorithm托底，量子計算在理論上具有破解RSA的可能。但反過來說，一方面這可以通過更換加密標準來簡單規避（美國標準局在兩年前已完成“後量子加密”“Post-Quantum Encryption”的標準制定和推廣，參見<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Post-quantum_cryptography"><span style="color:blue">《Post-quantum cryptography》</span></a>），另一方面如前一個段落所述，量子計算的效率加成，遠遠沒有一般人所想象的那麽厲害：多年前博客曾估算仍距離破解RSA至少8個數量級，而過去幾年的進步連一個數量級都沒有（只看量子比特的數目似乎有一個數量級的增加，但這也是騙局：Google、IBM和中科大無一不是以犧牲量子相關性Correlation來揠苗助長、强行增加比特數，Microsoft更是直接造假，而此前所説的8個數量級距離，前提假設是在增加數量的同時、維持既有級別的品質）。</p><br><br><p>話題拉回Sabine所討論的中方論文，其標題翻成中文是《D-Wave 量子電腦首次成功地對 RSA-2048 整數進行因式分解》，這本身就是純粹的謊言：他們根本沒有做出真正的因式分解，更別提破解RSA-2048，而只是先挑選兩個基本相等的質因數（上千個比特中頂多兩個不同），然後做出稍稍廣義的開平方根；這個運算任何一臺筆記本電腦都可以依托傳統算法瞬時完成，哪兒用的著他們花了幾千萬買的量子計算機（讀者可以回想我在留言欄提過的，至今量子計算行業的所有營收，都來自老鼠會式的販賣給後來者發論文）？不過沒有最離譜、只有更離譜，Sabine顯然對中國學術界的腐敗毫無瞭解，居然以爲中方高調搞量子計算是戰忽局在“聲東擊西”（參見Sabine視頻的4：36處；沒用的“東”對應量子計算，有用的“西”則是AI）、下大棋。以學術詐騙的危害之深，忽悠外人的那一點效應怎麽可能彌補得過來？若這樣都能拗，那麽印度就是世界上治理最成功、科技最先進的國家了。</p><br><div class="TIME">2025-05-12 00:00 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2025-05-12 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">d58a1d6b7aa668dbe73413699d9e1e66</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171633910.html#d58a1d6b7aa668dbe73413699d9e1e66</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】對俄烏戰爭的新觀察 | 後註五十四]]></title>
    <description><![CDATA[後註五十四 <br><br>----<br><br>自去年夏天開始，烏克蘭和南韓就不斷大肆炒作北韓已經派兵參戰；我曾根據大政略分析，分別先在11月的留言欄第56樓判斷所有所謂“證據”全屬假造，然後在12月的57樓解釋戰略背景已有變動、容許參戰的可能，不過最優解仍是小規模特種部隊下場學習，絕不是西方主流媒體所編造的十幾萬Yellow horde黃種蠻族搞無視死傷的人海戰術。</p><br><br><p>上周（4月27日，參見例如<a href="https://www.latimes.com/world-nation/story/2025-04-27/north-korea-confirms-it-has-dispatched-troops-to-russia-to-fight-ukraine"><span style="color:blue">《North Korea confirms it has dispatched troops to Russia to fight Ukraine》</span></a>）俄軍總參謀長Gerasimov宣佈“完全解放”Sudzha被占領區（實際上烏軍似乎仍占有零星的幾百畝樹林和個位數的房屋），連帶感謝北韓士兵的貢獻，證實後者的確已然參戰。今天以打假知名的軍事視頻博主HistoryLegends發佈研究結果（參見<a href="https://www.youtube.com/watch?v=f-ntWnnxavE"><span style="color:blue">《North Korea is Now Officially at War With Ukraine》</span></a>；請注意，HistoryLegends是來自加拿大Montreal的法裔，繼承了喜歡說諷刺性反話的幽默，觀衆必須聼清楚前後文，不能斷句取義），重點有以下幾項：（1）雖然例如Newsweek之類的主流媒體在八月就高調宣揚Zelensky所稱的烏軍面臨“十萬”北韓士兵，北韓軍其實在10月中才有第一個特戰旅1000多人，進入俄國遠東地區接受訓練，11月之前所有烏克蘭發佈的“北韓士兵出現在戰場上”的新聞都是假造，12月之後才有可信證據；（2）去年底至今年初下場的一綫戰兵來自兩個特戰旅、總數2500人（作爲對比，俄烏的步兵旅滿編都是5000人上下，2500人只相當於半個步兵旅）；炮兵、防空和後勤等支援性兵種估算起來不確定性較高，HistoryLegends猜測約爲3500人，但這裏他采納了已知絕對不可靠的烏方資訊作爲分析根據，所以我認爲應該視爲上限；不論如何，即便接受總數6000，也遠遠少於主流媒體反復宣稱的十幾萬；（3）可信的被俘人數為2，可接受的疑似死傷人數為數十；這雖然絕不是全部，但考慮到烏方在無人機滿天飛的戰場上重點搜尋這些證據數月之久，我們可估算總傷亡人數應該約一百多人，包含在醫院修養後可以重上戰場的中/輕傷；（4）北韓部隊雖然在參戰前接受了數周的俄軍特訓，但一開始依然不適應無人機無處不在的最新戰場環境，以致頭一個月有前述的傷亡，但其後已有迅速而明顯的改進；（5）本次合作被俄韓雙方都視爲重大成功，有跡象顯示可能持續加碼；不過從政略和法律角度研判，一綫戰兵不適合進入烏克蘭境内作戰，因而“擴大合作”應該會著重於後勤和炮兵。</p><br><div class="TIME">2025-05-05 00:00 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2025-05-05 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">6989656000e1a60450dcfa60a205a85d</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177266891.html#6989656000e1a60450dcfa60a205a85d</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【戰略】金融史觀（二）當前局勢 | 後註七]]></title>
    <description><![CDATA[後註七 <br><br>----<br><br>去年年初，我在這篇博文下的留言欄與讀者討論了恆大暴雷的本質，尤其在第40樓指出問題的核心在於恆大其實是一個影子銀行，所有的詐欺和吸血都基於其被容許擁有對大量隱性Forward衍生品（似乎被中國學術界譯為“長期合約”，對應著買房者的預購款；我個人認爲應該把Forward翻譯爲“定制期貨”或“非標準期貨”以突顯其劣質金融衍生品的本性，畢竟“期貨”“Futures”就是由其改良、標準化而來，性質溫和許多，名字卻聽來更有“金融性”；博客已經反復提過，語義學上有任何不精確都特別方便有心人用來詐騙）的莊家地位。</p><br><br><p>昨天看到這個視頻（參見<a href="https://www.youtube.com/watch?v=e7vIh1HV9_k"><span style="color:blue">《2.44万亿负债，300万个家庭心碎，恒大的钱都去哪儿了？》</span></a>），介紹了恆大竊取財富的來龍去脈，我覺得其中的數據和細節可以拿來與博客既有的理論性論述做印證對照，所以列舉於此供大家參考。</p><br><br><p>這裏我們可以做一個想象實驗Thought experiment：若能將Forward改成Futures（以下的討論專注在突顯影子銀行利用隱性衍生品佔公衆便宜的機制，並不考慮實務上的可行性；換句話說，直接將業務轉交給交易所行不通，但可以作爲訂立監管法規和機制的參考方向和對比，例如改由財政部統一指定若干銀行，專門提供預付款托管賬戶服務，甚至可以容許存戶運用款項購買國債級別的安穩金融資產，收獲比一般存款更高的利息），那麽買家的預付款將大幅縮減到精確對應違約風險，並由交易所保管，根本不可能被挪用；甚至作爲賣家，恆大不但不能預先提錢，反而也必須對交易所提供約略等量的押金，用來作爲違約暴雷後的擔保。這正是金融衍生品標準化的好處：風險能被放在臺面上精確評估，並且預先收取保險費用。一切影子銀行，都是爲了能不受有效監管地從事金融，而逃避監管的目的正在於隱藏風險（包括隱藏杠桿），不但不用為自己憑空創造的風險付出代價，而且還可以渾水摸魚、趁機大肆搜刮。恆大一家就吸走2.44萬億，再加上其他房地產公司呢？這還是他們大損人小利己的後果，國家經濟的損失又比他們的所得高出不止一個數量級。</p><br><br><p>徹底忽略恆大的影子銀行身份，完全把它當作一個一般企業來對待的結果，就是必須依賴會計事務所來代行監管；這正中影子銀行的下懷，畢竟金融是處理錢的行業，100：1的杠桿都司空見慣，拿出一點分成來收買會計事務所（更別提廣東的政壇人物）再簡單也不過了。例如這裏事後普華永道中國分部被財政部處以所謂的頂格處罰（參見<a href="https://baijiahao.baidu.com/s?id=1810132814198166733"><span style="color:blue">《涉恒大地产审计，普华永道被“顶格”处罚！》</span></a>），這是依據普華永道來自恆大的總收入乘以12倍所作的計算，結果3.25億元罰款連恆大竊取金額的0.015%都不到！而且同謀的香港羅兵咸永道會計師事務所脫身更為輕鬆簡單。我們可以再次總結，金融只能事先嚴格監管、絕對防止任何漏洞（尤其影子銀行這種超大的後門），否則千萬倍暴雷只是時間問題，而且事後根本無從追溯對等責任和資產。</p><br><div class="TIME">2025-05-04 00:00 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2025-05-04 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">152b95fedfe986cade7abbcc7ca96ea3</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084896.html#152b95fedfe986cade7abbcc7ca96ea3</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【能源】如何走出獨立自主、安全可控、創新合作的能源轉型道路 | 後註三]]></title>
    <description><![CDATA[後註三 <br><br>----<br><br>明明核聚變商用發電沒有任何潛在正面效益（“安全、清潔、廉價”全都是指鹿爲馬的謊言），更別提好幾個物理上和工程上的不可能（亦即類似永動機），只要認真做個科學專業論證就必然原形畢露；歐美不管真相還有資本炒作圈錢的藉口，中國卻以國家體制在資源錯配的歪路上狂奔（參見<a href="https://www.guancha.cn/politics/2025_05_02_774423.shtml"><span style="color:blue">《首次演示聚变能发电，紧凑型聚变能实验装置工程总装正式启动》</span></a>），顯然科研投資管理受學術界坍方式腐敗的影響，是比金融管理還要離譜的行政重災區。</p><br><div class="TIME">2025-05-03 00:00 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2025-05-03 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">853bb5f3299023af3eac674a426b2bac</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/178109282.html#853bb5f3299023af3eac674a426b2bac</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【戰略】金融史觀（二）當前局勢 | 後註六]]></title>
    <description><![CDATA[後註六 <br><br>----<br><br>今日稍早美國商務部經濟分析局（BEA，Bereau of Economic Analysis；美國官僚體系並無統一協調的慣例，向來是誰先抓住哪個職權就成爲歷史遺留，經濟統計數據也是如此；其中GDP原本是財政部和國務院各有一個衙門在算，1903年被合并轉交商務部，其後幾經重組分拆，1972年之後成爲BEA）公佈了第一季經濟成長率為負0.3%，引發熱議（參見例如<a href="https://www.guancha.cn/internation/2025_04_30_774312.shtml"><span style="color:blue">《美国一季度经济环比萎缩0.3%，特朗普仍嘴硬：关税没错》</span></a>以及下圖）。</p><br><br><p><img src="https://wmyblog.site/html/img/f_28815295_1.jpg"/></p><br><br><p>然而99.99%的口水（尤其是任何與關稅的聯想）都是胡猜亂想，真正做學問的人只要稍稍深入檢視同一批BEA發佈的數據細節（參見<a href="https://www.bea.gov/data/gdp/gross-domestic-product"><span style="color:blue">《Gross Domestic Product, 1st Quarter 2025 (Advance Estimate)》</span></a>以及相關鏈接），就會注意到下面兩張圖（上圖是私企投資，下圖是政府支出；與上面的總GDP一樣，我們專注在最新季度，也就是最右邊的那一個數據點），由此可以簡單看出經濟萎縮完全來自政府支出，和經貿本身根本扯不上邊。這裏的基本原理在於經濟效應有快有慢，例如我在四月的《龍行天下》節目（參見<a href="https://www.youtube.com/watch?v=3N-XEFrSFFg"><span style="color:blue">《美國的關稅、中國的冷靜，哪一個讓世界更震驚？》</span></a>）中，曾提到Trump在4月初宣佈關稅後六天就急忙撤退，只可能是參考了股市而不是債市，根本原因就在於時段太短，而主要金融市場中，只有股市是最前瞻、反應最迅捷的。這裏也是類似的道理：經貿的冷熱有很大的遲滯性，再加上關稅戰是到4月2日才正式打響，所以能立即反映新政權政策變動的，只有政府裁員和縮減支出。</p><br><br><p><img src="https://wmyblog.site/html/img/f_28815296_1.jpg"/></p><p><img src="https://wmyblog.site/html/img/f_28815297_1.jpg"/></p><br><div class="TIME">2025-05-01 00:00 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2025-05-01 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">874b3b0844ab93333f51a8f781e623ae</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084896.html#874b3b0844ab93333f51a8f781e623ae</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】海湖莊園抄家事件幕後的美國政治鬥爭 | 後註二十二]]></title>
    <description><![CDATA[後註二十二 <br><br>----<br><br>我在【後註十九】回顧一月底的華盛頓特區空難時，曾批評肇事的女黑鷹飛行員“愚蠢而頭鐵”，現在看來還不夠，必須再加上“傲慢和惡劣”。根據NTSB剛發佈的黑匣子機艙語音記錄（參見<a href="https://nypost.com/2025/04/27/us-news/army-blackhawk-pilot-in-dc-crash-failed-to-heed-flight-instructors-command-15-seconds-before-deadly-collision-report/"><span style="color:blue">《Army Blackhawk pilot in DC crash failed to heed flight instructor’s command 15 seconds before deadly collision: report》</span></a>），在撞擊前15秒副機師兼飛行教練（該航次是專為那名女飛行員安排的訓練飛行）要求她左轉遠離右手邊的機場跑道，回歸河流東岸的直升機通道（這也代表著撞擊地點比我在二月製圖時所標識的，更靠西北2、300公尺，基本在河流中綫），被她忽略無視。這不但是飛行專業上的不智之舉，也違反了軍隊紀律，不像是偶然，更可能來自女權運動者對男性權威人物的習慣性反感和抵制；若果真如此，那麽DEI不只是本次事故的背景元素，根本就是直接主因。</p><br><div class="TIME">2025-04-30 00:00 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2025-04-30 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">d58a1d6b7aa668dbe73413699d9e1e66</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177165976.html#d58a1d6b7aa668dbe73413699d9e1e66</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【戰略】金融史觀（二）當前局勢 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA["...你至少得提前讲清楚时机什么时候成熟，或者你认为可取的设计方案是什么样的。"注意此博客早已具体谈过该问题, 参见美元的金融霸权系列以及其他留言讨论. 概要如下: 设计方案是(1)类似IMF推出的SDR那样的合成货币, 而不是人民币直接国际化, 因为人民币直接变为国际储备货币力量太弱, 可能性低, 且人民币自由流动会带来很多问题 (2)建立亚元而不是金砖币, 因为事先要排除一些无赖的金砖国家, 尤其是印度, 必然耍无赖暗中破坏. 时机则是越快越好, 创始国为俄罗斯+沙特+中国, 还可以包括友好的东南亚国家例如马来西亚(马哈蒂尔多次提倡建立亚元)<br><br> <br><br>----<br><br>謝謝你的回顧總結。<br><br>雖然《讀者須知》要求熟讀博客全文，但現代世界如此複雜，再怎麽精簡也用了1000多萬字來解釋，又沒有加粗黑字體標識重點，那麽自然只有最用心的讀者才能隨心掌握大部分細節。其他人只要還有著求真心態，也就無須叱責，我盡可能溫和回復。<br><div class="TIME">2025-04-28 06:20 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2025-04-26 09:11:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">f624c28c6c5039f7524b4306887a7f8e</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084896.html#f624c28c6c5039f7524b4306887a7f8e</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【經濟】【學術管理】金融史觀（三）政策建議 | MAXWELL]]></title>
    <description><![CDATA[  能否询问博主，之前跟博主合作的哈工大深圳智库是否现在还在合作? ps:小编不用搬运这条<br><br> <br><br>----<br><br>我因爲人在美國，不想也不能與大陸任何機關有正式牽連，所以合作一直是基於私人友誼。那位所長去年去職了，合作也就自然中斷。<br><div class="TIME">2025-04-28 04:53 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2025-04-27 09:37:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">ee58d4254f2eb2624b17a87fc664022c</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084901.html#ee58d4254f2eb2624b17a87fc664022c</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】從Trump的支持率談起 | 後註一]]></title>
    <description><![CDATA[後註一 <br><br>----<br><br>博客反復解釋過無數次，美國因擔心霸權旁落而圍堵中國（亦即“脫鈎”）來自2008年金融危機的餘波蕩漾，一開始由Obama和Hillary主導，這篇正文的最後幾個段落給出一些蛛絲馬跡。這裏（參見<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/pxkxmYt4S-ynWkNkQx1O5Q"><span style="color:blue">《“三片树叶”将华为推入美国政府的射程之内 》</span></a>）則描述那個時段裏，Obama政權對華爲的打壓，遠早於一般人的認知，可供讀者參考。</p><br><div class="TIME">2025-04-28 00:00 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2025-04-28 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">7ccc0c76d5e6737fb409fa5e1246f443</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/129477414.html#7ccc0c76d5e6737fb409fa5e1246f443</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【戰略】金融史觀（二）當前局勢 | MAXWELL]]></title>
    <description><![CDATA[   给博主提个醒，根据我在网上冲浪多年的经验，如果未来新型国际储备货币真的出台了，但是不叫亚元或者金砖货币的话，我个人估计很可能会有人跑来挑名字的刺，至于博主给出的设计思路具体是什么可能就不知道或记不清了。而且如果不同意的话一定要事先讲清楚：比如是认为这个新型国际储备货币压根就不该搞还是认为设计思路不合理还是没到时候，这些都要讲清楚，不要一开始笃定搞不起来，等到搞成了就开始后退，变成自己当时反对是时机不到如何如何或者我认为搞不起来的是怎么设计的新型国际储备货币，而不是现在这个搞成了的新型国际储备货币的设计方案这类说辞，你至少得提前讲清楚时机什么时候成熟，或者你认为可取的设计方案是什么样的。<br><br> <br><br>----<br><br>你的擔憂並非無的放矢，反而是人性的必然，因而早已有類似現象一再發生，例如本月《龍行天下》提到我對中方在7、8年前上一輪關稅戰的對應打零分，後續就有一堆愚蠢網民自行腦補說不切實際、當時中國有許多產業沒有準備好與美方切割。但是博客讀者應該記得，8年前我反復强調，反擊講究“對等强度、而不是對等方向”，亦即既然$5000億貨貿順差在中方，那麽當然不必逆勢而行，在關稅上和美國對撕，而應該在美元和服貿上著手；美元尤其是根本，這是博客自2014年開站以來就特別專注的方向。詳細地說，2018年中方應該明面上針對服貿以略低於美方關稅的數額出手，如此一來，一方面打痛政治能量强大的美國金融服務業，另一方面也給足Trump面子，方便後續妥協；然後私下積極合縱連橫、籌建適合替代美元的國際貨幣。也就是當時的打分標準，100分全都在美元和服貿上；2025年中國的產業完善、有了獨立性，可以在貨貿關稅上互撕，才有60分分配到這方面。<br><br>前述愚蠢網民所違反的，正是《讀者須知》第一條的規則，亦即必須先閲讀確定既有真實論點才有資格評論。這裏反映的人性，除了“蠢”之外，還有“懶”，兩者互爲因果，而其所導致的行爲模式，就是博客以前提過的“海鷗式留言”。其實過去連續兩個月，我一直想要在《龍行天下》談充斥當代公共輿論的愚蠢和虛僞（參考博文《爲什麽事實與邏輯對群衆無效》和《大衆媒體的内建矛盾》，以及其他針對臺獨、中醫教和西方僞史論的留言討論），雖因時間所限，無從提及，但這裏剛好有機會，就順便提要説説：蠢話和謊話當然高度重叠，但我們如果以言論是否隱含對本身謬誤的理解為標準，那麽可以把無自知之明的叫做蠢話，表裏不一的稱爲謊言；謊言依精緻程度又分為簡單粗暴的指鹿爲馬、憑空亂編，以及用上技巧散佈烟幕的狡辯術。這些當然都是專注於尋求和傳播真相的博客必須過濾的：其中前面提到的《讀者須知》一文主要爲了排除蠢話和沒有根據的謊言，《常見的狡辯術》一文則討論如何識別狡辯。請注意，前一類更反映人性本能，所以類別豐富、而且犯者衆多；狡辯術反而萬變不離其宗（亦即不是偷換核心話題，就是預先遮掩謊言痕跡）。當然我們不以言取人、不以人廢言，“人”和“言”是兩回事：蠢人可能運用別處學來的謊言，壞人也可能故意說蠢話來與愚蠢群衆做共鳴。公共輿論如此糜爛的風氣因素，正是蠢人和壞人交相賊的影響，例如蠢人說蠢話之前沒有去找原始出處、詳究細節的習慣。壞人憑空撒謊時也就沒有提供原始根據鏈接的負擔。<br><br>至於你所擔心的，新國際貨幣的功過問題，不是我在乎的焦點：成功與否，關係的是全人類社會的前途，我個人的居功多少相形之下、毫無意義。你若是回頭仔細讀讀前面我對社科預測競賽榜的自我質疑，也應該看出我不是擔心自身名譽高低，而是專注在能否對學術風氣做出正面貢獻。這並不代表我無視後世的評價，但這裏同樣也是從實利觀點出發：只有對我的理性邏輯敘事有了正確評價，公益最大化才能進一步普及。以過去11年已經屢次扭轉歷史軌跡的成就，博客應該會是未來社會學論文研討的對象之一；我近年的發言，包括《龍行天下》節目，除了繼續政策建言和教育理性受衆之外，也偶爾拿這些後世社會學、歷史學者為假想聽衆，仔細澄清一些細節，包括現在這條回復在内。有極少數幾個學者記錄真相，就已經足夠了，畢竟至今美國（和無數其他國家、包括中國，這一點極爲奇怪）的基礎教育，還在廣汎散佈其建國謊言（參見《美國的開國神話》：例如實際上感恩節來自慶祝屠殺印第安人村落，而不是和平共存；波士頓茶黨是走私商人為阻撓減稅的暴動，而不是對增稅的抗議；“No taxation without representation”是大地主爲了反叛祖國而編造的宣傳口號，實際上英國對美洲殖民地收稅極低，人均只有本土的1/27，沒有任何頭腦正常的人會願意增稅27倍來交換國會議員名額），雖然真相一直被明文記載在所有的歷史系裏。<br><div class="TIME"><a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/180084896.html" style="text-decoration: none;color:black;">2025-04-26 08:46 修改</a></div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2025-04-25 13:56:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">936f88d98b1cc8dc8113ae36bd1e175e</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084896.html#936f88d98b1cc8dc8113ae36bd1e175e</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【基礎科研】什麼是科學？ | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[这个问题之前的博文讨论过, 我曾经也这么想过, 理论上, 金融交易(甚至赌盘)似乎可以"自动"解决选题和裁判问题, 通过金额的大小决定相关预测议题的重要程度, 通过账户盈亏判定输赢. 但很可惜, 现实世界市场不是万能的, 之前的博文写过新加坡兴隆破产的事,预测正确和市场盈利并不完全一致.<br><br> <br><br>----<br><br>是的，回報有很大的隨機性，也就是運氣，除了興隆破產的案例之外，也可以參考馬雲的致富過程。<br><br>即便是忽略隨機性、只考慮因果效應，最能穩定產生正面回報的，也不是才能或貢獻，而是掠奪，參考白人通過殖民而主宰世界500年的歷史。要排除掠奪，就必須有强大、詳細、合理並與時俱進的公共規則，但誰來主持、設計和管理這些規則呢？理想中是兼具智慧、品德和熱忱的賢能者，但現實與理想距離甚遠，實際上是比爛的世界，中國只不過是當前最不低效腐敗的體系罷了，這還是十幾年前運氣爆棚、有習近平這樣改革者上位的結果。<br><br>我所構想的社科預測競賽榜其實也有成功的可能，只不過需要足夠的資源和聚焦，把規模和熱度提升超過臨界點，就可以藉助公衆的關注來維持公平性；然而這似乎不是我一個人呼籲所能做到的。<br><div class="TIME">2025-04-25 13:29 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2025-04-25 00:48:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">9815a96f254bb68bcdb7f1f59827558c</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908650.html#9815a96f254bb68bcdb7f1f59827558c</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【基礎科研】什麼是科學？ | 百年未有之大變局]]></title>
    <description><![CDATA[　<br><br>看了樓下社科預測競賽榜的分析，那不是是代表統治階級不管官僚或是資本家要出現非平庸的人制定政策機率都很低，我不是說完全沒有機會，只是統治階級"偶然"出現一個非平庸又兼具品質無私的人機率偏低，既然如此非平庸的頂尖聰明的人出現在非統治階級的機率是不是高於那一小群既得利益者，畢竟統治階級人口基數少又很有大概率代代世襲，因為自私的人類的數量多過無私的人類數量只能用概率來預測，那麼底層人口基數大聰明又兼具品德的人是否在底層的總數就大於上層而又無法掌握權力，而頂層菁英或許有後天家庭教育的優勢，但先天的智商容易均值回歸到普通人身上(後天軟體在強硬體不行也沒用)，就算開國或是創業家偶然有出類拔萃之人，世襲個兩三代也必定均值回歸，因為誰也不知道下一代世襲權力的人不論官僚或資本家會是什麼特性的人，返回平庸才是統計的大機率事件<br><br>畢竟連學術界和科學體系裡的判官和權威也會腐化，人類的歷史必然就是輪迴的就像改朝換代一樣的結構性的惡性循環，不是有句名言：「人類從歷史學到的唯一教訓 就是人類沒有從歷史汲取任何教訓」<br><br> <br><br>----<br><br>你這是假設行業的評判者從不同集團裏的先天分佈隨機產生，但實際上評判本身就是利益分配的決定性要素，所以必然會成爲爭奪和扭曲的焦點，特別難以維持公平合理。這裏可以參考博客以往對統一升學考試的評論：作爲保障社會垂直流動性的客觀評判標準，不能妄自以“改革”為藉口濫開後門。<br><br>不過你的結論因而被進一步加强了：和平穩定狀態下，任何人類群體的自我腐化動力都極為强烈，這不但是朝代周期率的由來，映射在市場經濟上，也引發了Picketty的《21世紀資本論》中所討論的財富集中效應。<br><div class="TIME">2025-04-25 13:07 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2025-04-24 16:15:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">6deb76fc796807c96c9d9206d7e40a44</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908650.html#6deb76fc796807c96c9d9206d7e40a44</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【戰略】金融史觀（二）當前局勢 | MAXWELL]]></title>
    <description><![CDATA[捉个小虫，博主《龙行天下》里提到的“肉食者鄙 ”是出自《左传》，我们学的时候那篇文章叫《曹刿论战》<br><br> <br><br>----<br><br>謝謝更正。<br><br>由此可以看出我不是文科生，曾經有文科人物被博客批評之後反唇相譏說“文人相輕”，這類名不副實的標簽我敬謝不敏。<br><div class="TIME">2025-04-23 00:38 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2025-04-22 19:55:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">3ce9a1bd864594ee4908b04c6cc85820</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084896.html#3ce9a1bd864594ee4908b04c6cc85820</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【基礎科研】什麼是科學？ | 乌鹊南飞]]></title>
    <description><![CDATA[我之前建议的由读者整理完整预测胜率表就是考虑到自我夸奖容易让人产生逆反心理的弊端，说服力和宣传教化效果更强。不知道为什么王先生觉得是要搞个人崇拜。<br><br> <br><br>----<br><br>我理解自誇引發庸人反感（理性思維只在乎是否真實，如果敘述正確，那麽只是描述事實，自然沒有反感的必要）的心理效應，但整理預測勝率必須對預測的本質有精確的瞭解，我不認爲可以假手他人，而我自己又不想花那個時間。<br><br>幾個月前我曾突發奇想，考慮建議中國官方主辦一個社科預測競賽榜，持續以實際勝率來分辨每個教授和研究員的水分，那麽理論上社科界的人員選拔將比自然科學界的唯論文之上論還要精準；但立刻想到出題本身對認知和品格的要求都極高，我所知的大陸無人能做到。例如題目必須專注在可約的不確定性維度，否則對錯都是隨機的，毫無意義；而分辨可約和不可約不確定性，除了我之外，你還看到誰討論過？連概念都沒有，怎麽精確執行？十年前美國學界曾自己辦了一個類似的競賽，很快無疾而終；除了題目水準糟糕之外，另一個因素是少數那些較好的題目，都是民間不知名人士勝出，讓學術人臉上無光。打臉行内既得利益的體系設計，交由官僚或學術界自理的結果，就是必然扭曲規則、大開後門造成各種隱性的作弊，所以這個主意也就被我自己的反省過濾掉了。<br><div class="TIME">2025-04-22 06:59 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2025-04-21 03:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">5fa21b9bdaa8ce135b516d5ff29bf4fb</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908650.html#5fa21b9bdaa8ce135b516d5ff29bf4fb</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 後註四十四]]></title>
    <description><![CDATA[後註四十四 <br><br>----<br><br>去年底敘利亞Al-Assad政權忽然崩潰，我在留言欄228和229樓討論了事件真相，指出幕後黑手是土耳其的Erdogan，導火綫則是其政敵Gulen死亡、掃清Erdogan與CIA合作的障礙。這個邏輯認知架構有幾個自然的系理Corollary（也就是前兩天在<a href="108908650.html"><span style="color:blue">《什麽是科學？》</span></a>【後注一】討論的“預測”），分別是（1）新敘利亞政權不會强力驅逐俄軍，（2）也不會容許以色列大幅擴張占領區；（3）CIA會幫忙安排歐盟經援，（4）並將一同設法爭取美國國防部撤軍，（5）而Erdogan最終目的則是清除Kurd自治區。經過半年的發展，項目1-3早已應驗；今天消息傳來，Erdogan/CIA團夥成功説服Trump開始撤軍（參見<a href="https://www.msn.com/en-us/politics/government/us-military-begins-large-scale-withdrawal-from-syria/ar-AA1DcmPw"><span style="color:blue">《US military begins large-scale withdrawal from Syria》</span></a>），那麽接下來他們自然是等待時機發動對Kurd的戰事。</p><br><div class="TIME">2025-04-21 00:00 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2025-04-21 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">74966691834410dce66ba97b605e3853</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#74966691834410dce66ba97b605e3853</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【戰略】國際金融未來趨勢 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[虽然是猜测, 但是有合理性. 雍正肯定不太懂专业金融, 学术训练限于时代也很有限, 但是选人用人之道总该是会的. 希望雍正利用这次机会, 肃清金融汉奸, 早日建立亚元. 我们再看看后续人事上的结果, 是否符合猜测.<br><br> <br><br>----<br><br>希望如此吧。<br><br>我天性不喜抛頭露面、更不喜歡囉嗦，被現實的政局所迫一再高調批評易綱這些漢奸，居然還有人抱怨論點單調重複（被私信轉發給我），這就是典型的拿國是當娛樂的小混混心態。真正有良心、在乎公共利益的人，對越演越烈的政策錯誤，只有反復痛批一途。<br><div class="TIME">2025-04-20 04:16 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2025-04-19 05:10:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">19413c271939ee979ec1acb7862d4234</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/179876353.html#19413c271939ee979ec1acb7862d4234</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【科技】量子通信和計算是中國學術管理的頭號誤區 | 後註二十一]]></title>
    <description><![CDATA[後註二十一 <br><br>----<br><br>過去幾個月，我不斷在自己留意的非洲新聞頻道和博客上看到一則“非洲之光”的報導（例如<a href="https://africaglobalnews.com/maxwell-chikumbutso-a-young-zimbabwean-invents-worlds-first-free-energy-vehicle/"><span style="color:blue">《Maxwell Chikumbutso, a young Zimbabwean, Invents World’s First Free-Energy Vehicle》</span></a>），宣稱Zimbabwe的某人發明了一個裝置，通過吸收無綫電能量來提供電動車動力，從而一舉超趕Tesla和BYD。這在本質上，與中國的核聚變、量子通信、量子計算和碳回收合成澱粉等等完全一致，不但距離實用同樣無限遠，也為同一個社會心理學現象（以科技為幌子的金融詐騙）提供了又一例證。沒有邏輯思維習慣的人，無力尊重客觀事實、更改既有錯誤認知，旁觀外人的蠢事能更容易地理解其可笑之處。</p><br><div class="TIME">2025-04-20 00:00 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2025-04-20 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">c83941a32a03e66910e1524be28bda49</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171633910.html#c83941a32a03e66910e1524be28bda49</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【基礎科研】什麼是科學？ | 後註一]]></title>
    <description><![CDATA[後註一 <br><br>----<br><br>有朋友私下來信，針對最新的《龍行天下》節目（參見<a href="https://www.youtube.com/watch?v=3N-XEFrSFFg"><span style="color:blue">《美國的關稅、中國的冷靜，哪一個讓世界更震驚？》</span></a>）做出批評質疑，我覺得值得作爲這篇正文的參照，所以將問答轉列於下。</p><br><br><p><span style="font-family:標楷體"><strong>&amp;lt;問&amp;gt;</strong>說到想早上節目是因為怕說晚了就沒法展現先見之明時（知道您是戲言）覺得真挺失望的，尤其是之後又反复提及如何提前預判什麼什麼事，外人看到難免會想“這就是他的追求？格局也太小了吧？”</span></p><br><br><p><span style="font-family:標楷體"><strong>&amp;lt;答&amp;gt;</strong>我反復强調自己的預測正確，並不是出於傲慢或虛榮，其實是很早以前就在深思熟慮之後定下方針、有意地試圖扭轉文化。你所説的“格局”，本質是拿空洞的内涵來裝逼（亦即“大師風範”）；這的確是一門大本事，是在商場和學界勝出的關鍵，但問題在於治國不能這樣搞，否則普選制挑選出來的“人才”，例如Obama這種口若懸河的人，就會是最優的了。別忘了，博客討論的議題，一進一出動輒幾萬億美元，任何犧牲精確度和完整性的婉轉，都是我的良心不容許加諸於國家的潛在損失。</span></p><br><br><p><span style="font-family:標楷體">博客的最核心論述，就是治國（亦即博文常説的“管理公共事務”）必須依憑科學理性。什麽是科學的好壞標準？不是看聽衆喜不喜歡，不是看大佬點不點頭，不是看裝逼高不高檔，不是看論文登上哪個期刊，而是要看預測是否兌現（博客不是常説，“事實”比“邏輯”還要優先？檢討預測是否兌現，就是“事實”和“邏輯”的碰撞過程），而且越是事先被主流排斥、事後卻被證實的，越是重要、正確和難得。這個標準對自然科學出身的人，都已成爲本能，但社會科學也絕對應該如此，偏偏當代的社科界完全沒有這個概念，這也正是世界上這麽多政壇的所謂精英卻在政策上極端幼稚的根本源頭。</span></p><br><br><p><span style="font-family:標楷體">博客的大目標是爲國建言，主要手段則是通過優質的内容和態度來提升輿論水平，那麽以身作則、倒逼社科學界檢討自己的預測是否正確，不正是最關鍵的文化任務之一嗎？你看十幾年前的網紅學者，全都爲了裝逼、維持你所説的“格局”，從來沒有人會檢驗自己的預測，反正都是錯的；但是今年Trump當選後，就有不止一個知名大佬站出來說我們四年前就預言Trump會“捲土重來”。雖然他們是在狡辯作弊（因爲四年前他們預測的，不是Trump會在2024年當選，而是會試圖重新出來競選的廢話，也就是利用了中文裏“捲土重來”的語義含糊性），卻讓我很高興：中國社科界終於開始接受科學標準了，這是博客11年努力的又一成果。</span></p><br><br><br><br><br><div class="TIME">2025-04-20 00:00 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2025-04-20 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">7ccc0c76d5e6737fb409fa5e1246f443</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908650.html#7ccc0c76d5e6737fb409fa5e1246f443</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【臺海】台灣的國安和產業前景 | OVL]]></title>
    <description><![CDATA[等候多日終於盼到回覆，七公一切可好? 近日多次看到媒體報導中方有意與川普和談時總是心頭一驚，難道又要跪了，幸好目前看來仍是假新聞，希望中方能堅持下去。<br><br>多年前七公提過動手的四個門檻，現在看來有三個已經解除了，是否代表已經進入只欠東風的階段了? 這次的關稅戰其實讓不少台灣人認清美國敲詐的本質以及台灣的處境，可惜從大罷免仍如火如荼的進行可得知想要扭轉風氣還是不可能的事情，台灣政府一邊發新聞要朝野一同攜手度過關稅戰難關，又同時一邊無所不用其極的煽動支持者發起罷免，每次在街邊看到大罷免的志工，看著他們做著完全沒有邏輯的事情卻總是能自圓其說，真不知算是人類這物種的進化還是退化<br><br> <br><br>----<br><br>動手的門檻消失，中方獲得絕對的戰略主動權，也就是是否出手完全取決於内政取捨，不再受外部因素制約。請注意，這並不代表戰爭必須立刻發生。<br><br>至於愚民現象，兩天前剛好有一位大陸朋友私下來抱怨，我也完全同意，同意什麽呢？用我的語言就是：“每次我看臺獨發言，都覺得這應該是人類虛僞和愚蠢的極緻了；但轉過頭來立刻就能找到大陸網民自願示範以證僞前述敘事，例如中醫教和西方僞史論。“<br><br>其實人性本蠢，大陸平常似乎好一點，還真是官方輿論管制的功勞；台灣特別糟糕，原因是蠢話和謊話寫進教科書，而且被執政黨傾瀉大量資源不斷推廣罷了。<br><div class="TIME"><a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/181687848.html" style="text-decoration: none;color:black;">2025-04-19 04:48 修改</a></div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2025-04-18 12:25:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">d0af0f6e36e963f0bd10daca85ce21dd</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/181687848.html#d0af0f6e36e963f0bd10daca85ce21dd</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【戰略】國際金融未來趨勢 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[看了龙行天下, 原来如此, 往深推一层, 就可能是要用"美元已经没用了"的现实去倒逼清算金融汉奸<br><br> <br><br>----<br><br>這是第三層的理由，不能確定是執政者有意考慮過的；事實上由於中共的政治文化講究私密性，很可能永遠都無法確認。然而即便只算入前兩層，硬抗關稅也明顯是無限博弈之下的最優解。<br><div class="TIME">2025-04-18 23:36 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2025-04-18 22:51:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">758d9ef779a0746e8962188ff9083ac1</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/179876353.html#758d9ef779a0746e8962188ff9083ac1</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【臺海】台灣的國安和產業前景 | MAXWELL]]></title>
    <description><![CDATA[请问关于欧盟崩解这个可能的变数博主能不能多说一点？<br><br> <br><br>----<br><br>博客以前提過，在Merkel的德國總理任上，歐盟曾經有過一條很明顯的康莊大道，亦即依托其手中的國際組織（WTO、國際法庭、SWIFT等等）來充當中美爭霸的裁判員。如此則不但左右逢源，還可以成爲規則制定者，從而為新生代提供無窮無盡的高收入服務業職位（例如律師、會計師、建築師等等）。<br><br>俱往矣，現在不但自證為殖民主義者，站到第三世界、尤其中俄的對立面，還成爲美國吸血的主要受害對象，就連Trump的關稅，首要目標也是歐盟產業，要歐洲企業拿自己的錢來拆自己的台，再親手送到美國人手裏。這樣的大輸輸輸家，人民生活水平即將急劇下降，而其政治結構卻還在國家到聯邦的轉變過程中途，凝聚力極其脆弱，當然有解體的危險。<br><div class="TIME"><a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/181687848.html" style="text-decoration: none;color:black;">2025-04-18 23:00 修改</a></div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2025-04-02 19:21:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">9f1d016ff200c7473b4d159c02226d23</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/181687848.html#9f1d016ff200c7473b4d159c02226d23</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【邏輯】一個重要的統計悖論 | 乌鹊南飞]]></title>
    <description><![CDATA[我妈前几天早上醒来头晕眼花，睁不开眼，据她说是早有的旧疾，20多年前在南京中大医院的中医骨伤科推拿暂时好了，现在又复发了，于是还去同一家医院看，这回医生开的处方有三个：一是中药熏蒸，二是推拿，三是三盒药，名字叫二十五味珊瑚胶囊。我对前两个没法说什么，但是药一拿到手就明显发现不对：药盒背面的说明全是藏文，成分表里面，珊瑚，珍珠是珠宝，青金石是名贵天然颜料群青的原料，朱砂不用说了，龙骨是骨骼化石，殷墟甲骨也曾经是“龙骨”一员，炉甘石是严禁内服的外用药，还有磁石，粘土等等。简单搜索一下发现这东西是所谓“传统藏药”，零几年还是在电视台午间广告骗人的东西，现在已经在大型三甲医院里面当成正规处方药开了，显然是近几年中医的“潜力”被发掘到极限，开始收编少数民族的跳大神产物了，各地的“蒙医”“壮医”“藏医”医院如雨后春笋，而且还都是花着国家预算的公立医院。我把这玩意给我妈仔细分析了一下，痛骂中医谋财害命，当天是把她吓住了，但是隔天她身体不舒服起来又想吃，而我无法证明我比中国的药监局更可信，结果还是让她吃掉两粒，气死我了。可笑的是，西藏中医药大学对二十五味珊瑚丸的研究论文自己都承认镉、汞超标，但是同时又声称使用该药联合西药治愈率超过单独使用西药（都不敢单独用药），大于两个标准差，（例如这篇论文https://www.tiprpress.com/xdywlc/html/2017/1/20170129.htm）我是不懂这些实验是怎么做出来的，完全编造数据吗？还是专门挑选数据点的？更恶心的是，中国的药监局明知有大量中药还在用朱砂（如小儿惊风散，安宫牛黄丸等），剧毒重金属严重超标（不光是汞，还有伴生的砷、镉等），还给它们颁发国药准字。<br><br> <br><br>----<br><br>愚蠢是人類天性，社會不防微杜漸的後果，必然是越演越烈，直到整個國家被纍積的死重壓得喘不過氣來，美國的DEI、台灣的臺獨都是明顯案例，大陸的中醫教和西方僞史論只不過是時間問題。<br><br>過去很多讀者只是看熱鬧，甚至好些人私下勸我不要批評中醫教，吃力不討好、徒然招噴子，但正義和事實的一方不發聲，邪惡和愚蠢自然會得寸進尺。那些生急病一樣進現代急診室的中醫教徒，同時無所忌諱地鼓動社會搞原始醫學，卻不受制約的後果，就正是現在這樣，億萬無辜民衆被强迫吃原始毒藥。如果這不算中國人民的大不幸，什麽才算是？<br><div class="TIME">2025-04-18 09:15 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2025-04-12 21:50:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">9cfcd8d052975972278d79c3f0a3abee</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/142302095.html#9cfcd8d052975972278d79c3f0a3abee</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【戰略】國際金融未來趨勢 | 百年未有之大變局]]></title>
    <description><![CDATA[　<br><br>想問個問題如果考慮美國從新冠疫情倒最近幾年發行的國債再考慮國債的平均到期時間都偏短，需要進行借新還舊(借新債發舊債)再考慮預算赤字，那從2022年到現在的升息遲遲沒有降息，是否會碰到過去幾年這疫情發債的到期日，然後把國債的票面平均利率從舊債的平均2.5%拉升到目前殖利率的水平比如3.8%以上，然後短時間內例如2-3年內拉升美國利息支出佔聯邦支出的比例提高50%以上，例如從現在的17%提高到25%佔聯邦預算比例，剛好符合王博士提供的那個淺藍色虛線的預測，有沒有這種可能性? 那是不是代表美聯儲不趕快降息都不行了，因為借新還舊的過程必須再升息後的利率基礎之上的票面利率發新債還過去的舊短債，如果堅持不降息不QE那很快會導致新債的借債成本(利息支出)提高50%，也就是美聯儲的預期管理減緩降息可能是在演戲，為了壓低通膨演夠戲了才開始降息，這樣的推測不知道是不是正確?<br><br> <br><br>----<br><br>這的確是内行人關注的要點之一。自Greenspan任期開始，美聯儲注意到由於東亞出口國的外匯回饋，容許其進一步人爲壓低利率，就拼命地降息，從而有了【後注十】圖中2000年前後的利息支出大降。原本美國國債以30年期為主，但因爲短期利率比長期利率被壓低得更厲害，於是財政部逐步向短期轉移，以致現今連所謂的主力長期債券都已經縮短至7-10年期了。最近三年，利率曲綫基本水平，全都處在4+%區間，咋看之下似乎短期長期沒有差別，但實際上通脹壓力隱藏在下一場金融危機之後，也就是2028-2030年那個時段，所以5年以上的債券利率被明顯低估，對舉債方特別划算、對投資人特別危險；Trump政權甚至想要强迫所有外國中央銀行改買100年期的債券，就是基於這個考慮。<br><br>因爲當前還有上述的便宜可撿，美聯儲並沒有爲了聯邦利息支出而操弄利率的動力。這種低利舉債的便宜，只要美元還是國際儲備貨幣就必然存在，Powell因爲是半路出家，並沒有像Greenspan那樣的行業傲慢，所以不願意揠苗助長，只想專心管理通脹。當然從Trump的角度來看，通脹的危害是滾雪球式的，越到後來越嚴重，既然他的任期只剩三年多，Greenspan才是他心目中的理想主席。<br><div class="TIME">2025-04-18 07:13 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2025-03-30 18:13:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">f350a5bfdc8576f1199ef31f36ddef81</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/179876353.html#f350a5bfdc8576f1199ef31f36ddef81</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】社會主義國家應該如何管理資本 | HGR]]></title>
    <description><![CDATA[王博，关于高等教育扩招，能不能打补丁？增加大学中理科和工科招生，减少无用文科专业招生，这样一来既能缓解年轻人失业问题（大陆一直都有一种说法，即扩招是政府为了缓解失业率，跟当年的上山下乡一样），又能为中国实业发展提供人才。<br><br> <br><br>----<br><br>或許會有幫助，但不可能轉移人類天生的智商分佈曲綫。換句話説，到底是差生選文科，還是讀文科變笨？如果是前者效應較强，那麽擴大理工招生，除了拉低畢業生素質之外，整體不會有什麽效果（亦即優秀的工程師不會因而增加）。<br><div class="TIME">2025-04-18 07:12 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2025-03-31 12:43:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">1692efc90d54b2cef762f2e1a8206c53</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/175790558.html#1692efc90d54b2cef762f2e1a8206c53</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【戰略】國際金融未來趨勢 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[原来还有ASML之类的万一的技术引进收购之类的考虑, 但现在连芯片产业都要按计划逐步攻克了, 可以自己造, 手里的美元已经完全从西方买不到任何有价值的东西, 从发展中国家购买资源则可转为人民币计价, 因为反正对多数发展中国家都是顺差, 他们总是需要人民币买中国的产品. 这些条件加起来完全可以证明去美元已经时机成熟了, 美元已经对中国已经没用了, 美债什么的都该大量抛出.<br><br> <br><br>----<br><br>我在2019年預言通脹危機，就已經代表著應該立刻將外匯從美債脫出，改買黃金之類的避通脹資產，但當時中國金融主管多方推諉，藉口包括如果大幅購入，黃金價格必然會從$1300漲至$2000以上。現在六年過去，黃金的價格是$3300，而中方購買的長期美債，實質損失30-50%。二手聯邦債券是沒有流通性的，所以這些損失不須會計入賬；等到2028-2030時段的下一場金融危機之後，長期債券的價值很可能還要再打對折，參考我在上一個留言回復中討論的“便宜”。<br><div class="TIME">2025-04-18 07:08 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2025-03-31 06:25:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">d0dfa8a557d97013170c126b301c3117</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/179876353.html#d0dfa8a557d97013170c126b301c3117</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【戰略】國際金融未來趨勢 | rongbing mu]]></title>
    <description><![CDATA[王先生怎么看待传说中的海湖庄园协议？<br><br> <br><br>----<br><br>就是那個想要强迫外國中央銀行轉買百年期國債的白日夢嗎？易綱之類的大漢奸當然會急著配合，但你想想，習近平在關稅戰上的强硬囘對，徹底斬斷了中美之間的經貿關係，不也順便消除了所有與美元妥協的藉口，讓金融漢奸無從作祟？在這個背景下，還敢出頭主張買百年美債的金融主管，不就可以簡單抓捕清算？<br><div class="TIME">2025-04-18 06:59 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2025-04-08 04:52:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">6971e242db412d2f4447c3e27dcbd704</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/179876353.html#6971e242db412d2f4447c3e27dcbd704</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【臺海】台灣的國安和產業前景 | OVL]]></title>
    <description><![CDATA[台海局勢緩和，但是沒想到一眨眼換成台美之間局勢緊張，雖說川普重啟關稅貿易戰是意料中事，但是影響範圍之廣之深恐怕連馬斯克都沒能預想的到，對早已把自己綁死在親美反中路線上的民進黨政府而言，台積電已被賣出，現在連想要下跪求饒的籌碼都沒有了，更別說還根本就沒有能找上川普為自己發聲的管道。生為台灣貿易產業的從業人員，後有中國製造業全面進逼，前有美國關稅大棒，自己的政府喪事喜辦，還真是看不到下一步在何方<br><br> <br><br>----<br><br>這裏的真正影響，在於中美經貿脫鈎，這不正是美方原本對武統的制裁威懾嗎？差別在於現在這個“制裁”只來自美國單方，沒有歐洲和日韓的參與，相對微弱，因而中國算是以極低的代價，就解脫了歐美對武統的報復威脅，換句話説，動手的門檻忽然不見了。<br><br>正文裏提到，還有金融威懾一項，但經貿脫鈎如此徹底也代表著中方不再有任何理由持有美元，所以也一同失效。<br><div class="TIME">2025-04-18 06:57 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2025-04-08 23:13:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">a4fe0e6eeb0168eab77c859fc69f0e82</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/181687848.html#a4fe0e6eeb0168eab77c859fc69f0e82</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【基础科研】谈量子力学（一） | LoveClem]]></title>
    <description><![CDATA[把被测量的量子系统(A)和外部环境（包括测量仪器）当成一个整体有其自身的波函数B（或者量子态/密度矩阵之类的）。测量必然涉及相互作用，所以其必然会对A和B都产生影响（对A的影响使得仪器吸收了其量子不确定性），对于A这样的子系统来说波函数好像就“塌缩”到力学量的本征态（因为实验不足以观察到全局），这样似乎就不满足幺正性（Unitary)【于是哥本哈根学派就开始乱说】,但是作为一个整体的B依然遵守波动方程并满足幺正演化性。而测量可被当成某种形式的相互作用，对于由大量粒子组成的宏观或介观系统来说，其时时刻刻都在发生着（即量子退相干时时刻刻都在发生，且退相干时间极短），所以日常生活中极难观测到量子效应（可能除了磁铁）。从而退相干理论完成了从量子到经典的平滑过渡（类似于相对论在低速弱场近似下回到牛顿理论）。<br><br>量子退相干可以这么理解吗，博士<br><br> <br><br>----<br><br>正確，但很粗糙的定性描述。只解釋了Copenhagen學派錯在哪裏，還沒有開始理論的建構。別忘了，光是否定歪論還遠遠不夠，Russell's Teapot原則要求科學必須提供論述的證據和細節。<br><div class="TIME">2025-04-18 06:55 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2025-04-10 14:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">54753ac22765eccb884110c6141e2e3c</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908797.html#54753ac22765eccb884110c6141e2e3c</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【經濟】再談中美貿易戰 | 乌鹊南飞]]></title>
    <description><![CDATA[Stephen Ira Miran的A User’s Guide to Restructuring the Global Trading System自己招认了美国对中国上一次贸易战的忍让食髓知味，才有这一次的继续，同时也提到了人民币的贬值替美国承担了成本，于是国内自媒体又发现了新大陆。如果中国的认知进步要靠对手的心直口快，那如何能持久呢？<br><br> <br><br>----<br><br>我還看到《觀察者網》上有文章標題是《美國精英不懂中國爲什麽不跪》。我告訴你他們爲什麽不懂，因爲2018年和2021年都跪過了，還把自己的肉割下來放在盤子上端上餐桌。<br><br>對以往的愚蠢和錯誤諱莫如深，是中共歷史包袱（大躍進、文革）所强制出的糟糕文化（也是毛澤東遺留功過中，對21世紀中國最惡劣的影響）。博客只管事實、直言不諱的批評，必然讓人不適應，但内容和態度都是中國亟需的。<br><div class="TIME">2025-04-18 06:52 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2025-04-12 22:13:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">4d23f137ee556f3ba378744a93a85343</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/114356703.html#4d23f137ee556f3ba378744a93a85343</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【基础科研】谈量子力学（一） | LoveClem]]></title>
    <description><![CDATA[还有我不太理解为何“薛定谔的猫”会成为一个悖论：（即使根据哥本哈根诠释）测量本质上就是通过相互作用获取系统的信息----这应该跟意识毫无关系。在“薛定谔的猫”实验中，猫的生死完全由机器所决定，而机器为了判断猫的生死就需要获取放射性原子的状态，这不就类似于测量的过程吗-----所以在箱子里的放射性原子接触到机器（即毒气机制）之时，猫的生死就已经被决定了。<br><br> <br><br>----<br><br>Schodinger提出這個想象實驗（Thought experiment），原本用意就不是作爲一個悖論，而是要譏笑Copenhagen詮釋的欠缺邏輯，但媒體和普羅大衆根本不懂，對他們來説，“又生又死”這句話引發的妄想才是最有趣的。偏偏大陸物理界，拿著50、60年代的美國教科書當聖經，全都被Copenhagen詮釋洗腦了。<br><div class="TIME">2025-04-18 06:43 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2025-04-13 15:29:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">7327ec285ce57053de13f96f326bea8f</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908797.html#7327ec285ce57053de13f96f326bea8f</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【臺海】台灣的國安和產業前景 | Qgd]]></title>
    <description><![CDATA[这次的对等报复关税战给中国在国际社会上获得了极高的声誉啊。<br><br> <br><br>----<br><br>什麽聲譽？就算有，能抵得上幾個師？<br><br>中方必須强硬反擊，是因爲（1）不可能得到可接受的妥協條件；（2）Trump是否成功，關鍵在於歐盟，如果中方都退了，歐盟哪撐得住？（3）徹底經貿脫鈎，才能倒逼金融主管們開始去美元化。<br><div class="TIME">2025-04-18 06:25 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2025-04-10 09:20:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">e27aa6f3f474ce6ecc3dcb7b97e9c44e</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/181687848.html#e27aa6f3f474ce6ecc3dcb7b97e9c44e</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】海湖莊園抄家事件幕後的美國政治鬥爭 | 後註二十一]]></title>
    <description><![CDATA[後註二十一 <br><br>----<br><br>美國在1970年代批量建設了總電功率達100GW的數十個核電站，於是必須設法解決核廢料的善後問題。被探索的方案之一，是一個實驗性的地下儲存庫，建在新墨西哥州沙漠中的深層鹽礦裏，叫做<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Waste_Isolation_Pilot_Plant"><span style="color:blue">《Waste Isolation Pilot Plant（WIPP）》</span></a>《廢棄物隔離示範工廠》。</p><br><br><p>2014年2月14日，WIPP忽然發生化學爆炸，導致超鈾元素（Transuranium elements，這是核裂變廢料中放射毒性最高的一類，但若以核聚變全面取代核裂變發電，其所需的氚在總量和毒性上都會更高出6-8個數量級；換句話説，所謂“核聚變清潔安全”是純粹睜眼説瞎話的謊言，參見博文<a href="119839154.html"><span style="color:blue">《談未來的能源技術》</span></a>）被釋放到外界，並有20多名員工承受了放射危害，所幸無人死亡。後續處理共花費5億美元，WIPP也已在2017年重啓，這主要歸功於爆炸只發生在一個儲存桶，所以外泄的放射性毒素原本就很有限。</p><br><br><p>這個案例照理應該放在技術性博文下討論，但事故報告（參見<a href="https://wipp.energy.gov/wipprecovery-accident-desc.asp"><span style="color:blue">《What happened at WIPP in February 2014》</span></a>所包含的PDF鏈接）所描述的出錯原因匪夷所思，更適合用來印證當前美國科技和工業的腐朽程度，剛好Trump正在以關稅等脅迫性手段試圖重建美國的製造業，所以附錄在這篇正文之下供讀者參考。</p><br><br><p>其實出事的儲存桶並不來自任何發電站，而是Los Alamos國家實驗室為軍方提純Plutonium鈽之後的廢料。因爲提純鈽必須使用硝酸來溶解去除雜質，所以廢料處於硝酸溶液狀態，這有很高的腐蝕性和不穩定性，必須在裝桶之前先以吸濕材料固化，而最便宜有效的吸濕材料正是Cat litter貓砂。然而貓砂雖然原本以黏土為主成分，但近年來無腦環保組織越發吹毛求疵，於是爲了滿足“Eco Friendliness”“生態友善性”，廠商又開發了“Biodegradable”“可生物降解”的版本，這當然必須改用碳基原料。2012年，Los Alamos開了一場内部的技術會議，以制定廢料裝桶的標準程序，結果負責總結的小主管居然把“Inorganic absorbant”“無機吸濕劑”誤聼記錄為“An organic absorbant”“一個有機吸濕劑”，然後這個離譜的條例通過層層復審，被寫入官方采購要求，最後采購部門很盡職地買了更貴的可生物降解有機貓砂，被工人有板有眼地與硝酸混合裝桶。我自認是化學文盲，相關專業知識只達到大一普化的程度，但“硝酸+有機物”這個危險的組合連我也能立刻知道不對勁。Los Alamos是美國的頂尖科研機構，一個負責技術標準的主管居然連這麽基本的化學常識都不具備，很難不讓人懷疑他/她是因爲種族或性別而被DEI政策破格提拔的不適任雇員；此外被“快樂教育”荼毒了半個世紀的美國基礎教育水平也可能對這個事故有所貢獻。政確文化和快樂教育都是再工業化的嚴重阻礙，美國類似的體制缺陷還有很多，基本無可解決，所以Trump以霸凌來强迫外商在美國建廠，注定是損人不利己的低效行爲。</p><br><div class="TIME">2025-04-16 00:00 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2025-04-16 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">c83941a32a03e66910e1524be28bda49</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177165976.html#c83941a32a03e66910e1524be28bda49</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【戰略】國際金融未來趨勢 | tzdai]]></title>
    <description><![CDATA[yield curve control<br><br>王老师好，如果出长期利率和财政赤字的恶性循环，美联储是否可以祭出 yield curve control 来轻易拖延？<br><br>  <br><br>----<br><br>Yield Curve Control（利率曲綫控制；對金融專業不熟的讀者可以把它視爲量化寬鬆的代名詞，因爲2008年之前美聯儲只控制短期利率，自QE起才直接操弄長期利率）本質上就是印錢買長期債券，既提高貨幣流通量、又壓低長期利率，兩者殊途同歸、都會引發通脹壓力，除非有冤大頭（歐洲和中國）願意無限接受美元換取貨品物資，否則必然發生滯脹；偏偏這些冤大頭似乎永遠不學乖。<br><div class="TIME">2025-04-15 00:23 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2025-03-30 06:54:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">0c7dd82beea0e271f5af36d8db055c32</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/179876353.html#0c7dd82beea0e271f5af36d8db055c32</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】社會主義國家應該如何管理資本 | 後註十八]]></title>
    <description><![CDATA[後註十八 <br><br>----<br><br>有讀者私下來信詢問金融管理的一些原則議題，值得讀者參考，轉述於下。</p><br><br><p><span style="font-family:標楷體"><strong>&amp;lt;問&amp;gt;</strong>社會主義國家該如何監管影子銀行？是否應該完全禁止？</span></p><br><br><p><span style="font-family:標楷體"><strong>&amp;lt;答&amp;gt;</strong>影子銀行原則上應全面禁止。既然要從事金融行業，就必然内含所有金融架構都先天具備的不穩定性和逐底競爭趨勢，因而當然也應該光明正大地接受監管；換句話說，必須登記為銀行。</span></p><br><br><p><span style="font-family:標楷體"><strong>&amp;lt;問&amp;gt;</strong>全球金融穩定理事會（Financial Stability Board，2012）認為關鍵在於對回購等證券融資交易市場提出最低估價折扣的要求，在合約層級而非機構層級實施有效的資本監管。這項措施是否足夠？</span></p><br><br><p><span style="font-family:標楷體"><strong>&amp;lt;答&amp;gt;</strong>所謂“監管合約而不是機構”是典型的開後門藉口；金融合約的複雜性和隱藏風險連創造者都搞不明白，根本不是監管方所可能厘清的。歷史上每一個“金融創新”在初創時風險都被低估，從而反復導致金融危機；中國沒有美國的貨幣霸權和地緣安全性，承受不起後者周期性踩雷的金融管理模式。</span></p><br><br><p><span style="font-family:標楷體"><strong>&amp;lt;問&amp;gt;</strong>王博士在<a href="180084896.html"><span style="color:blue">《金融史觀（二）當前局勢》</span></a>後註三中提及，直接面對大眾的Mutual Fund是值得發展的，請問貨幣市場共同基金屬於此列嗎，是否應當禁止或應如何監管？</span></p><br><br><p><span style="font-family:標楷體"><strong>&amp;lt;答&amp;gt;</strong>金融不等於資本！後者包括有利國家的產業資本和危害人類的金融資本；例如任正非是資本家，但他絕對不屬於金融。我曾看到有人將改開前三十年纍積資本的過程説成發展金融，這是標準的利用語義含糊來混淆視聽的狡辯術。Mutual Fund因爲服務中產，將他們儲蓄所得的金融游資集中轉化成產業資本，以較高的企業管理眼光選擇正確的投資對象，所以有其價值。注意這裏的前提是Mutual Fund必須對實體產業提供長期發展資金（Private Equity之危害，正在於他們反其道而行，買下企業後千方百計地榨取資金，直到只剩一具破產的乾尸）才有價值，貨幣投機當然不在其列。我再强調一次，金融的唯一正面價值在於服務實體產業，任何脫離這個任務去追求高報酬率的手段都有害無益。 </span></p><br><div class="TIME">2025-04-15 00:00 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2025-04-15 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">5f95cd48b14f4caf8cfe96858d188345</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/175790558.html#5f95cd48b14f4caf8cfe96858d188345</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【基礎科研】人類的起源 | 後註三]]></title>
    <description><![CDATA[後註三 <br><br>----<br><br>人類源自非洲，自200萬年前的Homo erectus直立人開始，一波又一波地經亞非陸橋向外擴散，分支遍佈歐亞大陸，北京猿人和爪哇猿人都是這些移民的後裔。時間前進到幾十萬年前，血緣更接近現代人的Homo neanderthal尼安德特人和Homo denisova丹尼索瓦人，同樣在非洲演化形成新人種，然後才重踏前人的脚步，移居至歐亞大陸。最近的十萬年，則由Homo sapiens智人來創作這個“Out of Africa”“走出非洲”旅程的最新章節；這裏因爲基因工程的進步，我們可以檢視遠遠更多的綫索，發現其過程相當複雜，絕非早年教科書上的“現代人類於7萬年前踏出非洲，然後散佈全球”一句話所能涵蓋。</p><br><br><p>今天看到一篇《Science》《科學》上的論文（參見<a href="https://www.science.org/doi/10.1126/science.adq3010"><span style="color:blue">《Neanderthal ancestry through time: Insights from genomes of ancient and present-day humans》</span></a>），又為智人的“Out of Africa”補充了新的細節。論文作者對世界各角落原始部族，檢測已知來自智人剛出非洲便與尼安德特人混血所得的基因，發現東至澳新原住民、西至芬蘭的Sami族，這些尼安德特基因都只占據染色體的同樣部分區間；這代表著那個混血過程應該只在一個地區（可能在西亞或東歐的某大河流域，大約兩三個中國省份的範圍，但因爲游獵部族的人口密度極低，這麽大地域的人口也頂多只有幾千人）、一個特定時段（被論文定位在4萬-5萬年前之間，尤其4萬7千年前是高峰）内，發生過一次。考慮到考古學家在中國和東南亞發現過不少年代定位早於5萬年前（最早的被追溯到8萬年前，不過仍有爭議）的智人遺跡和遺骨，一個合理的解釋是這些遺跡和遺骨來自更早的、未與尼安德特人混血的智人族群（這代表著智人踏出非洲，也有著許多個波次），但被後來的混血族群所取代（不一定是完全消亡，也可能通過聯姻混種而失去其基因獨立性），導致現存的所有非非裔人類都有大半遺傳基因來自那一個原本局限一地的混血部族。因爲當時還沒有戰爭和征服，前述的敘事暗示著史前人類曾經經常性地因氣候或環境稍有變更而嚴重減員、甚至大規模滅絕。</p><br><br><br><br><br><div class="TIME">2025-04-12 00:00 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2025-04-12 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">853bb5f3299023af3eac674a426b2bac</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908753.html#853bb5f3299023af3eac674a426b2bac</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】我對引入美國投行的一些看法 | 後註二]]></title>
    <description><![CDATA[後註二 <br><br>----<br><br>伴隨著現代生活通訊科技的發達，各種詐騙信息夾雜其中。最近兩年我注意到美國常見的詐騙手段似乎有了轉變，不再急著談錢，改爲慢吞吞地談生活、拉關係，而且這個轉變先發生在中文短信，後來才呈現在英文詐騙上；今天看到這篇論文（參見<a href="https://papers.ssrn.com/sol3/papers.cfm?abstract_id=4742235"><span style="color:blue">《How Do Crypto Flows Finance Slavery? The Economics of Pig Butchering》</span></a>《加密貨幣的流通是如何資助奴隸體系的？殺豬經濟學》），除了證實前述的印象，還進一步補全了前因後果，值得與讀者分享。</p><br><br><p>論文分析了金三角詐騙產業在過去幾年的策略演化，發現兩個轉折點，都來自Crypto（加密貨幣；其實“貨幣”兩字名不副實，純屬營銷性的假冒貼牌，這一點博客多年前已經詳細解釋過了，例如真正的貨幣必須有發行人來保證其價值）。首先，在2020年前後加密貨幣交易平臺迅速普及，除了為一般非法交易提供便利之外，也使得詐騙集團收割大額款項更加安全簡單。網絡或短信詐騙的最優策略，也遵循經濟學規律、取決於投入和收穫之間的平衡，一旦bitcoin大幅提升了單次成功的收穫量，就值得投入更多的時間來放長綫釣大魚。然而中國監管單位在2021年底禁掉境内的加密貨幣交易管道，一夜之間這些早已完成優化的大額詐騙團隊失去市場，被迫轉向美國和其他國家的華人，其後英語詐騙團夥（多半以印度為基地）通過觀摩先進經驗，逐步學習引進更高效的商業模式，才有了前述被我觀察到的現象。</p><br><div class="TIME">2025-04-06 00:00 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2025-04-06 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">a714e7ec2a99d500c6d82b37bb74aea4</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/166266473.html#a714e7ec2a99d500c6d82b37bb74aea4</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【戰略】國際金融未來趨勢 | 後註十]]></title>
    <description><![CDATA[後註十 <br><br>----<br><br>美國依賴歐盟和中國的犧牲，灌輸資源先給貨幣、後及財政而成功渡過2021/2022通脹危機之後，因爲跳過經濟周期中清除泡沫的階段，下一場金融危機必然更加全面（也就是Everything Bubble樣樣泡沫）、也更加基本（亦即上次的靠山-貨幣和財政-要麽再次成功擋下雪崩、要麽成爲問題的核心；差別要看中國金融主管、尤其在任人民銀行行長是否具有與前任相同級別的漢奸本性）。【後註九】討論美聯儲賬目所隱藏的虧損時，已經提到它雖然加劇危局，但依舊從屬於赤字和國債，所以要估算新危機的時段（博客已經反復解釋過，這類危機的爆發，是一種Poisson process中譯為泊松過程或卜瓦松過程：即便完全定性定量地瞭解其特質，仍然會有遺存的隨機不確定性體現在確實發生的時間點上，也就是這些估算必有很大的不可約誤差），必須仔細研讀赤字的走向。</p><br><br><p>除了正文中列出的赤字絕對值演化曲綫之外，另一個值得關注的指標是國債利息支出佔聯邦預算的比例，下圖（來自<a href="https://www.ft.com/content/20683486-d437-4f27-bba0-a87b52cbe139"><span style="color:blue">《Sympathy for the sovereign credit analyst》</span></a>）顯示美國主流估算的演進過程：藍綫是歷史數據，淡藍綫是Moodys的2025年預期，其它的都是CBO國會預算辦公室每個年度所做的估算，大部分顯示為灰綫，但粉紅綫來自2011年，紫綫則是2025年最新。可以簡單看出，雖然對短期未來的預估有高有低，對長遠未來CBO始終展示了明顯的低估傾向，即便是最悲觀的官方曲綫（亦即右側最高的那條灰綫，對應著2021年CBO的展望）也遠低於私營信貸評級所估的淡藍綫。但我必須提醒讀者，就連Moodys的那條淡藍綫，雖然相對客觀，但還是基於不會有系統性危機的隱性假設；換句話說，那其實是美國所能企望的最佳脚本，是客觀預估下不可約誤差區間的下限（亦即不能天真地與CBO對比，然後誤以爲是誤差上限）。因而反殖民力量應該努力的方向，正是避免再次為系統性危機擋刀；這裏的重點，當然如同博客十幾年來反復强調的，是及早替代美元做爲國際儲備貨幣的份額。若是再度無視有識者的呼籲，十年只壓低4%（2015年61% -&amp;gt; 2025年57%），以致美國殖民吸血體系得以延續，那將是全體中國人民和整個第三世界的大不幸。</p><br><br><p><img src="https://wmyblog.site/html/img/f_28754382_1.JPG"/></p><br><div class="TIME">2025-03-30 00:00 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2025-03-30 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">28eb852814b9370d0821ec20e330a6e7</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/179876353.html#28eb852814b9370d0821ec20e330a6e7</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【經濟】【學術管理】金融史觀（三）政策建議 | 後註七]]></title>
    <description><![CDATA[後註七 <br><br>----<br><br>我曾在本篇文章的【後註三】以及<a href="181687848.html"><span style="color:blue">《台灣的國安和產業前景》的【後註二】</span></a>討論華爲成立子公司SiCarrier新凯来，專職負責開發半導體製程所需的各種設備，包括光刻機。昨天有報導（參見<a href="https://wccftech.com/china-sicarrier-surprises-chip-industry-by-unveiling-extensive-range-of-chip-equipment-at-semicon-2025/"><span style="color:blue">《China’s SiCarrier Surprises Chip Industry By Unveiling Extensive Range of Chip Equipment at SEMICON 2025, Potentially Breaking ASML’s Dominance》</span></a>）稱SiCarrier在上海舉辦的SemiCon 2025 China展覽會中，公佈了一系列替代歐美設備的新產品，包括“峨眉山”12英寸單片減壓外延生長設備、“三清山一號”柵極氧化/氮化設備、“三清山二號”超快尖峰退火設備、“三清山三號”均溫/尖峰退火設備等等。</p><br><br><p>同個展覽會中，還宣佈了SMIC中芯國際將在今年開始量產5nm晶片，不過因受ASML制裁所限，必須采用舊式的DUV深紫外光光刻機，參見<a href="https://wccftech.com/smic-5nm-development-completed-in-2025/"><span style="color:blue">《SMIC Is Rumored To Complete 5nm Chip Development By 2025》</span></a>。</p><br><div class="TIME">2025-03-29 00:00 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2025-03-29 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">152b95fedfe986cade7abbcc7ca96ea3</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084901.html#152b95fedfe986cade7abbcc7ca96ea3</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【公共健康】【財政】一個嚴重的公共健康問題 | 系色]]></title>
    <description><![CDATA[“体重管理年”活动实施方案<br><br>今年两会丢出来的一个与本文相关的方案。以下是用deepseek的总结：<br><br>### **一、总体目标**<br><br>自2024年起，通过三年行动（2024-2026年），实现以下目标：<br><br>1. **支持性环境广泛建立**：推动全社会形成健康体重管理的基础设施和制度保障。<br><br>2. **全民健康意识提升**：提高居民对体重管理的科学认知和技能，普及健康生活方式。<br><br>3. **重点人群改善**：针对超重、肥胖人群及全生命周期不同阶段群体，改善体重异常状况。<br><br>### **二、核心措施**<br><br>#### **（一）科学普及与宣传倡导**<br><br>1. **权威指导**：编制体重管理核心知识、指导原则，优化肥胖防治标准，开发居民适用的管理工具（如APP）。<br><br>2. **创新科普形式**：通过“八进”（家庭、社区、学校等）扩大覆盖，结合重要时间节点（如全民营养周、全民健身日）开展主题活动。<br><br>3. **专家队伍建设**：充实体重管理科普队伍，推广典型实践案例。<br><br>#### **（二）社会支持环境建设**<br><br>1. **基础设施推广**：配置“一秤一尺一日历”（体重秤、腰围尺、管理日历），打造健康主题公园、步道等公共健身场所。<br><br>2. **健康场所建设**：推进健康食堂、餐厅建设，校园禁售高盐高糖食品，保障学生每日校内校外各1小时体育活动。<br><br>3. **家庭参与**：倡导家庭配备健康工具，推广“三知一管”（知标准、知变化、知方法，科学管理体重），主厨掌握“三减”技巧（减盐、减油、减糖）。<br><br>#### **（三）全生命周期精准管理**<br><br>1. **孕产妇**：推广孕期增重标准，建设营养门诊，预防巨大儿和肥胖代际传递。<br><br>2. **儿童青少年**：通过健康学校行动加强学生体质监测，落实“一减两增，一调两测”策略（减少进食量、增加运动、调整饮食结构）。<br><br>3. **职业人群**：健全职工健康档案，开展“职业健康达人”活动。<br><br>4. **老年人**：家庭医生定期监测体重，预防肌肉减少和肥胖。<br><br>#### **（四）专业服务与技术支撑**<br><br>1. **医疗机构服务**：推动二级以上综合医院设立体重管理门诊，2025年覆盖率达50%，2026年达80%。<br><br>2. **中医药应用**：推广中医体质辨识、饮食调养等适宜技术，制定儿童青少年肥胖治未病指南。<br><br>3. **健康消费引导**：推动食品加工低盐低糖化，鼓励企业研发体重管理产品。<br><br>### **三、实施保障**<br><br>1. **监测评估**：建立体重数据互联共享机制，定期开展效果评估。<br><br>2. **科研创新**：研发穿戴设备、AI个性化干预方案，促进产学研结合。<br><br>3. **地方联动**：如广东省将体重管理列为2025年十大惠民举措，开展“科学控体重 活力迎全运”主题活动；安徽省则重点推广中医药技术及家庭健康管理。<br><br>感觉完全没有抓住本文所讲的核心，留于表面宣传。如果这样的宣导有用，世界上就不存在过重者了。<br><br> <br><br>----<br><br>尸位素餐，草菅人命。<br><br>這種信息含量爲零的官僚屁文，以後給個鏈接再加兩句話描述就行了；博客不歡迎無意義的空談，即便是引述也要小心。<br><div class="TIME">2025-03-26 06:21 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2025-03-25 06:25:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">d9f9c40c62b04c6e44b084d848a29ae2</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/131394982.html#d9f9c40c62b04c6e44b084d848a29ae2</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【戰略】國際金融未來趨勢 | 後註九]]></title>
    <description><![CDATA[後註九 <br><br>----<br><br>美國在2021/2022通脹危機中，依靠歐盟和中國在貨幣政策上的自我犧牲，得以單憑加碼印鈔而脫困，於是不但失去正常經濟衰退應有的戳破金融泡沫、洗滌僵尸企業的作用，反而進一步刺激浪費，使Everything Bubble樣樣泡沫繼續吹大到史無前例的地步。這其中最基本最嚴重的泡沫當屬債務市場，但即使忽略私有經濟面的債務，所謂的政府債也不能只看財政賬目Fiscal side，名義上是私營企業卻主管國家貨幣政策Monetary policies的美聯儲，也在賬本中暗藏了極大的地雷。</p><br><br><p>這是因爲美聯儲作爲美元債務市場的超大鯨魚（Whale，華爾街術語，意義見下），享有極大的Trade Impact交易響應：在濶表階段（亦即下場購買資產）必然會大幅推動價格上升，於是自然能記錄不少利潤；但一旦轉爲縮表（脫手資產），市場價格當然也會被壓低，所以實際上的盈虧，必須完成一整個濶縮表來回、手頭資產基本清空，才能真正論斷。雖然美聯儲的買賣債券，任務純粹在於維持金融價位和經濟繁榮，自身的會計盈虧根本不在事先考慮之列，但完成縮表之後的净盈虧，其實也視其主任務的成敗而定：做爲Liquidity provider of the last resort最終的流動資金來源，美聯儲基本充當了國家金融命脈的保險公司，如果金融經濟能安穩地完成輪回周期，美聯儲不必理賠，就應該有小賺（對應著實際運作上因應經濟冷熱而低買高賣應獲的利潤，但必須假設沒有因管理貪腐低效所造成的Value Destruction價值毀滅）；但如果市場徹底崩盤，那自然如同2008年的AIG和GE Capital那樣，會賠光一切，只不過美聯儲身後真正沒人能兜底了。</p><br><br><p><img src="https://wmyblog.site/html/img/f_28746770_1.JPG"/></p><br><br><p>上圖顯示過去25年美聯儲的年度營業盈虧。請注意，這只是按照簡單會計規則所做的統計核算結果，卻已經可以看出美聯儲在總計交付財政部一萬多億美元的盈餘之後，在兩年前因開始縮表而轉爲虧損。目前美聯儲已將原本手持的金融資產從峰值9萬億降至7萬億，如果忽略Trade Impact交易響應效應，假設剩餘的7萬億債券可以全部以當前的市場價格脫手，那麽可以算出會另加1萬億出頭的虧損，這部分叫做“Unrealized losses”“未實現虧損”。換句話説，從25年前開始濶表至今，似乎整體不賺不賠。但脫手巨量金融資產，必然會引發非綫性的價格崩潰，即便忽略恐慌、只以簡單的綫性效應來估算，理論上（這裏忽略了美聯儲的主任務：阻止金融危機，以及通脹效應等等現實考慮）也至少損失一小半，所以美聯儲25年騷操作的净虧損可能高達2-3萬億美元，這已經嚴重違反了上個段落所述的“小賺”脚本，從而可以倒推美聯儲參與了許多價值毀滅事件。這些價值毀滅並不難確認，它們正是AIG、GE Capital、Freddie Mac、Fannie May等等監管不力案例的總和，讀者可以對比近年中國的恆大等等房地產商。</p><br><br><p>雖然上面的描述已經十分慘淡，美聯儲賬目的真實展望其實更加糟糕，畢竟沒人相信美聯儲有任何機會將那7萬億資產清零；而不認賠殺出的後果，就只能等最終的金融危機中，徹底喪失美元的霸權地位（除非人民銀行要一再割肉喂鷹，拿中國全體人民的血汗錢來為美國多年的浪費和罪行兜底），其後美國的債務負擔只能依靠貶值通脹來解決，那麽美聯儲的净虧損（依實質購買力計算）將會是7萬億美元的大半，約相當於當前美國聯邦財政赤字的4倍；如果將其算入國債，則佔GDP比率將從121%增至145%，一舉超越意大利，成爲工業國家中僅次於日本和希臘的世界第三。可笑的是，美元末日已經迫在眉睫，中國金融管理層卻仍然在小心翼翼地維護其57%的國際儲備貨幣份額，致使當美國金融崩盤之時，國際資金將因而損失57%以上的實際價值（考慮歐英日在殖民體系中的附庸地位，實際比例應是美元、歐元、英鎊、日元之和，亦即超過85%），包括中國的外匯儲蓄在内；一般的漢奸賣國哪能有這麽大的危害？</p><br><div class="TIME">2025-03-26 00:00 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2025-03-26 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">806b765caa4e6b539df0aad6c12bdae1</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/179876353.html#806b765caa4e6b539df0aad6c12bdae1</link>
    </item>
    </channel></rss>
    