
    <rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
    <title><![CDATA[王孟源有新回复]]></title>
    <atom:link href="https://taizihuang.github.io/wmyblog" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description><![CDATA[王孟源有新回复 (https://github.com/taizihuang/wmyblog)]]></description>
    <generator>Github</generator>
    <webMaster>Taizi Huang</webMaster>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>04-17 01:06 +0800</lastBuildDate>
    <ttl>5</ttl>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 楊光]]></title>
    <description><![CDATA[感謝指正，是我沒深思所看文章資料而進行簡單的推演類比，考慮毛當時的時代背景與國力，與昂薩集團的勢力，最優解，確實是韜光養晦蹲下發展，而非成群結黨形成勢力。
 <br><br>----<br><br>
我批評的不是你，而是那些在2009年美國内部權力階級達成一致，醖釀要消滅中國已經過了13年，期間經過2014、2018、2021三次升級，眼看著核戰都成爲可能選項的前提下，還在拿“高築墻、廣積糧、緩稱王”來念經的人。當年朱元璋放緩北伐也不過13年，期間不斷積極用兵、肅清周邊强敵、統一整個南方，何嘗有一日是自掃門前雪來著？現在中國改開已經40多年了，還想繼續當縮頭烏龜，連邊界上的盟國被顛覆都不敢開口，其愚蠢懦弱真是無以復加。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-04-16 17:39:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2204161739</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2204161739</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 楊光]]></title>
    <description><![CDATA[一些心得小補充
從現在來看，毛時代訂下中方與第三世界的合作方略是正確的，中方也做得還不錯。但又有一條「不干涉其他國內政」的思維，我也覺得尚屬合理，但這邊有一個重要前提是大家都不干涉。邏輯上來看，我不干涉沒問題，但你容許各種境外勢力去干涉，推演到後來也沒你的事了，自己玩去吧...這樣的概念。所以這邊是有一點境外勢力干涉的苗頭，你得做些動作去表明中方的立場做些警告，勸昂薩維持中立，不然大家看著辦。 
 
其實，我個人覺得中方與盎薩集團的博弈從先生發的文章來看(有一篇統計西方媒體抹黑中國的文章)，很早就開始了，另一種形式的八國聯軍早已慢慢形成。再加上百年未有之大局，隱隱有加速的現象，趁現在昂薩集團各個利益山頭因政治因素產生隔閡，無法統一陣線之際，形成中方集團戰線至關緊要。很多時候，是怒其不爭，先生對談中提到馬英九的鄉愿，我當時也是同一時間想到他那一副不沾鍋的態勢，這種經過血與淚的教訓，整整幾代人的隔閡，可能沒有身在其中的人無法體會，對一些看著明白的人，再次發生是很欲哭無淚的。戰略博弈是要下場的，你不下場玩，既沒媒體力量補強，又無適當實力展現，一副隔山觀虎鬥，沒有人會認同你合作意向的。
 

 <br><br>----<br><br>
毛時代曾經廣汎資助國際共產組織，甚至試圖和蘇聯爭奪主導權，這種當凱子還多面樹敵的事，以當時中國國力而言，顯然不是最優選擇，所以鄧掌權之後，外交國安就不再考慮意識形態了。但那是基於當時中國國情和世界局勢所做利弊分析的理性結論，並不是怕事，否則也不會和越南打那麽些年。現在中國政府、學界和民間，開口閉口就是“外交傳統”、“老祖宗的智慧”之類的胡扯，其實和歷史事實完全脫節，純粹就是懶得用腦又兼怕事的庸人在找藉口。
還是那句老話：一切都應該以事實爲基礎，根據第一原則來做邏輯推論，精算利弊得失。凡是無視事實邏輯，只談類比聯想（上面所談的假“傳統”，就是忽略時代背景，只看過去30年韜光養晦階段案例的無腦類比）的，必然是在自欺欺人。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-04-14 13:01:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2204141301</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2204141301</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 路哥哥]]></title>
    <description><![CDATA[世界是否会有粮食危机？英美媒体说中国囤积了世界一大半的粮食，如果出现粮食危机，中国面临道德绑架，该如何应对？
 <br><br>----<br><br>
還能怎麽樣？指出美國和澳洲都是世界最主要的糧食出口國之一，所以他們如果要改銷售為捐助，中國很樂意配合、暫停購買，然後一切用人均來談。就這麽簡單的事，還需要在博客討論？
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-04-13 19:14:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2204131914</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2204131914</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | yyds]]></title>
    <description><![CDATA[我明白王先生的意思，美国想通过巴基斯坦颜色革命想给中东国家一个教训，虽然巴基斯坦政权更替对中国影响不大，但是对阿拉伯国家还是有影响，国际关系在中美对抗的影响下，早已变为零和博弈，中国即使不主动出击，也应该主动防御，而且如果阻止美国搞颜色革命对第三世界国家都有积极影响，我觉得中方思考方式还是在扩大一带一路的贸易逻辑里，但是这种软控制在俄乌冲突背景下在欧洲已经被证明是不可行的（优先级远低于地缘冲突考量，而且需要区域大国领导都做最理性判断），思维应该由全球经贸合作转为金融安全（大通膨的背景下，一带一路费效降低，）建立新的金融体系（锚定俄罗斯天然气，中东石油，吸引工业化国家共同参与）
 <br><br>----<br><br>
我倒不覺得美國國務院那票人有足夠的智商和先見，會去關心中東高層的感觸；這裏更可能的是“印度不聽話，南亞還有什麽國家可以拿來做示範施壓的？”那條思路。剛好Khan和軍方在半年前爲了ISI的新任首長人選發生過衝突，雖然後來前者退讓了，但軍方還是很不高興，所以也藉機支持反對黨。不過只因爲整個事件有2/3（亦即軍方+Sharif+美國的前兩者）是内鬥，就以爲不關中方的事，是典型的庸人思維；這其實是中國在百年未有的變局下，向正確策略試水的大好良機，只需要求反對派做出空口表態，就能創建健康的先例，再容易也不過了；所以當消息傳出，證實中國什麽都沒做的時候，我是非常失望的。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-04-13 17:51:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2204131751</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2204131751</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【台灣】再談統一 | 芳草鮮美落英繽紛]]></title>
    <description><![CDATA[將美國在他國尋求政權更替與侵略劃上等號是符合事實且完全有必要的，這不僅是國際政治的王道，對中共自身也有立即好處。在即將到來的二十大期間，西方宣傳系統必然傾巢而出，極力醜化中國制度，對中共最高領導層做無下限的造謠與人身攻擊，目的是在世界上營造中國未來五年政治極度黑暗的假象。到時才和西方辯論政治制度優劣是完全無效的，不如直指美國企圖尋求中國政權更替，而這樣的反擊最好提前幾個月在與中國無關的事件中先蘊釀起，先生提到的聯合宣言、國際組織決議等就是很好的方法。如果只求穩定度過二十大，將會非常被動。
 <br><br>----<br><br>
這裏最大的困難在於，要建立和執行新策略，有無數的細節必須斟酌考慮、隨機應變，若是選擇錯誤，反而很容易弄巧成拙。既然體制内沒有這方面的專業能力，唯一可行的路綫是有核心幕僚天天來博客閲讀發問，但我還沒有注意到有這樣的人來留言。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-04-13 02:04:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2204130204</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/128020354.html#2204130204</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【學術管理】中國的學術管理問題來自基本的邏輯謬誤 | jat]]></title>
    <description><![CDATA[上海疫情与专业暴政
这次上海疫情，或许可以在某种程度上被视为学阀的专业暴政导致次生灾难的例子？
过去种种迹象表明，上海疾控系统内部领导及专家似乎对于放开疫情管控呼声甚高。关于清零与放开两种应对策略孰优孰劣，暂且按下不表。但是上海在这次防疫过程中，至少出现了四个极为反常的地方特色现象：
一，无症状比例异常：上海无症状与确诊病例之比显著高于全国其它地区。
二，重症比例异常：十万数量级的确诊及无症状，仅一例重症。可谓：上海以外，大号流感；上海以内，迷你感冒。
三，阴阳码：阳性病人健康码呈阴性。
四，疫情风险等级异常：已有海量确诊及无症状病例的情况下，上海大部仍被划为低风险区。
总之，上海地方防疫部门似乎对新冠疫情有着独到的理解，以至于全党全军全国各族人民都跟不上他们的先进思路。上述问题不仅导致阳性病人外溢，使上海成功实现了生物学意义上的转移支付；更为严重的是，这摧毁了地方政府之间的互信，使其不得不对防疫政策层层加码，进而导致国内物流状况恶化。
本人为避班门弄斧、政治挂帅之嫌，且不置喙上海医学界内部对放开的种种鼓吹。但哪怕中央已经决定放开，地方疾控部门也不应如此糟蹋国家防疫体系。不论客观上的最优决策是继续清零还是转向放开，此等行径都过于离谱，缺乏合理解释。
如此种种，难免令人怀疑：上海传染病防治部门的中高层专业人士，基于对放松管控的共同信念，在过去一个多月里抱团对国家既定政策阳奉阴违、在执行细节上自行其是；这对于上海疫情防控的糜烂现状至少起到了推波助澜的作用。而外部人士即便在上海疫情发展的前中期觉得情况不对，碍于非专业身份，也难以插手介入。
另外，今年是中国的政治大年，若上海地方主官因疫情而出现升迁路径上的漂移现象，那也算得上是一场由学阀胡作非为而引发的蝴蝶效应了。不知这是否会让高层警觉：学阀是真的具备拖着整个国家下水的强大潜力。
 <br><br>----<br><br>
我對中國官場内幕並無所知，所以向來都避免對這類話題做評論；所有政策上的批評建議，都是基於普世皆准的科學和人性來做分析。這裏我只能說，上海的確像是有思想文化的問題，似乎是昂撒自由主義在全世界腐蝕人心的又一典型案例，事後除了考慮更換主政者之外，教育和媒體可能才是真正的重災區，亟待徹底整頓。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-04-12 21:54:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2204122154</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/167471825.html#2204122154</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【台灣】再談統一 | ws921013]]></title>
    <description><![CDATA[关于部分网民对“不干涉内政”的误解，我认为很重要的原因是受所谓“韬光养晦”惯性思维的影响，以及对当前世界形势的变化认识不足，没能意识到中美关系的重大变化，甚至许多人还没有从“中美夫妻论”里跳出来。很多官员忘了“韬光养晦”后面还有一句“有所作为”，甚至出于懒政或是自卑恐惧心理故意把整句话曲解成“只顾自己”。在几十年来片面地对“韬光养晦”的强势宣传下，官方和民间早已形成一种“中国只要关起门来把自己的事情做好就够了，外面的事和我们没关系” “美国就是多管闲事才衰落了，中国不要重蹈覆辙”的舆论。
所以我认为可以先从重新解读“韬光养晦，有所作为”开始，让大家意识到面对打上门来的对手中国不可能再像以前那样关起门来独善其身了，必须要有一些对外的作为来维护中国自身的利益，这样应该有助于大众做好和美国竞争的思想准备。
 <br><br>----<br><br>
我想這件事各個方面的邏輯論證，博客已經做得很詳細完整了。甚至我事先預期反方的論述會主要采用狡辯術裏的所謂“Slippery Slope Fallacy”（參見https://en.wikipedia.org/wiki/Slippery_slope），也就是把正方的論述推到極端，遠遠超出合理的範圍（這其實還是移花接木、自己樹靶自己打的一個變種）。在這個案例裏，就是直接指控我要違反“不干涉内政”的原則，所以昨天很高興有讀者發問，給我機會特別針對這類敘事做了消毒。請大家在輿論上廣爲傳播這一系列思路，希望能先端正公衆視聽，然後間接影響智庫和幕僚。這些年來，我不是已經在很多其他議題上，成功引導公共輿論，以致《觀網》社論欄的讀者留言水平有時凌駕於學術訪談的正文之上嗎？
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-04-12 08:19:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2204120819</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/128020354.html#2204120819</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | passer_by]]></title>
    <description><![CDATA[勒庞有可能击败马克龙吗？如果勒庞胜选的话，对局势有什么影响？对中国是好事还是坏事？
 <br><br>----<br><br>
機率不大，但不是零。Macron雖然是當前歐盟主要國家中最不笨的領袖，但Marine Le Pen卻有可能比他更獨立、務實。這種個人因素，事先不可能完全確認，但我們可以保持審慎樂觀的態度。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-04-11 18:01:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2204111801</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2204111801</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【台灣】再談統一 | AAB]]></title>
    <description><![CDATA[It would certainly be ideal if China could have prevented the blatant power-play, but I do believe it is a catch-22 for China in this specific instance. The difficulty lies in the nature of the act, which is procedurally legal (prima facie) and conducted by established power groups, as opposed to paramilitary violent insurrections. I am not sure how any foreign entity could intervene in a way that would not place itself in an even worse light than the USA. With the far tighter grip on the elite compared to Khan's on Pakistan, the leader of the Gulf nations (or at least SA and UAE) might very much find any Chinese intervention even more distasteful than inaction, considering how Khan himself did not (and cannot) overtly seek Chinese support in the entire episode. China flexing even diplomatic pressure would discredit claims of its non-interference in internal policy, which might put off Gulf states that might simply want to hedge their bets for now, instead of placing all their eggs in the Sino-Russian basket.Am I missing some possible manoeuvres on the Chinese side? Sorry for taking your time.
 <br><br>----<br><br>
你是去年才來博客的吧？現代網絡文化對社會有極大的腐蝕作用（參見前文《大衆媒體的内建矛盾》），再聰明的新讀者也難免談著談著，一些壞習慣就露出來了。我用文字雖然極度精簡，最忌無病呻吟，也盡可能避免重複論點，因而不是每個人都能一次看懂全部涵義；但也正因爲精簡，可以每一個論述都追求細節上精確和整體上自洽。換句話説，讀者試圖舉一反三、自行引申是好事，但是引申的過程必須純粹從第一原則和既有博文敘述出發，根據因果邏輯嚴格推導，絕對不能無中生有、望文生義，或者斷章取義、隨意聯想，更加不應該自我局限於其他人的老生常談套路。在這個案例裏，我什麽時候說過要放棄不干涉内政的原則？不干涉内政，不但是王道的基礎，是未來中國主導的國際體系優於昂撒霸權的重要因素，而且原本就是當前中東產油國主動向中方表示親善的原因之一。我説的是，不能放任英美顛覆不順從的政府而無所作爲。這和不干涉内政有矛盾嗎？完全沒有！事實上顛覆就是最惡劣的干涉内政，所以任由英美作惡而無所作爲才是違反“不干涉内政”原則的錯誤方針，是庸人怕事懶政的藉口。我的建議其實是要放棄被扭曲的既有政策，轉爲真正貫徹“不干涉内政”、“互相尊重”等等正確外交原則，並試圖將其普及、應用到昂撒集團身上。換句話説，以往中方執行的是“中國自己不干涉内政，但對英美顛覆侵略只做壁上觀”，我認爲必須轉變成爲“中國不干涉内政，也反對昂撒霸權對第三世界做顛覆侵略”，這不才是中國真正的傳統外交原則嗎？在實際應用上，當然必須視情節輕重而選擇適當的反應，但目前中國政府和社會對基本原則有著根深蒂固的誤讀，只有先破除錯誤的思想，才談得上針對性的理性策略。施行到巴基斯坦這個事件上，我們的確面臨一些複雜的細節，例如整個爭議至少在表面上依舊遵循法律程序；美國的黑手相對隱蔽；現任總理除了對民衆打打嘴炮，並沒有正式要求外來幫助，等等。但是我認爲正因爲中方不必過度反應，這反而是修正過往縮頭烏龜策略的大好良機。在新聞報導證實美方資助反對派，然後Khan批評有外來影響之後，外交部至少應該表示關注，並且把握機會嚴重批評美國任何“政權更替”（“Regime Change”）的作爲，將其與“侵略”（“Aggression”）劃上等號。私底下則可以考慮通過軍方，向Sharif和最高法庭施壓，要求他們公開宣稱拒絕美方壓力。這種純粹耍嘴皮子的表態是國外政壇的日常，然而不論實際後果如何，從中東國家的觀點來看，中國至少願意直面對抗英美的顛覆企圖，也就成爲更可靠的朋友。提升一個層級來看，中方外交應該把握“政權更替就是侵略”這個論點，狠抓猛打。例如上周Biden在演講中提出要推翻俄國政府（“Cannot remain in power”），連歐盟都不敢應和，然而中國外交部卻一句話都不吭，就是錯失了大好良機。更積極的做法，包括各式各樣聯合宣言，以及在國際組織提起決議，要求把任何政權更替的主張都明確標識為非法的顛覆侵略，並且把昂撒假新聞體系也拉進來痛批。這樣一來，不但立刻增强第三世界對中國的向心力，而且真要出手，也師出有名，甚至可以是多國聯合的協作。設定前例以後，這還可以作爲歐亞經濟共同體等新組織（參見《從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道》）的國安輔助機制，有百利而無一害。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-04-11 13:33:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2204111333</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/128020354.html#2204111333</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【台灣】再談統一 | 天天天]]></title>
    <description><![CDATA[王先生的話真是暮鼓晨鐘，現在中國只不過剛開始走向富裕，就已經遇到關卡，明王朝當年靠手工業累積的白銀財富比例，比現在中國佔的世界製造業比重還大，但是幾百年的財富累積，最後只要列強一動手，還不是被迫割讓，現在看到互聯網上中國網民自詡中國多強大，美國不敢來犯云云，事實上紙上富貴沒法靠嘴巴來守住，明朝從讓交趾獨立開始，對外就一路走下坡，因為南洋各國也會看出大明外強內虛。現在中共不對外守住能守住的盟友，就等著日後被列強逐一擊破。
 <br><br>----<br><br>
其實從過去幾年的政策轉變，可以簡單看出最高層對這個議題已經有了正確的認知，例如戰略核武在去年開始積極增建。然而在中層外交國安官僚那一級，也出現了明顯的斷層，上面的政略意志被愚昧的慣性思維所抵消了。我除了偶爾寫寫專業的建言之外，做大衆教育其實也是間接的手段：其他意見領袖領悟這些道理之後，或許能形成輿論壓力，從而加速采納最優解的進程；畢竟博客的核心讀者雖然不多，但卻是華語世界中水平最高的群體。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-04-11 12:06:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2204111206</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/128020354.html#2204111206</link>
    </item>
    </channel></rss>
    