
    <rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
    <title><![CDATA[王孟源有新回复]]></title>
    <atom:link href="https://taizihuang.github.io/wmyblog" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description><![CDATA[王孟源有新回复 (https://github.com/taizihuang/wmyblog)]]></description>
    <generator>Github</generator>
    <webMaster>Taizi Huang</webMaster>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>08-22 17:05 +0800</lastBuildDate>
    <ttl>5</ttl>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【國際】【宣傳】如何破解當前歐美的宣傳攻勢 | 後註十七]]></title>
    <description><![CDATA[後註十七 <br><br>----<br><br>我引用過幾次的前CIA官員Larry Johnson，其實是血統純正的原版美國人，有好幾個直系先祖父母參與獨立戰爭。他本人在退休之後，曾經是主流媒體的常客，在民主黨系電視網如CNN、NBC、ABC、CBS、BBC等等的新聞訪談節目中都多次出現，甚至還當了一年NBC的正式雇員。然而20年後，他的博客卻成爲深刻批評昂撒宣傳體系的實話者聯盟之一員，這當然是出自親身經歷的迫近觀察和尊重事實的良心作用。這裏（參見：&lt;a href="https://sonar21.com/my-last-dance-with-brian-stelter/"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《MY LAST DANCE WITH BRIAN STELTER》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）他給出一個簡單的實例：他在美國上所有的新聞節目，都必須先通過“Pre-interview”，將談話内容預先提報審查，唯一可以言所欲言的例外，卻是昂撒媒體抹黑為Putin代言人的《RT》。&lt;/p&gt;
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-08-21 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2208210000</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/162032391.html#2208210000</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【工业】再谈中国的核电发展 | makludi]]></title>
    <description><![CDATA[一则更新，台山核电站已经恢复运行https://www.world-nuclear-news.org/Articles/Chinese-EPR-resumes-power-supply-after-extended-ou。虽然具体细节还没有披露，有待进一步观察几个月。但是考虑到目前国内由于气温降水反常导致用电量激增，任何电力上实打实的增加都是好消息。
 <br><br>----<br><br>
法國的核電工程設計，和美國的一樣，都問題重重，大幅超支和經常性故障無法避免，中方應該繼續資助發展自主核裂變技術，並積極部署，而不是把資源浪費到毫無實用可能的核聚變之上。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-08-19 14:34:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2208191434</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908782.html#2208191434</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】【國際】2022年國際局勢的回顧與展望 | 華刀出鞘]]></title>
    <description><![CDATA[今天发生一件很有意思的事情，印度外长苏杰生在泰国表示：中印两国走到一起，“亚洲世纪”才会到来。这里的背景是习近平李克强疫情发生以来从来没有跟莫迪通过任何电话。
印度在今年三月份一度成为各方的香饽饽，各方不断轮流示之以好，让之以利。但中方依然在与印度的交往中隐身。即便是两国经贸领域发生那么多的动荡，中国依然对印度置之不理，只有王毅和苏杰生这个层面陪着打屁。
看来王博士对印度的标准答案已成为朝野共识。只有置身事外，才能更多的体会到这件事情的乐趣。
 <br><br>----<br><br>
我建議對印度徑行無視、不作交往，邏輯出發點比戰略考慮還要再深一層，是文明級別的結論：只要印度民族性沒有重大的改變，不論戰略情勢如何發展，都不能把他當成盟友。目前的跡象只能歸納中方的新外交政策在戰略層級似乎有所覺悟，是否對文明之間的基本矛盾有充分認識，還有待繼續觀察。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-08-19 01:44:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2208190144</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171423818.html#2208190144</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【科技】量子通信和計算是中國學術管理的頭號誤區 | 後註四]]></title>
    <description><![CDATA[後註四 <br><br>----<br><br>又有一項量子計算“可能”、“即將”、“或許”的突破性應用被揭穿為虛構幻想出來的空話，參見&lt;a href="https://www.newscientist.com/article/2333900-quantum-computers-might-not-offer-extreme-speed-boost-for-chemistry/"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《Quantum computers might not offer extreme speed boost for chemistry》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）。&lt;/p&gt;
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-08-18 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2208180000</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171633910.html#2208180000</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【學術管理】中國的學術管理問題來自基本的邏輯謬誤 | 芳草鮮美落英繽紛]]></title>
    <description><![CDATA[最近中國的高引用學術文章數超過美國的新聞被廣泛報導 (見 https://zh.cn.nikkei.com/industry/scienceatechnology/49484-2022-08-10-01-58-20.html )。如果這使得高層高估了既有發展路線與學術管理方式的成功，或給了學術山頭保衛既得利益的藉口，我認為不是一件好事。請問要如何避免？
 <br><br>----<br><br>
你説的，正是我讀到那條消息時，心裏的恐懼。一個簡單的中美戰略，尚且花了我五年時間，才扭轉社會共識到有實際政策轉向；這個學術管理問題，只怕我得鞠躬盡瘁、囉嗦到死而後已了。行内人都知道，中國式的考試文化，導致不論用什麽指標，都會引發資源和精力被投入美化指標、而不是實質改進，尤其發學術論文的，正是這個體系中幾千次嚴格淘汰選拔出來、特別擅長把分數上推的考霸，所以現象遠遠更爲嚴重明顯。至於實際上是怎麽把論文引用數搞上去，除了偶爾造假之外，更為普遍有效的手段，是追逐無意義的熱門題目，也就是博客反復撰文批評的Ambulance Chasing，對科研學術界不熟的讀者可以復習參考。
有朋友來信指出，上面我所解釋的，官用指標會導致浮面扭曲、最終不但失效而且會有反作用，是經濟學裏的已知原理，叫做Goodhart's Law，一般被用來討論GDP對經濟政策的腐蝕效應，有興趣的讀者參見下面的網頁：https://en.wikipedia.org/wiki/Goodhart%27s_law
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-08-17 01:39:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2208170139</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/167471825.html#2208170139</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【學術管理】中國的學術管理問題來自基本的邏輯謬誤 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[这一期的"睡前消息"任冲昊批评了近期一些为"汉芯"丑闻翻案的胡说八道(张捷), 并回顾了"汉芯"事件事件的来龙去脉. 原来陈进当时只是一名Motorola公司的测试工程师, 偷偷拿到了部分芯片的源代码. 陈进以为靠着这些东西就能复制出Motorola的芯片, 于是辞职回国, 并对交大谎称自己主持过研发芯片(实际上只是低阶员工). 国内许多学术圈的消息灵通人士, 误以为真有其事, 纷纷派出自己的学生或者老师和陈进搞合作. 但是很快陈进发现自己偷偷带回的内容并不是完整核心内容, 却已经无路可退了, 只好造假, 并寄希望于人多大力出奇迹. 在2003年科研经费不充足的时代, 这笔投资引来诸多学阀分赃, 牵涉极广, 又因为涉及偷窃知识产权丑闻, 公开处理非常麻烦. 上面知道当时经费不足, 又担心处罚太重会影响当时为数不多的海归积极性, 所以处理最后不了了之. 然而这一处理在将近二十年后的今天, 其纵容造假的负面效应已经不容忽视. 在今日投入大量经费的情况下, 清理学术界门户已经成熟.
https://www.youtube.com/watch?v=r_C0KXaLjYU&amp;ab_channel=GuanVideo%E8%A7%82%E8%A7%86%E9%A2%91%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E5%AE%A4

 <br><br>----<br><br>
這個回顧解釋算是合理的，不過當時當局不作爲的藉口依舊是錯的：半導體必須當作高科技來處理，而不是一般招商，所以容忍假大空不但不鼓勵應該針對的優秀學者歸國，反而製造反感，對科技人才預先做Adverse Selection。説的更通俗一點，千金買馬骨有作用，是因爲原本要求的千里馬並沒有説明必須是活的，馬骨嚴格來説合格合法；漢芯事件有本質性的不同：這裏的精確類比，是陳進拿了一頭死豬當千里馬賣，而官方的顧問全都指豬為馬，那麽事前不嚴審、事後不追究，20年下來越來越多人拿死豬來騙補，不是必然的結果嗎？
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-08-16 01:15:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2208160115</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/167471825.html#2208160115</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【台灣】再談統一 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[王先生曾谏言, 中方采取所谓的"管控分歧"对话的方式, 等于是顺应了美方可以按照自身的要求任意选择打击和合作. 佩洛西之后, 中方外交部的反制就包括了"暂停中美气候变化商谈, 暂停中美打击跨国犯罪合作..."一共八条, 应该是采纳了正确的意见.



 <br><br>----<br><br>
是的，綜合來看，很明顯是戰略認知上的覺悟。那群曾經指控我的建議違反中國傳統文化和東方戰略哲學的人，請解釋一下爲什麽“中國傳統文化”和“東方戰略哲學”在2022年8月忽然換了一個全新版本
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-08-15 12:06:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2208151206</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/128020354.html#2208151206</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】社會主義國家應該如何管理資本 | AAB]]></title>
    <description><![CDATA[(Military) Response to the Pelosi visit
SCMP cited an unnamed source (How Pelosi’s trip to Taiwan set off a new wave of US-China electronic warfare | South China Morning Post (archive.ph)) on how the lack of Chinese response could potentially be a deficit in capacity rather than decision-making, in that the PLA had been unable to track Pelosi's flight due to the circuitous path taken and EW/ECM by her USAF escort. 
While the source does not appear overly reliable, this sequence of events can explain the lack of immediate action c.f. the aggressive tone, and also why the subsequent drills were delayed by two more days. Escorting her flight with PLAAF warplanes might have been the preferred option, and when it was circumvented technically the decision-making process had to begin anew, and thus the delay in timing and perception of uncertainty in the eventual military response.
 <br><br>----<br><br>
This theory runs counter to my understanding of the current Chinese reconnaissance capabilities. Besides, if China wanted to track the jet and failed to do so, there would have been visible signs of the efforts. I would simply label the "report" as a typical wild speculation by uneducated newsmen. The educated analysis was that China refrained from the intercept option largely out of strategic consideration. On the tactical level, they believed they probably could but with slightly less than 100% confidence, which further dissuaded the decision makers, who tended to be very conservative.
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-08-15 10:53:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2208151053</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/175790558.html#2208151053</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 乌鹊南飞]]></title>
    <description><![CDATA[有时候真感觉这些右翼反建制派自我矛盾到可笑，一边赞赏中俄，一边条件反射式地反对一切和社会主义沾边的事物。他们当然比现在在台上的接地气，但是真能理解是什么造就美国的伟大吗？这也正是财阀的毒辣之处，把社会主义的名实分开，阉割掉左翼接地气的部分，把这部分功能转给右翼，这样左翼永远成不了事，右翼永远不明白努力的方向。
 <br><br>----<br><br>
其實右翼的國家主義，和左翼的社會主義，在内政上基本是同一個道理，都是運用國家機器來維護整體公益的最大化，只在對外人的態度上相反。美國若能主動放棄全球霸權，搞成對外絕對中立，專心對内公平分配，以他們資產之豐富，不見得不是一個可行的改革方案。問題在於資本，而且大部分是國際資金，已經完全捕捉了國家和社會的所有控制杆，這股新力量要逃脫前輩們被扭曲誤導或打壓抹黑的命運，並不讓人樂觀。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-08-15 03:48:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2208150348</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2208150348</link>
    </item>
    </channel></rss>
    