
    <rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
    <title><![CDATA[王孟源有新回复]]></title>
    <atom:link href="https://taizihuang.github.io/wmyblog" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description><![CDATA[王孟源有新回复 (https://github.com/taizihuang/wmyblog)]]></description>
    <generator>Github</generator>
    <webMaster>Taizi Huang</webMaster>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>10-10 08:31 +0800</lastBuildDate>
    <ttl>5</ttl>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】對俄烏戰爭的新觀察 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[有趣的是，我也看到一种流行的庸俗化解释，把普京比作Napoléon III，认为普京对外战争大多都只是为了讨好民意，以获取支持率，并认为普金下场最后也会和普法战争中一样法国一样，为了满足复兴曾经的大国的民意导致在仓促之时就出战，最终兵败被俘。不谈其它，至少“普京需要努力获取民意支持”的这种说法已经是公认的 <br><br>----<br><br>這些文人的分析，基本都是胡猜亂比，沒有什麽參考的價值。有意義的評論，必須有新事實證據或新因果邏輯；新聯想類比或新結論口號，數量可以有無限多，内涵卻等於零，純屬自欺欺人的把戲。
&lt;br&gt;&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/177266891.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2022-10-10 03:39 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-10-09 16:54:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2210091654</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177266891.html#2210091654</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】對俄烏戰爭的新觀察 | humanism]]></title>
    <description><![CDATA[回应2楼好久没有翻墙，非常怀念。感谢2楼读者分享对俄国的观察。对2楼读者的2个观点，我有不同看法。“普京對美利堅仍然抱有幻想，不願意跟美利堅反檯面，希望下一任的美利堅總統會推動比較溫和的對俄政策”普京已经执政俄国多年，历经共和党以及民主党多个总统，怎么还有幻想？特朗普只是说了几句话，通俄门的新闻就满天飞了。希拉里克林顿举着reset的按钮去忽悠俄国，结果也没有任何和解的实际行动。何况，如普京还有幻想的话，就不会在没有完全准备好的情况下在2月打响战争。拜登中期选举后要跛脚，连任可能性微乎其微，索性等拜登任期结束再打也不迟。“中方目前的對俄政策不會有太大的變化，他們的評估是，俄羅斯的基本情況和國際大局沒有基本面的變化”外交部今年的话比往年狠了很多，显然是中方判断国际大局发生重大变化，领导第三世界与美抗争迫在眉睫。此外，中方倒是担心美国在亚洲也拱火，这可能是佩洛西离台后，中方再举行军演的背后考量。当然，我同意王先生的见解，应该在佩洛西入台前阻止会更好。  <br><br>----<br><br>中方連核戰都開始積極準備了，常規戰爭和海上封鎖自然不在話下。
&lt;br&gt;&lt;div class="TIME"&gt;2022-10-10 02:21 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-10-09 16:14:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2210091614</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177266891.html#2210091614</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】對俄烏戰爭的新觀察 | 無知者，無畏]]></title>
    <description><![CDATA[王兄的判斷基本正確！我有大學同學（俄語專業），長期在俄羅斯經商。他觀察到的俄羅斯現狀比你看到的更加嚴峻。俄國的基本國情，大致可以歸納為以下幾點：1. 戈爾巴喬夫等人宣佈蘇共為非法組織以後，俄羅斯的基層組織和管理能力基本上玩完。2. 俄羅斯的年輕人（30歲以下），崇拜西方（特別是美國）的嚴重性，非常嚴重。這得益於西方掌握的話語體系，數十年來不停地通過意識形態和價值觀反覆翻炒和洗刷滲透有關。也就是說，西方對俄羅斯的年輕一代人的教育，遠比俄羅斯自己的教育有效，西方對俄羅斯的滲透，比伊朗更甚。3. 俄羅斯國家經濟的命脈，由寡頭把持，留給百姓的殘羹剩汁有限，除開醫療，教育和失業保險稍微好一些，民眾並沒有什麼「獲得感」。4. 多黨制以下的俄羅斯，執政的「統一俄羅斯黨」號召力和執行力都非常有限，目前俄羅斯基本上是靠普京的個人威望維持（70-80%的支持率）。很多政令也有不出克里姆林宮的情況，下面的執行情況，大打折扣。5. 俄羅斯內部的西方代理人甚多，學術，出版，編撰，高教，智庫和傳媒等，都有大量的帶路黨存在（這些人跟中國「公知」很像）。這也是為什麼中方對俄羅斯始終保持一定距離的重要原因。另外我個人觀察，也有兩點：第一，普京對美利堅仍然抱有幻想，不願意跟美利堅反檯面，希望下一任的美利堅總統會推動比較溫和的對俄政策。在這個判斷下，我們才能理解普京為什麼並不急於結束俄烏衝突。第二，普金也的確是擔心俄內部的西方代理人最終會把俄羅斯給賣了。畢竟，那小錢錢也實在是太「香」了。中方目前的對俄政策不會有太大的變化，他們的評估是，俄羅斯的基本情況和國際大局沒有基本面的變化（美俄衝突，只是在桌子底下互相踢對方，都不願意搬上檯面，或者是反檯。況且如果你俄羅斯連一個昔日小弟烏克蘭都搞不定，你也別在道上混了？！）。俄烏衝突，更像某一種（青面獸楊志和牛二之間）的某種撕逼，不等到最終一方精疲力盡，他們不會有完事的機會。中方有更加重要的事情要做，不會在俄烏衝突這種屁事上「下場參與」，我相信這您知道。 <br><br>----<br><br>沒有幻想，國力不足、民心不齊而已。&lt;br&gt;&lt;br&gt;動員30萬，加既有10萬，剛好就是我在事前依軍事理論估算速戰速決所需的40萬，你覺得是巧合嗎？即使Putin自己看不出全球經濟危機將臨，Nabiullina也會提醒他；既然不再有必要，就不會繼續拖時間。
&lt;br&gt;&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/177266891.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2022-10-10 03:38 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-10-09 13:22:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2210091322</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177266891.html#2210091322</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】對俄烏戰爭的新觀察 | makludi]]></title>
    <description><![CDATA[王博士，关于本文中观点，请问是否有和以往一样阅读当地媒体读者的留言作为证据之一呢？我本人对俄罗斯当地情况也并不知晓，所以有个疑问，克里米亚大桥遭到恐怖袭击，西线战局不利，纵然会激发俄罗斯人的怒气和爱国主义，但是之前你也谈论过，当前全世界经济下行，俄罗斯也会收到影响；加之越来越多的制裁，俄罗斯人会不会因为生活情况的变化，心态又发生改变。中国大陆今年春季以来，对于新冠清零的反对和质疑声中，有越来越多是来自生活受到实际影响的群众，舆论环境和一两年前有了明显的不同。所以我觉得，这篇文章是否也应该加入对俄罗斯人当前生活情况的考虑。最后，我认为对于俄罗斯国内爱国士气的鼓舞，莫过于尽快来一场歼灭亚速营式的大捷，这一点如果正确的话，俄罗斯有能力做到吗？ <br><br>----<br><br>首先，烏克蘭的雨季剛剛開始，現在去占領並防守大片的空曠平野，不但攻勢必然後繼無力，連持續補給都不容易，而且前綫部隊住在泥濘的戰壕裏，日子必然很凄慘。&lt;br&gt;&lt;br&gt;其次，最近俄國的民生狀況相當好，危險在於油價會因全球經濟衰退而下落。但是OPEC+已經決定減產200萬桶，這是Putin所建議的兩倍，可見其外交大獲全勝，足以在短期内保障國内財政和經濟平穩。&lt;br&gt;&lt;br&gt;至於防疫政策，Omicron的天然致死率已經比以往的COVID低了一個數量級，只要針對性的疫苗普遍施打過了，把致死率再壓低一個數量級，就沒有必要繼續强迫歸零，所以開放應該是明年上半的事。我建議開放之後，國家統一發放抗血栓保健綱要、由醫生視情況開藥給患者，以減低Long COVID的危險。
&lt;br&gt;&lt;div class="TIME"&gt;2022-10-09 11:22 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-10-09 09:53:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2210090953</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177266891.html#2210090953</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | criteria]]></title>
    <description><![CDATA[ 王先生，这次克里米亚大桥被炸后俄军换帅是否说明普京终于意识到不能再对乌克兰妇人之仁？从目前的效果来看，这样的目标既能引起全球媒体的关注制造话题度，又逼欧洲继续出钱出枪，很担心乌克兰会更加卖力的破坏俄罗斯的地标性设施。  <br><br>----<br><br>原本想就地回答，但越寫越多，乾脆出一篇新博文；請稍待片刻。
&lt;br&gt;&lt;div class="TIME"&gt;2022-10-09 07:05 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-10-09 01:30:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2210090130</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2210090130</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【歷史】根深蒂固的誤解（三） | 後註一]]></title>
    <description><![CDATA[後註一 <br><br>----<br><br>剛剛注意到一篇考古界的新論文（參見&lt;a href="https://www.pnas.org/doi/full/10.1073/pnas.2205272119"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《The diverse genetic origins of a Classical period Greek army》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），報告了對公元前480年Carthage入侵希臘在西西里殖民地戰爭的陣亡將士尸骨做出DNA分析的結果。這裏的學術意義在於這場戰爭有來自希臘方的明確歷史記錄，號稱殖民地奮起抵抗，依靠希臘公民組成的Phalanx而獲勝，然而DNA指明希臘軍其實有2/3是來自東歐和西亞的雇傭兵，這些傭兵在希臘正史裏是一句都不提的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我想鼓勵大家拿這篇論文來和正文參考對照：西方正史固然不可盡信，但其扭曲和省略的程度和方式，都和中國網絡論壇上那些不入流的“共識”南轅北轍。只有真正去瞭解過第一手事實，並且能夠嚴格施用邏輯辯證的科學人，才有資格下結論；喜歡人云亦云、依照説法的流行度來下判斷的網民，注定要被無恥、無知、無良的文人謊言所欺騙。&lt;/p&gt;
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-10-07 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2210070000</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/149951299.html#2210070000</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【科研】統計與謊言 | 後註六]]></title>
    <description><![CDATA[後註六 <br><br>----<br><br>三年前我在正文中質疑美國的甲烷排放數據時，還只是一個獨立思考後的懷疑；經過2020年歐盟施放的甲烷觀測衛星帶來新的確切證據，真相大白於世，慢慢傳播開來，現在連《WSJ》也必須承認石油財團造假的事實（參見&lt;a href="https://www.wsj.com/articles/methane-emissions-from-oil-and-gas-wells-are-much-higher-than-thought-study-shows-11664474402"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《Methane Emissions From Oil and Gas Wells Are Much Higher Than Thought, Study Shows》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）。我希望中方能摒棄盲目模仿歐美的心態，做出獨立自主的理性分析，從而理解碳回收、碳補償和碳交易都是財閥編造的騙局，對國家和人類社會有百害而無一利。&lt;/p&gt;
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-10-07 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2210070000</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/131522023.html#2210070000</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | yyds]]></title>
    <description><![CDATA[乌东四州公投进俄罗斯意味着直接挑战二战后雅尔塔体系所建立的联合国秩序，俄欧之间似乎没有妥协余地了，而且就算能让基辅政权更替，那也不意味新政府能接受四州直接并入俄罗斯，这是最优解吗（我觉得可以承认四州独立，然后可以通过谈判让四州以独立加盟共和国身份回归乌克兰，给彼此一些谈判空间，还可以制衡基辅新政权，缓缓图之），政治目标从不切实际的和谈到直接吞并，那为什么一开始不全力速战速决，军事上逐渐加码是最忌讳的，最重要的是与欧洲两败俱伤，正中美国下怀，直接联动道台湾问题，我觉得中方要加速建立去美元化循环贸易体系、海外军事基地也要提上日程。 <br><br>----<br><br>雅爾達體系和“聯合國秩序”，在30年前就被打破，Putin只不過正式承認既有事實罷了。我們如果仍舊自欺欺人，只會方便美國維持霸權；這是連中東國家都已經理解的道理，中方沒有藉口繼續把頭埋在沙裏。&lt;br&gt;&lt;br&gt;我從戰事一開始就指明，速戰速決才是正確的戰略方針；但是Putin似乎是受限於國力、民意和循規守法的習慣，必須不斷嘗試和解，結果演變成添油戰。所幸軍事不是這場鬥爭的主戰綫，在經濟和外交上俄方大獲全勝，所以現在彌補應該還來得及。至於歐盟的自殘，不是俄方能扭轉的，Putin已經仁至義盡了。
&lt;br&gt;&lt;div class="TIME"&gt;2022-10-07 03:05 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-10-06 22:45:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2210062245</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2210062245</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【藝術】【基礎科研】藝術與科學的衰敗 | 芳草鮮美落英繽紛]]></title>
    <description><![CDATA[我看到紐約時報一篇報導《At N.Y.U., Students Were Failing Organic Chemistry. Who Was to Blame?》，說紐約大學因為醫學預科生投訴有機化學課太難，而開除了一位名師。美國大學生為了美化履歷表不擇手段已不是新聞，現在連一流學府都為了討好學生，在基礎科學課程上對成績放水，嚴格的老師反倒被認為不適任了。 <br><br>----<br><br>是的，我也注意到了。這件事特別離譜，是因爲美國大學裏，學生素質最整齊的專業就是Pre-med，隨便哪個學校，Pre-med學生必然是最用功、學業基礎最好、成績競爭最激烈的一群，而有機化學則向來是專門用以“Separate the men from the boys"的困難勸退關卡。在這樣的課程也因爲學生抗議就開除老師，的確是Wokeness玩過頭、大廈將傾的噩兆。
&lt;br&gt;&lt;div class="TIME"&gt;2022-10-06 07:32 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-10-06 01:17:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2210060117</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/129978332.html#2210060117</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【國際】【宣傳】如何破解當前歐美的宣傳攻勢 | 後註十九]]></title>
    <description><![CDATA[後註十九 <br><br>----<br><br>剛剛在《觀察者網/風聞》看到這篇轉載的花邊新聞（參見：&lt;a href="https://www.guancha.cn/internation/2022_10_04_660684.shtml"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《英国气候活动家一边被警方抬着，一边接受采访...》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），注意到沒有任何讀者理解其幕後的宣傳洗腦運作，所以在此解釋一下：英國在10月1日爆發全國性的一連串抗議，如果你真正去研究組織、計劃、推動的過程，會發現其核心訴求是抗議權貴操弄政府、剝削百姓，然而這是主流媒體絕對不能報導的事，但游行就在自家城鎮裏發生，也不能不聞不問，所以解決方案就是假裝示威者主要來自“極端”訴求，尤其是氣候活動；其實那批人在這一波抗議中佔極少數，但如果不去發掘真相、簡單轉載英美主流媒體，那麽看到的就全是他們出鏡。博客多年來一直强調白左議題是財閥有意製造出來，轉移社會注意力用的；這裏是一個很好的例證。&lt;/p&gt;
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-10-05 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2210050000</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/162032391.html#2210050000</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【科技】量子通信和計算是中國學術管理的頭號誤區 | 後註六]]></title>
    <description><![CDATA[後註六 <br><br>----<br><br>潘建偉的導師Anton Zeilinger剛剛獲得今年的諾貝爾獎，然後立刻有人送我這條私信：“风云学会陈经的帖子：1. 前面发的医学奖发给DNA分子人类学，是个我真懂一些的冷门奖。这个物理奖发给量子信息，就是袁岚峰会长《量子信息简话》科普的领域，狠狠和一堆攻击者展开正面大作战，我围观加看书，也懂了很多。2. 这都拿诺奖了，量子信息当然就是真的，不服来战！一般的就是那些鬼扯的攻击，我这水平都能搞定！这是量子信息领域取得了重大进展，给开创者发奖。而且给奖的理由提到了中国的贡献，量子通信卫星！”我的答復如下：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span style="font-family:標楷體"&gt;這件事我在過去五年的&lt;a href="108908827.html"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《如何创造研究热点和一些其他物理话题》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;、&lt;a href="114524356.html"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《從貝爾實驗談起&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;》和《量子通信和計算是中國學術管理的頭號誤區》等等博文中做過詳細討論，現在回顧，不但沒有任何一句話須要修正，而且對那些學閥倀鬼的狡辯術已經預先答復。我鼓勵讀者回頭復習，這裏只指出其中最相關的批評，亦即“墨子衛星照抄了潘建偉博導（Zeilinger）的實驗設計，而且是潘畢業多年已經當了院士之後才出現的新設計。這種自己不能創新，只根據博導的意念來動手實踐，是研究生級別的作爲；即使你能比博導要到更大筆的經費，那純粹是政治能量的表現，並不改變物理上不入流的事實。” 換句話説，我說潘建偉不入流，是因爲他只會照抄別人的實驗設計，而這個別人正是Zeilinger；那麽你拿被抄襲的對象有多麽了不起來論證抄襲者的價值，不是在扭曲議題、顛倒黑白嗎？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span style="font-family:標楷體"&gt;其實我批評的重點從來不是潘建偉的程度不夠，那只是順帶提起的次要事實，真正的論證核心始終在於量子通信、量子計算被用來矇騙科技部，當上十四五頭號科研項目論證過程中的所謂“實用價值”，都是無中生有、有意虛構出來的。諾獎看的是科學價值，有沒有實用毫不相干；量子通信和計算作爲一般基礎科研學科，完全不是問題；問題在於被放在半導體、發動機、能源儲存和先進材料之上，光是導師拿到諾獎有什麽意義？國外諾獎得主的中國學生多得很，是不是每個人都因此可以當國家五年計劃的領頭研究主管？我自己還師從過兩個諾獎得主，爲什麽國家不自動給我幾個億來做研究？這裏尤其應該討論的，是幾年前潘建偉設立的量子通信公司爲什麽沒有下文了？收割韭菜過程中，袁嵐峰和陳經所作的虛假宣傳完全符合股市詐騙的定義，爲什麽沒有追究？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span style="font-family:標楷體"&gt;前面我指出他們拿今年諾獎來説事，是典型轉移話題的狡辯術，也就是不顧邏輯因果論證，簡單拿一個感覺上“正面”的印象來為自己貼金。股民如果全憑感覺和印象來挑股，尚且會賠得血本無歸，國家的五年計劃豈是可以縱容騙子肆意欺瞞胡扯的議題？這還沒有觸及他們組團拉隊、用政治權勢來脅迫收買媒體、扭曲新聞報導的惡行。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-10-05 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2210050000</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171633910.html#2210050000</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】【國際】2022年國際局勢的回顧與展望 | PKT]]></title>
    <description><![CDATA[Truss政府在减税法案上生硬的180度大转弯，除了临时救火之外还有没有什么深层次的原因？ <br><br>----<br><br>沒有。&lt;br&gt;&lt;br&gt;土豪有足夠的政治動能，可以拿國運來冒險賭博，試圖推動再一次減稅矇混過關；但一旦證明國家承受不起，其他利益集團就會聯合起來反對，土豪自己也不想在全面恐慌中被雪崩式的經濟危機所掩埋。
&lt;br&gt;&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/171423818.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2022-10-04 09:37 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-10-04 07:18:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2210040718</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171423818.html#2210040718</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】我對引入美國投行的一些看法 | 南山臥蟲]]></title>
    <description><![CDATA[問一條王兄老本行的問題——瑞信CDS急升，是否會成為下一個雷曼？若以投行計，這類公司是否中國資金抄底的理想目標？謝謝。 <br><br>----<br><br>不止是Credit Suisse，其他歐洲銀行也是一個比一個衰弱，未來兩年内應該會倒下一大片。不過2008年Lehman被容許直接倒閉，是因爲它第一個出問題，美國財政部一開始還天真地以爲可以執行“不干預市場”的教條；這次我預期歐洲國家政府會出手挽救，所以可能只有次要的銀行倒閉，CS這類一級金融機構不是收歸國有，就是和其他銀行（如UBS）合并。&lt;br&gt;&lt;br&gt;歐洲的經濟前途已經完蛋了，政治上又有極高的不確定性，不具有關鍵技術的公司不值得冒險收購，尤其對非實業資產應該躲得遠遠的。
&lt;br&gt;&lt;div class="TIME"&gt;2022-10-04 05:54 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-10-03 09:33:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2210030933</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/166266473.html#2210030933</link>
    </item>
    </channel></rss>
    