
    <rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
    <title><![CDATA[王孟源有新回复]]></title>
    <atom:link href="https://taizihuang.github.io/wmyblog" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description><![CDATA[王孟源有新回复 (https://github.com/taizihuang/wmyblog)]]></description>
    <generator>Github</generator>
    <webMaster>Taizi Huang</webMaster>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>01-14 05:06 +0800</lastBuildDate>
    <ttl>5</ttl>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】海湖莊園抄家事件幕後的美國政治鬥爭 | 後註四]]></title>
    <description><![CDATA[後註四 <br><br>----<br><br>本周Biden也被爆料在住所和私人辦公室存有機密文稿，而且有越捲越大的趨勢。因爲主流媒體廣汎報導，請有興趣的讀者自行搜索資料，我在此只提幾個重點觀察：1）這些機密文件來自他的副總統任期，所以遠比Trump案更嚴重，因爲只有總統有權解密；2）到目前爲止的消息指向原始吹哨者是Biden自己的私人律師團隊；3）他們吹哨的對象是National Archives and Records Administration（NARA，國家檔案和記錄管理局），而不是FBI。綜合（2）和（3）來看，此事值得玩味：首先，因爲律師有Attorney–client privilege（律師-委託人特權），就算要吹哨，也可以拖上好一段時間，但當前的説法是很快上報，只拖過中期選舉。其次，民主黨若要遮掩醜聞，FBI是經過千錘百煉的可靠工具人，NARA卻剛好相反，是純粹非政治性的專業部門，一旦介入，基本不可能不被公開鬧大。雖然已有的資訊還不足以100%確信，所以我並不想做結論，但如果這些消息細節在日後被證實，那麽有兩個主要的可能解釋：1）民主黨内部逼宮以迫使Biden不尋求連任；2）FBI已經在Trump案爲了單位山頭的私利而過度活躍，若是再經辦新案子則必然呈現偏心反差，所以不得不另找管道以避免尷尬。根據Occams Razor，博客暫時接受後者為Default選項。&lt;/p&gt;
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-01-14 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2301140000</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177165976.html#2301140000</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【學術管理】從假大空談新時代的學術管理 | 芳草鮮美落英繽紛]]></title>
    <description><![CDATA[我讀到Nature上的一篇論文《Papers and patents are becoming less disruptive over time》，以引用行為來分辦突破性的研究創新成果(文中圖1c)。文章發現突破性成果的數目自1950年以來持續下降，並歸因於研究者知識領域的窄化，但我覺得更根本的原因就是先生一直強調的追救護車效應。這篇文章中的指標正好可以量化此效應帶來的後果。中國的學術管理單位應該用類似指標評估中國學者的學術成果，這比引用數更令人信服，也可以用來堵住那些整天以引用數來要求經費的學術山頭們的嘴(我相信中國學者的數據不會多好看)。 <br><br>----<br><br>是，我也看到了。最基本的原因還是國際競爭導致重複投資，超出所需幾個數量級的研究人員追求有限的職業生涯，結果是全球都必須搞論文至上（因爲沒有其他簡單明確的“公平”客觀標準），逼著下焉者造假作弊、正常人也不得不追救護車。中國的問題特別嚴重，一方面是因爲官僚體系額外僵硬，另一方面是儒家傳統尊重學術，面對科研專業道德水平的普遍下降自然出現適應性問題。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/155306037.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2023-01-14 02:41 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-01-13 04:11:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2301130411</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/155306037.html#2301130411</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】社會主義國家應該如何管理資本 | 乌鹊南飞]]></title>
    <description><![CDATA[明清也是类似的，清承明制，到康熙末期就出现严重的腐败问题，靠雍正大力的内政改革才扳回来，与此同时保持了旺盛的军事能力，才有康雍乾三朝盛世。反观朱元璋面对元末放纵腐朽的官僚体系，选择大开杀戒，极力打压（讽刺的是大陆还真有不少人因为朱元璋对文官的杀戮和毛有类似之处而顺带喜欢朱元璋）结果就是开国人群过世之后，后继的皇帝压不住场面，官僚体系彻底腐化，同时军事能力也极度退化（文官为了避免宦官利用先登冲阵等难以核实的军功贪污捣鬼，选择用容易核查不易造假的人头当唯一军功标准，导致明军变成了只会抢人头不会打仗的荒唐军队），亏得蒙古人也退化为只抢掠不攻城的土匪，双方摆烂上百年，最后被崛起的清朝打包带走了。 <br><br>----<br><br>Good point。習近平的十年改革算是總體中庸、稍偏不足；希望他能將反腐進一步提升到雍正的水平。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-01-12 04:31 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-01-12 04:03:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2301120403</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/175790558.html#2301120403</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】社會主義國家應該如何管理資本 | 薛丁格的貓]]></title>
    <description><![CDATA[看完本文後註13及&lt;量子通信和計算是中國學術管理的頭號誤區&gt;一文，不禁有些疑惑想請教：儘管王先生一直強調天下沒有完美的制度、徒法不足以自行、改革終究是要靠有見識、勇氣與良知之人…….等等概念，另在政治制度上，也一直認為中國整體而言優於美國。但美國歷史上的幾個關鍵時點，總有些人跳出來挽救危殆，例如：&lt;1933年證劵改革法案&gt;、&lt;從假大空談新時代的學術管理一文的Sematech&gt;、&lt;本文的Gary Gensler&gt;。這一切，恐怕並非僅僅出於智者的偶然出現，或許美國仍然有許多值得中國借鏡之處，例如：中華文化喜息事寧人一項便很不可取。 <br><br>----<br><br>你說中國“息事寧人”的傳統危害很深，我完全同意；不過這不是儒家思想，而是官僚體系自我腐朽的結果。過去100多年的中國其實一直還在為晚清社會政治文化的徹底腐敗還債；毛澤東過於激進的矯枉過正，反而引發80年代後反動派的復蘇。我們只能希望現在這一代人能做出明智合理的改革。<br><br>昂撒體系是在國家整體出了大問題之後，資本爲了避免覆巢之下無完卵，可以容許愛國志士挺身而出做改革；上世紀大蕭條之後如此，現在美國霸權有失落的危險，也是如此。但請不要忽略了一個至關重要的客觀背景，亦即賈似道、文天祥之所以失敗，而美國的林肯、羅斯福之所以成功，基本差異在於美國獨占歐洲白人500年世界霸權所搜刮資源中的精華，有史無前例的豐厚財富纍積（而其最重要的政治效應，在於因而有足夠的財富分配給足夠的中產階級），地緣戰略上的位置不但極度安全，而且還方便幾百年的持續擴張，一直到最近才撞上極限，因而出現内捲問題。中國始終沒有那樣優越的條件，只有全體人民的更高努力和知識分子的更高智慧才足以作爲崛起的基礎。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/175790558.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2023-01-12 02:13 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-01-11 13:54:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2301111354</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/175790558.html#2301111354</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【台灣】【工業】經濟的最後支柱 | 薛丁格的貓]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;對俄烏戰爭的新觀察&gt;一文18樓回復中提到 &lt;孫子兵法 九變&gt;，該篇其中一段：「是故屈諸侯者以害，役諸侯者以業，趨諸侯者以利」，關於”役諸侯者以業”，看得很是令人感慨，老祖宗的智慧，在中美貿易戰，特別是半導體方面，反倒被美國用得淋漓盡致，中方不僅疲於奔命甚至落入”被選擇性脫鉤”的陷阱。然最近一則有關科技業的新聞，內容提到”受疫情影響中國可能停止補助半導體”，儘管台媒外媒多往負面報導，說是中國因疫情財政不濟而放棄補貼，個人反而覺得可能是個改變的開端，或許中央終於意識到，過去的政策不僅無效，反而吸引更多騙補，根本是劣幣驅逐良幣。 <br><br>----<br><br>我預期不是“停止補助”，而是“停止以錯誤的方法來補助”；參見《社會主義國家應該如何管理資本》一文中的討論，畢竟該文發表後不久，半導體大基金就被徹查，數十名官員被逮捕。<br><br>《孫子兵法》雖然讀者衆多，但多半不得其法，不能理解其精髓。它其實已經是比《論語》還要貼切實用的指南，沒有什麽空虛抽象的哲理，政治系學生應該有一年的必修課，外交部新進人員也應該强制學習。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/108908770.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2023-01-12 01:54 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-01-11 13:48:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2301111348</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908770.html#2301111348</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 薛丁格的貓]]></title>
    <description><![CDATA[一、這1、2個月金融市場與經濟基本面呈現一種詭譎的態勢，當預勢基本面不好的數據出爐(ex : PMI下跌)，金融市場反而因為預期不再升息(或幅度很小)而走升；反之，則會走跌，這種金融與實體經濟近乎脫鉤的現象，是否可以看成是MMT禍害多年的結果之一?且因積重難返，可見的未來也不會改善?二、2022年底，王先生在&lt;龍行天下&gt;說，….讓美國通脹長期化…..，….則美國就會被迫升息、收回貨幣(吐出所佔的不當便宜)。關於這一段，我的理解是：讓美國出現一年以上的停滯性通膨方有機會一舉打垮美元霸權。不知理解是否有偏差?然最新數據顯示，美國薪資月比增幅有所趨緩，儘管未來經濟基本面不看好，但停滯性通膨在美國發生的機率恐怕是不大了，頂多就是一個稍強烈一點的下行週期，待週期性調整結束，美國將再次復甦，美元自然可暫保霸主地位，但因美國國債仍高，未來再透過寬鬆緊縮以對世界進行收割的威力會弱一點點。三、關於通脹，最近讀到一項關於台灣討論通脹的資料，原來台灣的CPI計算方式，其項目權重還是參照OECD對新興國家的標準，早已不符台灣現狀，所以真實數據被嚴重低估(例如 : 房租一項嚴重失真)；反之，美國在這一方面，似乎比台灣做得好很多。大陸CPI也一向漂亮，恐怕也有類似於台灣的問題，如果既不能知彼也不能知己，如何做到百戰不殆?P.S.:又近每月第三周先生上《龍行天下》時間，先生幾乎每次都出現時間不夠的情況，建議爾後主題順序可由先生來設定。個人淺見：比起已初具成果的外交戰略，科技管理與金融改革更為重要，也是先生最有別海內外所有”專家學者”的部分，不妨提到前面或以一整集的時間來說明。 <br><br>----<br><br>有關Powell的貨幣政策，其實是在複製1971年Nixon打破Bretton Woods開始拼命印鈔到1973年第一次能源危機，通脹壓力持續纍積後Arthur Burns的和稀泥方案，亦即只做出足夠避免通脹率持續惡化的最低努力，所以在70年代中後期，美國年通脹率穩定在5-7%的範圍内，歐洲和日本雖然開始替換美元，短期内倒還不是特別難受。問題在於Burns的運氣不好，他賭的是他所能控制的需求面被調整為中性之後，供給面的天然波動能自行解決難題，結果拖了幾年沒有好轉，工會的薪資談判反而將通脹固化了；他1978年下臺的時候名聲還不太臭，但1979年第二次能源危機徹底打破均衡，證明他賭輸了（有點像Alan Greenspan2006年退休時還是“Maestro”，兩年後出了世紀級的金融危機，名聲一下爛了大街），Carter只好緊急再換上鷹派的Volcker取代Miller，接下來是家喻戶曉的20%短期利率。<br><br>Powell有前例可以借鏡，應該自認是條件更好的：不但這次能源危機的規模較小，而且美國的工會早已名存實亡，更重要的是歐盟、英國、日本不但沒有抛棄美元，反而捨身喂鷹，連中國人民銀行都在最關鍵時段全力配合美聯儲壓制美國國内第一波的通脹壓力。當然也有負面因素，亦即美國的產業虛擬化、金融化，而且過去20年的印鈔幅度比1970年代初期短短幾年要大得多；不過這些都是慢性問題，説不定能自然解決（例如中方金融主管繼續為美國犧牲自己國家的利益，開放金融搜刮），所以我完全理解他的邏輯。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/171980706.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2023-01-12 02:17 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-01-11 13:43:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2301111343</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2301111343</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【科技】量子通信和計算是中國學術管理的頭號誤區 | Taizi Huang]]></title>
    <description><![CDATA[简单搜索到去年这个时候有篇文章《中科大，隐藏一个中国量子天团》（https://people.pedaily.cn/202201/485373.shtml）介绍了量子物理领域导师与学生创业开公司并接受风险投资的商业模式，我想可以作为【后注九】的补充。 <br><br>----<br><br>好的，謝謝；我已做了增補。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/171633910.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2023-01-11 05:08 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-01-11 04:10:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2301110410</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171633910.html#2301110410</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】社會主義國家應該如何管理資本 | 後註十三]]></title>
    <description><![CDATA[後註十三 <br><br>----<br><br>過去兩年來，美國SEC（Securities and Exchange Commission，證券交易委員會）在前MIT教授Gary Gensler領導下，可謂脫胎換骨。他一上任就先拆了SPAC那個定時炸彈，然後對所有SEC轄下的金融產品和市場做了全面而且持續的檢討和監督；這裏我是親身體驗，因爲SEC本身的人手不夠，必須分發工作給學術界，我的小孩因而一連兩個學期替他們打工，分別研究了ESG（environmental, social, and corporate governance；這是最近拿新能源來騙錢的常用標簽）應有的標準，和某種金融衍生品的交易細節。今天又看到這則新聞（參見&lt;a href="https://finance.yahoo.com/news/mc-donalds-former-ceo-agrees-to-pay-527-m-in-sec-settlement-165036917.html"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《McDonald’s former CEO agrees to pay $52.7M in SEC settlement》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），Gensler連個別高管搞爛公司後，拿巨額解約金退休都不容許，這可是美國20年來首見的案例。再對比本周稍早的報導（參見&lt;a href="https://www.msn.com/en-us/news/us/ftc-proposes-ban-on-non-compete-clauses-in-employment-contracts/ar-AA161uBk"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《FTC proposes ban on non-compete clauses in employment contracts》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），另一個商業監管單位FTC（Federal Trade Commission，聯邦貿易委員會）準備禁止Non-Compete Clause（NCC，競業禁止條款），也是冒資本財團利益之大不韙、爲國爲民奮發改革的案例。SEC和FTC的主管雖然只是副部級，但作爲金融和工商專業的領導，對國運有著絕對性的影響；光是SPAC一事就可能已經為美國節省了萬億美元級別的潛在損失。相對的，中國最重要的兩類專業主管，亦即金融和科技，在2022年反而更加醉生夢死、圖利強豪，怎不讓有識之士憂心如焚？&lt;/p&gt;
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-01-11 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2301110000</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/175790558.html#2301110000</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【科技】量子通信和計算是中國學術管理的頭號誤區 | 後註九]]></title>
    <description><![CDATA[後註九 <br><br>----<br><br>我在留言欄提到【後註五】那篇牛津良心學者的爆料文章被中國傳媒的總編輯拒絕刊登，取而代之的是“風雲學會”袁嵐峰的一連三篇水文，證明中科大已經成功建立對大陸所有媒體的完全封鎖，沒有任何關於量子計算的實話能在14億人的國度内被正規傳播。其後果之一是中方的量子計算集團可以肆無忌憚地搞假大空，包括最新一篇被國内廣汎吹捧、但國外瞠目結舌的論文（參見&lt;a href="https://www.theregister.com/2023/01/07/chinese_researchers_claimed_quantum_encryption/"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《Chinese researchers claimed quantum encryption crack looks unlikely》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），號稱即將破解RSA密碼；其内容是如此的離譜，連美國量子計算界的教父Scott Aaronson都必須趕緊出面滅火。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;與此同時，真正的新研究結果（參見&lt;a href="https://www.quantamagazine.org/new-algorithm-closes-quantum-supremacy-window-20230109/"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《New Algorithm Closes Quantum Supremacy Window》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）證明了任何沒有糾錯機制的量子計算（即使是先射箭再畫靶）都可以由傳統電腦簡單超越，因而過去十年所有所謂“量子霸權”“Quantum Supremary”的公關都是謊話，因爲它們都假設可以忽略我反復强調的糾錯機制。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;正是出於上述的新發展，於是主流媒體又刊登了一篇良心文章（參見&lt;a href="https://www.ft.com/content/d64e45b4-692a-429e-bc64-146303ec7fdf"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《Hype around quantum computing recedes over lack of practical uses》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），說的更直白，光是標題《量子計算的炒作正在消退，因爲找不到實際用途》就足以讓大家理解其主旨。請注意，這些論點不但是博客多年來反復解釋過的事實，而且明確揭示中科大詐騙集團的腐敗無恥已經遠超資本炒作橫行的昂撒國家，到了後者必須劃清界限的地步。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中科大集團爲什麽變本加厲呢？請回顧潘建偉在幾年前用量子通信的虛僞公關在股市收割韭菜、大撈了一票，那麽當然不只他自己食髓知味、故技重施（2020年將安徽量子通信改組為國盾量子，並在科創板上市），同僚們也看了眼紅，最近中科大系連續成立了圖靈量子、玻色量子、啟科量子、本源量子、陽明量子科技等公司（謝謝讀者介紹的公關文&lt;a href="https://people.pedaily.cn/202201/485373.shtml"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《中科大，隐藏一个中国量子天团》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），並且推動媒體做虛僞宣傳（參見&lt;a href="https://www.guancha.cn/zhanghui5/2022_12_17_671678.shtml"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《国产量子计算机“悟空”即将问世，离国际领先水平多远？》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）；如果這些賣力炒作的中科大領導階層和風雲學會的袁嵐峰和陳經都雨露均沾，我一點也不會感到驚訝。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如同所有的詐騙犯，中科大集團必須在老騙局破碎之後尋找新的口實來欺瞞新的傻子，從“量子通信”轉成“量子計算”一連欺騙國家和股市兩次，已經是比當年漢芯的陳進更離譜的“成功”轉型，但從去年起他們的公關開始進一步改用“量子力學”和“量子物理”為標簽，這顯示“量子計算”泡沫破滅後的下一期詐騙已經準備就緒，可以不斷擴大並升級其騙局；在量子力學之後，還可以搞“現代物理”，然後第五局騙術可以乾脆説是“現代科學”，不但順便霸占越來越多國内真正的學術研究結果，而且經費和炒股所得也能維持指數成長。漢芯和半導體大基金的詐騙危害，比起這個毒瘤是微不足道的。&lt;/p&gt;
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-01-11 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2301110000</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171633910.html#2301110000</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】社會主義國家應該如何管理資本 | 陳閱增]]></title>
    <description><![CDATA[ 這次日韓假借防疫之名為難大陸遊客，大陸馬上暫停了日韓的赴華簽證，這次外交部的辦事風格與之前完全不同。對這種惡心人的小動作，既展現出強硬的姿態，又讓日韓很難對等反製，而且時間也非常及時，可以說王博之前所提到的外交方面的改觀已經開始顯現。  <br><br>----<br><br>是的，早有端倪，所以博客反復說過外交部門已經覺醒；當然能做到現在這樣的決斷，還是很令人欣慰的。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-01-11 02:10 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-01-10 21:45:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2301102145</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/175790558.html#2301102145</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 梦游]]></title>
    <description><![CDATA[在看到王先生有关风电的后注后，我注意到中国去年底下线了单机H260-18MW海上风电机组，单机5.5MW漂浮式风电机组也在去年中下线了。记得就在几年前中国单机功率还落后于欧洲不少呢。中国在光伏风电及新能源汽车取得领先优势后撤补的钱正好可以投到半导体和储能方面。最近传闻半导体行业会出台万亿元的补贴政策，希望储能也能获得更多重视吧。不过我发现的是不少人会对几十年后都未必有商业价值的科技抱有不切实际的浪漫幻想，却对当下极有可能改变经济和地缘政治格局的新兴产业缺乏认知。 <br><br>----<br><br>是的，18MW是中國第一次搶得風電技術世界第一的頭銜，原本值得大吹特吹，結果本周官媒炒作的卻是純騙錢的核聚變EAST。科技管理部門的無能、浪費、誤國，真是罄竹難書。<br><br>三天前我出席一個以新能源為主題的網絡座談會，在座有好幾位經濟研究機構的所長和主任，所以特意以比平常更尖銳的語言來抨擊科技管理單位的盲點，尤其强調核聚變的無用和液流電池的潛力。希望他們能聽得進去。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/171980706.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2023-01-11 02:21 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-01-09 23:19:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2301092319</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2301092319</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[这个部落格 | Niets]]></title>
    <description><![CDATA[王先生在6楼的回复解答了我长期的一个猜测：即现阶段的Google Translate对原文的扭曲会导致需要更多的假设，从而无法满足王先生对逻辑推演的要求。所以王先生常提及不懂俄文而缺乏第一手资料。至于ChatGPT不同于以往的语言模型，能生成“简单漂亮的包装总结”，我想其主要原因是OpenAI在训练模型的阶段加入了人对生成结果的偏好。换句话说，就是让人类标注者选择他们更喜欢的文字（只管喜好，不管事实），训练一个奖励模型让ChatGPT生成类似的结果。进一步想，若是媒体以此奖励模型针对目标观众优化ChatGPT，所生成的文字必然更符合观众的胃口，以此迭代的模型也会更极端。一旦OpenAI将这种语言模型开放给媒体，其洗脑能力会大大提升。这或许和王先生提起的自动程序交易机导致割韭菜有类似的效应。这种危险的确是不言而喻的。最后，谢谢王先生没在半年前没把我拉黑。 <br><br>----<br><br>Google Translate連在簡體字翻為繁體字的應用上都偶爾出錯，翻譯俄文必然會把Nuances（尤其是官場語言，例如Putin的演講）搞丟；俄方訊息必須是能説俄文、又沒有撒謊動機（排除了歐美記者群）的人翻成英文才能信。<br><br>我的小孩剛和我抱怨，同學的作業稿都是由AI復閲更改過的，結果把文章的Polish程度提到很高，導致助教對他的微小文法失誤扣分，很吃虧。<br><br>我其實很不願意拉黑的，只要有一點教誨成長的可能，連“大一統理論”都容忍了好幾年，不是嗎？
<br><br>稍微離題。我的小孩一年前開始自發學俄文，所以也試圖閲讀有關俄烏戰爭的第一手報告。他今天才剛剛跟我說，自從上周Makiivka的俄軍宿舍被襲之後，官方和部分媒體的俄文戰報忽然風格一變，成爲烏克蘭式的浮誇胡扯；我們簡單討論以後，同意這應該是Putin震怒之下，若干俄軍將領卸責自保的掙扎。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/108908719.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2023-01-09 08:09 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-01-09 06:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2301090600</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908719.html#2301090600</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【心理】爲什麽事實與邏輯對群衆無效？ | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[既然尊重事实和逻辑的人总是少数，而多数人是不尊重事实和逻辑的，那么天生就要面对以少对多的局面。君子们只能一方面互相团结起来垄断运营公权力，另一方面尽力培育社会风气，但是人性总有很多成分是自作聪明，偏好不入流的信息. 昂撒社会当然是将计就计，利用人自私自大的特点，编理论来骗他们，统治成本很低，可是我们怎么办呢？说理无效，又不能骗他们，光靠强制力统治成本会太高，那可怎么办。 <br><br>----<br><br>好在中國有兩千多年儒家思想，教誨群衆尊重知識學術並信任統治階級，這正是東亞文化圈的核心優勢，只要學術界和執政者能對得起這種信任，維繫發揚儒家文化的理性傳統以與昂撒謊言做鬥爭，是所有知識分子的責任。<br><br>這正是爲什麽王頤芳、丘成桐、潘建偉這些人，在道德文化層面上也值得大家深惡痛絕的基本原因：他們覺得歐美的學術人爭取資金、收割股市可以不擇手段，那麽原樣照抄、“學習先進經驗”是理所當然，但這其實是在挖中華文化的根，把中國相對歐美的最大核心文化優勢從基礎摧毀。有風骨的士人素來是中華民族救亡圖存的骨幹，大家共勉之。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/124083467.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2023-01-09 07:34 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-01-08 17:21:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2301081721</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/124083467.html#2301081721</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【台灣】再談統一 | 芳草鮮美落英繽紛]]></title>
    <description><![CDATA[兩岸若不幸發生戰爭，台灣民眾的死傷將很大程度上取決定被西方宣傳欺騙所產生的抵抗意志，請問中國大陸在這方面可有何作為？ 就我觀察，目前大多數台灣民眾對中共仍無好感，但愈來愈多人對美國的惡感是與日俱增。台灣人英文能力普遍不佳，兩岸又同文同種，尤其共享中華文化中強韌的世俗性，台灣社會應是世界上少數中方能在話語權上和西方爭奪地盤的地方。在宣傳目標上也不必強求讓台灣民眾知曉大義，只要能使多數人求生怕死，不當砲灰，便能減少許多傷亡了。 <br><br>----<br><br>你若是看過2014-2015年最早的那些博文，就應該知道當時博客的目標聽衆100%針對台灣知識分子，任務是要扭轉李登輝和民進黨散佈了幾十年的謊言、成見和迷思，而所選的入手角度則是揭露美國對内對外政策的真相，尤其是台灣被當成炮灰的邪惡意圖和嚴重後果（我曾多次提起，軍事類博文正是爲了解釋這個後果而寫的）。換句話說，你所注意到的台灣民意覺醒，正是我多年用心啓蒙、然後被抄襲、轉述、傳播無數次之後，所催生的最終結果。你接下來要向我推薦《美國陷阱》的中文版嗎？一般台灣老百姓不瞭解我的努力，倒也罷了，連老讀者也不明白就讓我傷心了。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-01-08 16:47 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-01-08 09:34:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2301080934</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/128020354.html#2301080934</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】海湖莊園抄家事件幕後的美國政治鬥爭 | 乌鹊南飞]]></title>
    <description><![CDATA[请问众议院议长选举如此波折是反建制派在反击吗？此事对特朗普的选情有影响吗？ <br><br>----<br><br>是。沒有；純粹是失敗者的無謂掙扎，根本不可能撼動建制派掌控權力的鐵鉗。實際的體現在於McCarthy反復不過關，依舊沒有任何有些許威望的人敢出來競選，所以McCarthy最終必然還是會當選，這是事先就可以簡單預測的事，也是對所謂“投票是民衆做選擇”這句謊言的又一次駁斥：你能選的，都是資本權貴願意給你的選項；同樣的，你讀的新聞，也都只是資本權貴願意讓你看到的。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/177165976.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2023-01-08 02:26 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-01-07 20:34:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2301072034</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177165976.html#2301072034</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【空軍】即將出現的新裝備（一） | 乌鹊南飞]]></title>
    <description><![CDATA[请问美军这个系统和俄军的维捷布斯克l370红外干扰系统有什么差别吗？俄军的系统似乎也是用激光干扰红外弹而且早已投入实战。 <br><br>----<br><br>要成功干擾必須暫時致盲，隨實際投射至目標（亦即必須有高效可靠的瞄準和聚焦系統，激光發射器在這個任務需求下反而不是技術難點）的功率大小，效果有明顯的優劣差異。不過確實的功率數據是軍事機密，我卻只能從公開訊息來做推敲，只知道這次部署的CIRCM已經是美國的第二代干擾機；更早的LAIRCM雖然被海空軍（小規模）采用，但陸軍卻誠實地揭露它的實用效能很低（參見https://www.thedrive.com/the-war-zone/17969/us-army-hits-setbacks-trying-to-add-new-infrared-countermeasures-to-its-helicopters），又强制廠商多花了幾年研發才接受新一代的產品，所以CIRCM可能比俄軍的干擾機更成熟些，但細節未知。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/108908787.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2023-01-08 16:50 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-01-07 18:32:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2301071832</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908787.html#2301071832</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[这个部落格 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[是的. 早期六十年代的AI重点研究了人的逻辑推理能力, 学者们(包括当时的很多科幻作品幻想的AI)都普遍假设AI会是人类理性的结晶, 但是现实却是困难重重, 缺乏数据, 研究进展缓慢. 学者们后来逐渐意识到, 推理和科学理性的能力对于人类是很晚才出现的, 动物通常不需要这么高级的推理, 仅凭借感官也能生存, 而且今日人类社会中也有相当活动凭简单的感性就可以完成, 所以顺序策略上应该先去研究低级的"感性", 一方面在实际社会的应用中获得经济回报, 另一方面进一步累积有用的相关数据, 然后才有可能逐步推动之后的逻辑推理AI的继续. 所以当前AI的研究, 反而研究的是人的"感性", 感性反而是最先容易实现的. 这恐怕会出乎多数60年代科幻作家们的预料.此外, 仔细回顾AI这六十年以来的发展路程, 可以发现技术发展的路线确实是要先易后难, 先求有所实用的策略, 而不是一上来就要追求完美理想的目标, 发展迟迟没有进展, 很可能大方向上搞错了难易先后的顺序. 这个例子和王先生提到的许多技术发展话题可以互相印证. <br><br>----<br><br>是的。不過不止是60年代的經典科幻低估了邏輯思維的重要性和難度，現代的好萊塢和日本影視作品，也多的是以感情來定義人性的溫情價值觀論述；事實上感情是本能（避免飢餓、疼痛）之外最廉價、最低級的，基本所有群居的哺乳類動物都有感性，所以龍應臺之流因爲具有等同老鼠級別的思維能力而自鳴得意，居然還有一衆粉絲接受她對世界實際事務的胡扯，非常不合理。隨著Deep Learning技術的持續發展，我們可以預期藝術家級別的雕塑、作曲和詩詞創作AI也會很快出現普及；這是一件好事，因爲文藝領域的本質先天就不屬於真正的學術（社科才是，所以我一直說大陸教育體系把社科和文藝歸爲一類，是個嚴重的錯誤），而是嗜好意興引發出消費需求，是一種技藝；有AI能將這些技藝自動化，自然會消弭非理性的崇拜。畢竟既往社會因文字取士，與選舉知名運動員和演員來當總統的心理並無二致。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/108908719.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2023-01-07 07:15 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-01-07 05:14:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2301070514</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908719.html#2301070514</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[这个部落格 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[哦, 是这样, 首先, 虽然Transformer是谷歌2017年先发明的, 但是ChatGPT所用的模型GPT3在2022年已经是OpenAI(微软出钱)在此基础上衍生的第三代改进. Transformer有Encoder和Decoder两个部分, OpenAI的研究人员把论文中Decoder的部分拿出来堆砌, 到第三代已经比原始版本扩大了大约1000倍左右, 训练模型所耗用的算力花了1200万美元, 完全贯彻大力出奇迹, 推力大砖头都能飞起来的原则, 谷歌自己反而未必已运用新技术来更新它的翻译服务. 其次, Google和其它一些公司的AI研究部门和工程部门都是相对独立运作的, 前者部门更类似学校, 考核以发论文为主, 而工程部门的考核目标才是一般公司的考核, 所以AI部门搞出来的东西, 工程部门的人可能尚未计划部署这么大的模型在一个不怎么赚钱的业务上, 并花力气保证海量的并发访问.我对AI搞数学证明推理的事情仅仅只是审慎乐观. Deep Learning最多只能起猜测作用, 它可以给搜索一些好的heuristic, 但是推理本身的严格性和验证, 肯定是靠其它基于规则的方法, Deep Learning本身只能起辅助. 目前还没有值得讨论的大进展. <br><br>----<br><br>Ok，that both clarifies and verifies matters for me.<br><br>當代AI技術的一大Irony在於Deep Learning所擅長的類比聯想，恰恰是一般人所說的“感性”，而其一竅不通的因果推演，則是“理性”；這和無數科幻和文藝作品的假設（“感情是人的核心本質“）剛好相反，也證明了博客素來的一個基本論述，亦即邏輯能力才是思維的最高體現，也是人類作爲宇宙唯一已知Sentient物種的標杆特質，無病呻吟的文人、嘩衆取寵的網紅、以及他們的聽衆粉絲其實是自願向低等物種退化的異類。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/108908719.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2023-01-07 03:28 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-01-07 02:46:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2301070246</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908719.html#2301070246</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】社會主義國家應該如何管理資本 | criteria]]></title>
    <description><![CDATA[最近的乱象应该会引起决策层的重视。从15年股灾开始到去年底的开放，决策层一直得不到最优解的建议，也不断的给最高领导层揭露出利益集团和执行官僚思想的腐化扭曲，这才有了20大对外交、财政、文宣等方面的人事变动，也在文件中明确指出下层官僚不能做利益集团的代言人。不过我一直不理解一点，也向王先生请教，既然这一届领导人能力如此优秀，为何在很多方面缺乏举一反三的动作，例如前些年新疆问题的根源是教育系统出了问题，去年媒体曝光了毒教材却还没有得到重视。 <br><br>----<br><br>我沒有你這麽樂觀。習近平所繼承的現代中國治理體系，是40多年前為一個完全不同的國家和世界而優化的；後來雖然打了無數的補丁，但已完成的改革還是不及實際最低必要。這裏最最嚴重的盲點，在於對學術腐化的程度以及專業利益集團的危害一無所知，剛好阻斷深層知識上達所需的言路，從思想源頭上剝奪了體系自我更新的能力。我原本以爲這是一個長期性問題，但過去這年執政表現徹底證明所謂的大内高人並不存在，而體制内外的諫言管道又一同失效，危機的緊迫性因而提升到很高的程度；這不是慢慢教誨國民來得及解決的。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-01-07 02:39 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-01-07 02:05:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2301070205</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/175790558.html#2301070205</link>
    </item>
    </channel></rss>
    