
    <rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
    <title><![CDATA[王孟源有新回复]]></title>
    <atom:link href="https://taizihuang.github.io/wmyblog" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description><![CDATA[王孟源有新回复 (https://github.com/taizihuang/wmyblog)]]></description>
    <generator>Github</generator>
    <webMaster>Taizi Huang</webMaster>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>05-24 11:54 +0800</lastBuildDate>
    <ttl>5</ttl>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | SirChen]]></title>
    <description><![CDATA[回198樓從下面這個影片來看，我其實懷疑人民銀行根本沒有進出美國政府債，只是讓它自然到期，每個月報告的數字可能只是債券部位以市價評價的結果，如果債券市場價格上漲看起來就是總金額變多了https://youtu.be/oWCougLnOlQ?t=2189s「......我們現在對美國國債的態度，基本上是(持有)到期的，我們不會去拋售國債，因爲拋售國債這是一種敵對行爲，美國國會是有法案的。當另外一個持有美債的國家大幅拋售美債的時候它(美國)會把這個當作一個敵對行爲來看，而且這樣對中國的外匯儲備也是個巨大的風險。現在的做法就是到期了我就兌現，而且兌現以後過去我們好像沒有地方用美元，所以你去買國債。現在的做法是，因爲有'一帶一路'，有海外投資可以用的地方，所以基本上就是美債到期了我就把它變現，變現以後我去搞實際投資，搞實際投資的收益遠遠好於美債的收益......」 <br><br>----<br><br>這依然沒有跳出美國中小銀行主管的心態窠臼。我們再等三個月吧，如果金磚貨幣沒有下文，那麽事情就真正大條了。
<br><div class="TIME">2023-05-24 04:08 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-05-18 12:27:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">b5804cb2cd814afe6cf88a274cdf5501</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#b5804cb2cd814afe6cf88a274cdf5501</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 薛丁格的貓]]></title>
    <description><![CDATA[2023年3月最新數據!!!!時隔8個月，中國再次增持美債200多億美金。不可思議!!!!若排除間諜賣國說，唯一能猜想得到的是，人民銀行官員對於中美生死鬥一事完全無感，水準與商業銀行理財專員無異，認為升息近尾端，買入債劵待未來停止升息甚至降息後，債劵價格上漲將有資本利得。在第三世界國家(如巴西、中東)均清醒的時刻，中國竟有這樣的金融高官及這樣的國政協作，看來世界人民得再多受苦幾十年了………。另由人民銀行的儲備現況似乎可反推，短期來說，金磚貨幣應該是沒戲了，總不可能中國作為其中最大實體經濟體，但因為黃金、石油儲備少，其份額占比反而低過俄國，但若讓中國占比高，憑的難道是美元儲備高嗎？豈不荒謬………https://news.cnyes.com/news/id/5180369 <br><br>----<br><br>從2014年一開始，博客就委婉但明確地反復解釋金融貨幣策略的重要性和其後應有的戰略考慮；對中國的專業主政者，卻一直賦予Benefit of Doubt（“寧縱勿枉”？），八年不予指責。直到一年多前，本波危機最後的直接出手機會也被無視，這些人繼續以SVB主管的心態來管理人民銀行，我才終於確定他們是名副其實的賣國賊，並做出針對性的批評。如今宵小依舊在位，持續既有的錯誤政策是自然的；我當然希望金磚貨幣能有驚喜，但也必須做好最壞的心理準備。
<br><div class="TIME">2023-05-24 04:05 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-05-17 14:17:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">93454804f8f8fe195090ff577e18764f</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#93454804f8f8fe195090ff577e18764f</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】社會主義國家應該如何管理資本 | 薛丁格的貓]]></title>
    <description><![CDATA[依最新公開Jake Sullivan 2023.04.27在華盛頓智庫布魯金斯的演講內容，其中一部分提到美國現行制度的劣勢與不公(例如沒有政府主導的產業政策、缺乏公共投資、累退減稅等)。王老師您在<龍行天下>曾提及：1980年代的通脹失控，讓美國從政客、菁英階層、學者到資本家都知道再不改變經濟就完蛋了，因為覆巢之下無完卵，所以才得以有後續一連串的變動；那麼，這次Sullivan的發言，算是美國菁英階層反省美式民主缺失的濫觴嗎?是否有機會使美國未來的政治生態、經濟政策、產業內容乃至社會結構進行轉型?附帶一提：連Jake Sullivan都開始反思，台灣或大陸還有這麼多人迷信美式教條，既可嘆也可笑。曾經我也是美式經濟學的信徒，但後來一再發現，真實世界的事實與其所宣傳的理論，幾乎是180度的不同，心中充滿疑惑，儘管一時找不到正確答案，但已知道媒體的宣傳並非真相，直到接觸到王老師的部落格，才慢慢有系統地、有邏輯地知道背後原因及正確答案，所以，我一直以為，知道甚麼是對的很難，但知道甚麼是錯的應該很容易，可看到台灣或大陸還有這麼多精美人士或民國粉，看來知道甚麼是錯的依然很困難。 <br><br>----<br><br>有關這波美國滯漲和50年前的對比，上月我已經在博客和《龍行天下》都提過，由於整體政治和學術文化的衰敗，當前完全看不出任何可行的解決方案。<br><br>連美國普通高中畢業生（例如泄密案的Jack Teixeira）都知道自身體制病入膏肓，還在迷信的台灣群衆，只能用上“弱智”兩字；其中居然還有大批所謂的精英，更加匪夷所思。我對馬英九和龍應臺的痛恨和鄙視，便源於此。
<br><div class="TIME">2023-05-24 03:12 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-05-17 11:20:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">6aa74e4f54a8a9555ec836d5212b0c34</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/175790558.html#6aa74e4f54a8a9555ec836d5212b0c34</link>
    </item>
    </channel></rss>
    