
    <rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
    <title><![CDATA[王孟源有新回复]]></title>
    <atom:link href="https://taizihuang.github.io/wmyblog" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description><![CDATA[王孟源有新回复 (https://github.com/taizihuang/wmyblog)]]></description>
    <generator>Github</generator>
    <webMaster>Taizi Huang</webMaster>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>02-19 08:10 +0800</lastBuildDate>
    <ttl>5</ttl>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【工業】【能源】再談氫經濟 | 後註二十四]]></title>
    <description><![CDATA[後註二十四 <br><br>----<br><br>國際礦產大亨Andrew Forrest剛剛高調批評碳回收是“Complete Falsehood”“完全的騙局”（參見<a href="https://www.msn.com/en-us/money/markets/carbon-capture-tech-a-complete-falsehood-says-fortescue-metals-chairman/ar-BB1id76g"><span style="color:blue">《Carbon capture tech a complete falsehood, says Fortescue Metals chairman》</span></a>），完美示範了有錢就能任性在事不關己的問題上説實話。</p><br><br></span>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-02-19 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">824e9875a8c1bbc48cd56642ce779668</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/131731312.html#824e9875a8c1bbc48cd56642ce779668</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【戰略】金融史觀（二）當前局勢 | 後註三]]></title>
    <description><![CDATA[後註三 <br><br>----<br><br>雖然從三年前的博文<a href="166266473.html"><span style="color:blue">《我對引入美國投行的一些看法》</span></a>至今，博客針對開放金融的討論用詞一如既往地追求精確，但我素來不喜歡囉嗦，説的很簡略；現在有越來越多的非專業讀者關注這個議題，不一定具有原先我假設為理所當然的背景知識，所以特地在此澄清一個關鍵論點以避免誤解，也就是我論證出不能開放的並不是所有金融業，而只限於“High Finance”“高等金融”，包括投資銀行、Private Equity、對衝基金、以及定制衍生品（亦即除了最簡單基本、在證券交易所公開常態交易的Futures期貨和Options期權之外的所有金融衍生品）等等超巨額錢上滾錢的機構和花招。事實上不只是不能對外開放，除了最基本的上市股票和發行債券等等直接為企業融資的業務之外，本土的金融機構也不應容許其涉及。至於提供存款服務的Retail Banking零售銀行業（又稱Consumer Banking）、疏通貿易的Commercial Banking商務銀行業、以及同樣直接面對大衆的保險業和Mutual Fund，反倒符合博客所説的“簡單”、“透明”、“從屬於實體經濟”等原則，是值得引進並發展的方向；但也正因它們不涉及搜刮和暴利，美方才意興闌珊，一些舊有的名額都沒有用完，甚至有好幾個進來又退出的案例，例如花旗銀行，參見<a href="https://www.wsj.com/articles/citigroup-to-pull-out-of-consumer-banking-in-china-11671104584"><span style="color:blue">《Citigroup to Pull Out of Consumer Banking in China》</span></a>。</p><br><br></span>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-02-19 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">853bb5f3299023af3eac674a426b2bac</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084896.html#853bb5f3299023af3eac674a426b2bac</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【戰略】金融史觀（二）當前局勢 | 後註二]]></title>
    <description><![CDATA[後註二 <br><br>----<br><br>最近三周，留言欄和<a href="https://www.youtube.com/watch?v=oSkGGGaxAnY"><span style="color:blue">《龍行天下：全資開放美國投銀，中國歷史性錯誤！》</span></a>所討論的開放外國金融資本全資持股議題，引動許多噪音，包括有人宣稱這是五六年前的舊事，還有人斷言“銀行”不含投銀。這些無法或不願自行搜索事實的巨嬰言論，在博客都依照規則被立即刪除，但因爲他們又跑到《龍行天下》去散佈謠言，爲了幫助新讀者解惑，在此澄清：引發這個話題的消息，來自國家金融監督管理總局副局長肖遠企於1月25日在國新辦記者會所作的工作匯報，參見<a href="https://www.guancha.cn/politics/2024_01_26_723482.shtml"><span style="color:blue">《金融监管总局：已取消外资股份比例限制，外资可持有银行保险机构100%的股权》</span></a>，尤其注意那句“《外商投資准入負面清單》裡關於金融業的相關限制措施目前已完全清零”。</p>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-02-18 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">a714e7ec2a99d500c6d82b37bb74aea4</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084896.html#a714e7ec2a99d500c6d82b37bb74aea4</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【工業】【能源】再談氫經濟 | Niets]]></title>
    <description><![CDATA[连壳牌这样石油巨头都知道要放弃氢能源了（参见https://insideevs.com/news/708156/shell-closes-california-hydrogen-stations/），Bosch和Hyundai居然还要在今年加大对氢能汽车的研发，究其原因无非是因为70亿美元hydrogen hub基建法案的鼓励。错误政策带来的恶劣影响真是比比皆是。 <br><br>----<br><br>Shells應該是因爲自家的加氫站天天出嚴重問題（前一段時間看到新聞報導，但沒有記錄下來），還時不時爆炸，所以學乖了。<br><br>汽車業的主管是MBA出身，根本沒有分辨可行方案和騙錢藉口的能力；既然電動車打不過Tesla和BYD，就反射式地想要投資“替代性”技術方向。<br><div class="TIME">2024-02-16 22:23 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-02-16 16:05:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">07e03a81ec07a28e867b155931e7948f</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/131731312.html#07e03a81ec07a28e867b155931e7948f</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【戰略】金融史觀（二）當前局勢 | 薛丁格的貓]]></title>
    <description><![CDATA[一、清末以降的百年屈辱，使一部分人太希望國家趕快強大，忽略了理性與耐性的重要性；另一部分人，則認為絕無追上西方的可能，於是一跪不起，成了殖人買辦以從剝削同胞中獲利。這兩類人，估計加起來超過95%，但很不幸的，前者人數雖然略多於後者(金融、法律、媒體系統則是後者遠多)，但這些"愛國者"心態上的不理性，反給了學術詐騙集團及金融賣國集團突破口：相信中國可以透過研發"科幻"層級的科技稱霸世界，對於即將來到的國外金融搜刮，則自我安慰"大內自有高手"，卻不願面對官僚集團連與恆大的鬥爭都落居下風的慘況。但如30樓所言，既然認清了現實的困境是來自整整3~4代積累惡果，似乎也不需要太沮喪了，只好繼續想方設法扭轉頹勢、奮戰到底。二、有一則被刪掉的留言(記憶中留言者是小玫瑰)提到：王老師寫的是，原則上對全體最好的方案(或方向)，至於如何實踐，則是政治人物的問題，要看政治人物的手腕。這裡我想要說，我覺得王老師的文章，儘管沒有太多細節(對於局外人本就做不到)，但絕不僅僅只有原則性的指導，例如<金融史觀>這一系列的文章，以及<從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道>，都明確寫出科技管理、金融操作、教育改革等方面具體可執行的事項，基本已屬於戰術層級而非戰略層級。只可惜，許多同胞不是跪太久站不起來，就是強烈的路徑依賴，還以為委屈就可以求全，就可以回到過去。總之，我認為王老師的建議是“最優解”，可以最快實現民族復興與推翻殖民霸權，無奈現實總是磕磕絆絆，難以盡如人意..... <br><br>----<br><br>1.這裏的主要問題是，一旦金融手段升級，自然會多方面（資金、人才、經營策略等等）侵吞實體產業，從而加劇貧富不均（實體產業創造中產階級；金融摧毀中產階級）。上述的矛盾，正是過去200年來金融資本主義和現代社會主義之間的絕對衝突，也是爲什麽我在節目中談到，開放投銀是對社會主義的重大背叛。在這樣的背景下，討論戰術勝敗，先天就是轉移話題重點，更不用提論述本身也經不起推敲。<br><br>2.我在節目中提過，如果能下結論，那麽就應該能給出細節；例如“王孟源是錯的”如果成立，那麽就應該很容易指出錯在哪裏。可惜我所見到的，全都是空口做結論的噴子，沒有一個能説出所以然來。博客當然不會複製笨蛋峰居民的典型行爲模式，在闡述戰略優化方向的同時，必然也給出戰術實踐的細節範例，畢竟可行性也是衡量選項的關鍵標準之一。<br><div class="TIME">2024-02-16 22:35 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-02-16 15:27:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">8cc0e4a1589667ddcb20e83d099b3cfe</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084896.html#8cc0e4a1589667ddcb20e83d099b3cfe</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【工业】科技发展与美式自由无关  | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[我同意您的说法, 如果民主仅仅指民享, 当然完全没有问题. 但我所谈的还有另一个问题. 正如您所说, 一般人所提的民主意涵有三项(民治, 民有, 民享), 而实际只有民享一项才是可行的, 那不就意味着一般人口中所提的民主大概只有33%正确性? 在还没有掌握国际舆论, 话语权, 定义权的情况下, 就主动去提民主的口号, 岂不是为了那正确的33%而不得不忍受其余67%的副作用? <br><br>----<br><br>資本早就把“民主”定義為“民治”，正因爲實際上是資本掌控的媒體説什麽，選民就投什麽。<br><div class="TIME">2024-02-16 11:51 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-02-16 11:44:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">e1bf78e8148c283938707f0cdfd4f5f6</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908735.html#e1bf78e8148c283938707f0cdfd4f5f6</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】從Trump的支持率談起 | steven25]]></title>
    <description><![CDATA[王博士的博文似乎被引用借鉴了一下王博士新年好。很显然您的博文已引起了一些学者的关注，并且他们采用博文的思路发表了论文。这篇论文在研究内容和使用的材料上与您的博文讨论高度一致，显然基于博文撰写论文的概率已经远远超出了单纯巧合的概率。（请参考：Large-scale quantitative evidence of media impact on public opinion toward China https://www.nature.com/articles/s41599-021-00846-2） 。比较可惜的是这篇论文没有探讨这篇博文核心的内容。博文插图的数据完全可以在战略层面印证是美方幕后的deep state系统性的污蔑和丑化中方在先，而非因为中方近年来的政策导致了国际形象的变化，这无疑可以立刻戳破美方及其附随的喇叭“修正大国中方的不当举动导致美方“被迫”反击”的谎言。（王博士图的原出处，方便大家参阅：https://pudding.cool/2018/12/countries/）  <br><br>----<br><br>學者受博文啓發而發表論文，這絕對不是第一次了。我以往已經説過，只要對方在引用欄提起博客，我完全歡迎鼓勵。<br><br>即便他們不提，從博客經世濟民的目標來看，幫忙傳播正確思維的功勞也足以蓋過些許剽竊的嫌疑。<br><div class="TIME">2024-02-16 02:47 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-02-13 22:24:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">1f541ada71fff87f4591c5569b588e14</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/129477414.html#1f541ada71fff87f4591c5569b588e14</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】對俄烏戰爭的新觀察 | Real]]></title>
    <description><![CDATA[果然來了春節前夕，tucker carlson發佈了他采訪普丁。也許是封禁rt的反彈效果，視頻異常火爆僅10個小時就有了4百萬觀看。雖然普丁所説以博客觀點來看沒太多新意，我還是十分享受了普丁親口講述這些故事。采訪還算比較溫和，沒有太多刁鑽問題。但是最後十分鐘，讓我感到有一點異常。tucker著重重複問追問了幾遍普丁是否想要和平談判。這點在普丁前面的敘述中早已涵蓋了，例如2022年Boris毀掉的那場談判。但是tucker最後幾分鐘還是多次追問了。考慮到博客觀點是華盛頓急著想要談判，這不僅讓人覺得。tucker并不是希拉里所説的“有用的傻子”，而是帶著的任務來的。爲了給黃金十億宣傳俄急著談判。所以之後我一直在等一則新聞，紐約時報沒有辜負期待：普丁對美國：讓我們來就烏克蘭談判吧（Putin to U.S.: Let’s Make a Deal on Ukraine (on My Terms)）。https://www.nytimes.com/2024/02/09/world/europe/putin-ukraine-deal-tucker-carlson-interview.html  <br><br>----<br><br>很好的總結，顯然你對博客的論述頗有心得。<br><div class="TIME">2024-02-16 02:48 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-02-10 02:50:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">4025f9688ff41bcff754e141e2208c7c</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177266891.html#4025f9688ff41bcff754e141e2208c7c</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【戰略】金融史觀（二）當前局勢 | AngryHedgehog]]></title>
    <description><![CDATA[关于卖国集团（续）5、除了卖国集团主动引狼入室，其他人也都惧怕与美国脱钩。科技行业怕芯片断供（毕竟国产产能有限，自给率才23%），其他所有行业都怕丢失golden billion市场，广大民众怕失业率和不景气进一步加剧，国安外交口怕进一步脱钩导致台海出事（如金灿荣）。所有人的逻辑是：当下各种困难是因为中美脱钩，所以如果我们不脱钩，就能好转。此为“民意”，被卖国集团利用，进一步延伸为：他们要在产业脱钩，我们可以在金融、气候等全方面拉拢，这样整体也没有完全脱钩。说白了，90%的中国人都是广义殖人，民意是极端愚蠢的。殖人和无脑红的弱智程度一样。6、综上所述，此次金融开放，可能是众多官员学者再次用伪理论、伪逻辑诡辩、相关负责人不负责的保证等，并裹挟“民意”，排挤了为数不多的反对声音，骗上峰相信中国监管能力足够强、且符合八个坚持。解决办法：长期还是要彻底革命学术界、智库；短期只能尽可能传播真知。抱歉我尝试集中发送但不成功，只能分好几条。  <br><br>----<br><br>你寫的細節分析，是很好的補充；我對“金融專業官員玩弄文字游戲，扭曲層峰的正確原則指導“這一點是完全同意的。<br><br>不過提醒大家，我們必須遵從Hanlon's Razor:”Never attribute to malice that which is adequately explained by stupidity.“換句話説，即便他們賣國積極到離譜的程度，仍然不能確認其動機為純粹的利益交換，更可能是學術認知被徹底污染的結果；例如兩周前有讀者轉述高官與黑石密切接觸的傳言，即使是真，也必須假設他自以爲在爲國謀略，而不是安排私利。<br><div class="TIME">2024-02-16 02:39 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-02-04 17:14:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">c22cc52f05d6ca126a958974df363dd1</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084896.html#c22cc52f05d6ca126a958974df363dd1</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【工业】科技发展与美式自由无关  | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[我认为政治上可能存在一个不可能三角, 即科学(理性), 民主, 自由三者不可能同时成立. 一个运行良好理性社会, 民主(普选)和自由(言论)两者最多只能实际有一个(实际最多可能只有0.9). 民主制度下, 民众的各种言论会对选举产生影响, 政治人物及背后力量必然使用各种隐蔽的手段和传播学技巧,去干预扭曲舆论, 最后甚至主动利用反智宣传, 代价必然是整个社会腐化堕落, 无法再公开讨论理性议题.相反, 假如一开始就承认民主根本做不到, 最多只能做到共和制度(一定门槛的民主/委员会制), 那么不仅拥有选贤任能的富裕, 反而能获得更多的自由, 尤其是言论自由, 因为门槛以外的人随便怎么胡说八道, 都不能影响理性决策. (当然, 对于那些反智宣传, 仍然会有少量必要的分级隔离, 所以说实际最多是0.9. 但这种分级隔离远比民主国家轻).这个不可能三角早期并不明显, 因为许多民主国家当时实际上有很多门槛, 种族隔离以及战争刚好塑造一个外敌来调和民主和自由的互斥.为了社会保留一定的多元和学术批评, 民主和自由两者当然后者价值更高. 中国既然要走科学社会主义的道路, 那么就应该领悟这二选一的道理. 因此, 意识形态上根本没有必要在"民主"问题上支支吾吾, 强行要去戴民主的帽子, 不要再去谈什么社会主义民主政治, 反而应该干脆大大方方承认民主就是行不通, 所以我们社会主义就只搞共和制. 这样一来, 言论自由的压力反而变小, 反而能摆脱僵硬的舆论监管审查负担. 当西方的政治正确越演越烈, 言论越来越受限, 假如中国舆论反而愈加放宽, 完全可以反超为新的自由世界领袖, 一举占领舆论宣传的道德高地. (西方阵营国家冷战时期常自诩"自由世界"而非"民主世界", 因为有不少是受美国扶植的独裁政权). 而且中国解决了挨打, 挨饿问题, 之后要解决挨骂的问题, 也需要一个道德高地. <br><br>----<br><br>你的説法我不認同。<br><br>民主有三重意義：民有、民治、民享。“民有”主要是虛名，沒有什麽實際價值。“民治”則完全行不通，越是事事公投，越方便資本或其他利益集團（例如中科大）通過媒體操弄輿論，參考脫歐。“民享”也就是公益最大化，這才是民主的真義，但因爲與人類自私天性直接衝突，所以有著複雜而基本的矛盾，這正是政治學的核心問題。<br><br>我認爲中西文化的基本差異，正來自針對上述問題的解決方案：中國自2200年前發明郡縣制，開啓了中央集權的治理模式，100年後就很自然地在諸子百家的衆多學術理論中選擇了最配套的儒家，然後經過1000年的實驗演進，奠定了科舉選賢的人事制度，延續至今，才演化出獨特的社會文化與結構。相對的，羅馬帝國的集權統治既沒有貫徹到基層，也沒有存活過蠻族入侵；西方文明經過長期的封建分立，一直到300年前才勉强開始凝結出現代國家治理體系。以美國爲例，到南北戰爭才在理論上確立聯邦政府的權威，到20世紀初聯邦開始徵收所得稅才有實際上權力的貫徹，然後經過羅斯福新政到Johnson的Great Society，才算補齊了中央政權的組織和能力；然而即便如此，既有的地方（參考前文《談美國的反種族歧視運動》所討論的美國警察體系）和私營（例如美聯儲和NASD）權力機構依舊存在，形成互相掣肘、叠床架屋的窘態，效率極低而且完全無力抵抗利益集團的滲透。<br><br>當然，博客已經反復論證過，中式的集權體系絕非完美，而有著兩個很大的軟肋：第一是高度依賴人治，尤其最高層的品德和能力極爲重要，基本必須接近完人，否則自然會有身邊的人利用其盲點來鉆漏洞、謀私利；其次，對專業集團的腐敗尤其欠缺抵抗力，因爲這些人可以用政治權力來打壓專業批評，同時用專業權威來通過政治審查。過去十年，我試圖以理性智慧來引導意見領袖、揭發專業利益集團的伎倆、解釋公益最大化的正確方向，然而不但在解決科技詐騙和學術腐敗方面毫無建樹，連金融賣國都沒有阻止；這不只是我個人的失敗，也是全人類的損失。我在過去兩周深切反省，覺得自己可能是太高估理性論述的力量，畢竟99%以上的人口完全沒有任何邏輯思辨能力，所以先天就不可能被真相和智慧説服。假設有人穿越到雍正或乾隆時代，以100%精確的先見對鴉片戰爭和其後的百年屈辱做出警告，我想這人必然會被處死而不是喚醒執政者；我説了這麽多實話、得罪了這麽多利益集團，還能苟且活著，已經算是幸運的了。<br><div class="TIME">2024-02-15 11:49 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-02-04 14:59:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">89b4e1007b647e56305e238673229386</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908735.html#89b4e1007b647e56305e238673229386</link>
    </item>
    </channel></rss>
    