
    <rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
    <title><![CDATA[王孟源有新回复]]></title>
    <atom:link href="https://taizihuang.github.io/wmyblog" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description><![CDATA[王孟源有新回复 (https://github.com/taizihuang/wmyblog)]]></description>
    <generator>Github</generator>
    <webMaster>Taizi Huang</webMaster>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>01-07 14:04 +0800</lastBuildDate>
    <ttl>5</ttl>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【學術管理】中國的學術管理問題來自基本的邏輯謬誤 | criteria]]></title>
    <description><![CDATA[ 如果说其它行业，通过让老一辈丧失理想信念的败类逐步退休来慢慢净化行业还算一种方法，在国内学术界几乎不太可能，现在学术界的子承父业在业内是默许的。学阀一代还是通过自己做出些成果之后在功劳簿上诈骗国家，那么学阀二代基本上没有什么科研能力，完全是靠公器私用上位（https://www.bilibili.com/video/BV1LG411r7Dt/?spm_id_from=333.999.0.0），最令人担心的是，即使这些现象被良心人曝光并广泛传播，主流媒体仍然噤若寒蝉。关于何时中国才能解决学术问题，我举得这个例子可能不恰当，但逻辑大体一致，在遵义会议之前，中国共产党的军事战略是由李、博、周主持，共产党第五次反围剿失败也没有人敢直接质疑当时的战略，直到几乎全军覆没的湘江战役之后才出现反思战略错误的共识，才有了遵义会议。有可能中国在学术科研上的这些问题和路线错误，特别是芯片被卡了4年脖子，对社会以及政权的稳定性破坏还不够大，在整体还没有形成共识之前，没人敢动学术利益集团，哪怕内部由此想法也被暂时搁置。特别是看到观网刊登'悟空卫星'相关文章，获得赞同高的都是在攻击一位指出这个项目是核聚变超导等骗钱项目无异的留言。说明科研诈骗以及学术改革仅在硕博等知识分子之中存在一定共识，但由于公关媒体的洗脑，还未在普通人中形成共识。  <br><br>----<br><br>你舉出了兩個不同的觀察角度，但論證之後的結論同樣是極度悲觀的。<br><br>首先是世代。不同於社科文人的老一輩對歐美幻想深，可以靜待世代交替來解決偏見，科技文化的世代差異卻是剛好相反：早年有理想、肯犧牲，改開之後益加功利，近20年更是詐騙橫行。如果不由外力强行扭轉，只會日益糜爛。<br><br>其次是生死存亡的倒逼改革。這一點我在上個月恰好也評論過了：在亂世只能破格用人，然後在不斷生死搏鬥之下適者生存；和平時代的官僚體系完全是另一回事。尤其當年中共面臨生死存亡的軍事問題，有著極高的急迫性和顯然性，而現在的科技詐騙卻剛好相反，是慢性而且隱性的痼疾。魏晉南北朝政權競爭激烈、更迭頻繁，軍政改革此起彼落、不知凡幾，但五石散這樣反復害命的僞科學一樣延續了幾百年，不是嗎？<br><div class="TIME">2024-01-07 04:26 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-01-06 23:16:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">8390e097f0faf307f71f18c93961f39c</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/167471825.html#8390e097f0faf307f71f18c93961f39c</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【學術管理】中國的學術管理問題來自基本的邏輯謬誤 | 後註四]]></title>
    <description><![CDATA[後註四 <br><br>----<br><br>多年前我在參與大對撞機論證的過程中，曾反復提到過去40年所有十億美元級別以上的高能物理“大科學”項目，無不嚴重超支原預算的數倍，後來美國新上的高能實驗計劃自然也不能免俗。最新的案例是Deep Underground Neutrino Experiment（DUNE，地下深處中微子實驗），由Fermilab和Stanford合作，2012年核准時預算為8.5億美元，2015年動工後立刻漲到12-18億，最新的預算是33-37億，但這排除了原計劃中的若干部件；如果照原設計完成，目前預估需50億。請注意，距離完工尚早，繼續漲價不只是可能，而且是必然。</p><br><br></span>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-01-06 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">31d5b7c7786c57c56ccad32022f3afd3</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/167471825.html#31d5b7c7786c57c56ccad32022f3afd3</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【經濟】【學術管理】金融史觀（三）政策建議 | 薛丁格的貓]]></title>
    <description><![CDATA[最新新聞，國資委發布支持可控核聚變，並由國營企業牽頭…..，朝商業運行方向邁進~~這結果很是讓人擔憂與生氣啊~學術腐敗的個別問題已與系統(含社會)問題相互形成一個向下螺旋 :大家看到搞量子計算(量子通訊)的中科大幫，騙國家錢吃香喝辣沒有負面後果，於是有樣學樣，互相掩護，形成一旁大的利益詐騙集團。行業內”偶有”良心舉報者，幾乎發揮不了效果。此外，在一個必需品(食衣住行育)成本極高(內地應該是住)的地方，多數人擔心自己的前途與生活，別說出聲揭弊，不同流合汙就是聖人了；同時，越少人願意挺身而出，又進一步加劇壞人的劣行，得逞的壞人，再利用金錢權勢收買輿論，進一步忽悠老百姓，藉基層之名倒逼高層停止改革……猶記王老師曾在留言欄及YT說，2008年金融海嘯後，中國被崇美經濟學家忽悠的大發債(實際量是需要量的至少4倍)，導致國家債務問題及大炒房時代，侵蝕了社會長遠發展的根基。這現象是越發讓人有感及憂心了。P.S.: 一直在想這留言是該放在<從假大空談新時代的學術管理>還是<金融史觀（三）政策建議>，因為個人覺得許多跡象顯示，目前中國面臨的是一種全方位、系統性的問題，所以還是決定留言於此。唉~ <br><br>----<br><br>的確是每下愈況，到了内外交相賊的地步。<br><br>上個月熔鹽堆上商船，固然從技術層面看離譜得可笑，但至少造船廠原本就不懂核反應堆，還可以說工程單位可能也是被欺騙的受害者。這次的核工程企業卻恰恰正是最有專業能力判斷核聚變沒有實用可能的單位，他們也跟著起鬨，必然是騙子院士分他們一杯羹以便封口的結果。國家在最最關鍵的科技學術上日益糜爛，不斷打破下限，真是讓人無比痛心。<br><br>我最近復習五代史，讀到唐末流行修仙（參考《長安三萬里》），對術士的迷信也是每下愈況。當黃巢從廣州北上，威脅國家核心腹地的時候，唯一有足夠兵力能暫時阻擋其進軍、為勤王部隊爭取時間的，是駐兵揚州的高駢；但他卻迷戀修仙，不問國事，以致大權旁落到身邊的術士詐騙集團手中，其中地位最高的叫做呂用之。歷史上常被批評的宦官、伶人、外戚，其實只要本性好，還可能匡輔國政、甚至建功立業；例如與張居正合作無間的大宦官馮保，李存勖時代的伶人敬新磨，以及外戚衛青等等。但詐騙先天就損人利己，所以騙子100%是害國害民的蛀蟲。呂用之當然不會挺身而出、扶持朝廷，於是黃巢攻入兩京，唐朝國祚的崩解終結無可挽回。<br><br>後來呂用之騙財騙色太無節制，逼使戴了綠帽子的將領反叛，只好逃跑轉投楊行密；後者最終利用綠帽叛將對另一批術士（王仙姑）的言聽計從、昏招頻出，輕鬆打下揚州，隨即以呂用之在細節上撒謊為藉口，將其腰斬。楊行密是唐末五代軍閥中的傑出人物，尤其以寬仁著稱；他會把引導自己占據大城的新手下卸磨殺驢，顯然是對騙子有零容忍政策，我認爲這是絕對正確的態度。至於那些魏晉以來清談附會的愚昧士族（參考“五石散”害死的諸多君王，其中不乏明主），全都是將原本深刻的道家哲理轉化為謊言迷信、使得精英文化日益去實向虛的元凶，與今世網絡上的無腦紅和中醫教是同類，心懷國是者不該容忍。<br><div class="TIME">2024-01-06 06:19 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-01-03 16:07:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">b80c9d13b24ddf7804f6f38a1e2ab233</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084901.html#b80c9d13b24ddf7804f6f38a1e2ab233</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【學術管理】從假大空談新時代的學術管理 | Quasicat]]></title>
    <description><![CDATA[关于ambulance chasing一词在物理圈的早期使用我搜索到2014年一位搞超对称的剑桥教授Ben Allanach写过一篇文章（https://www.theguardian.com/science/life-and-physics/2014/sep/17/ambulance-chasing-large-hadron-collider-collisions）；而且作者自评“having a great time”。另有一篇16年的arxiv《A Theory of Ambulance Chasing》，作者Mihailo Backović搞了两个模型研究粒子物理圈的ambulance chasing现象，拟合了九个案例，还声明论文的目的不是为了考察其伦理问题；这位作者当时还是博后，现在已经转行了。  如果继续追溯的话，02年有一篇拿ambulance chasing当标题的论文《Ambulance Chasing Anomalous CDF μγ Missing − ET Events With Supersymmetry》。Lawrence Krauss在08年的一篇文章里使用了“thrill of ambulance chasing”（https://www.newscientist.com/article/mg20026877-300-reasons-to-be-jolly-about-2008/）。Richard Easther在14年的一篇博文里夸了回ambulance chasing（https://excursionset.com/blog/2014/4/17/bicep2-a-month-later）。Glashow在15年表示过“We’re chasing an imaginary ambulance”（https://www.quantamagazine.org/penguin-anomaly-at-large-hadron-collider-hints-at-missing-particles-20150320/）。  这些资料可以说明ambulance chasing一词在物理圈早有使用，不过在我的搜索范围内并无检讨反思者，甚至还有人以此为荣。  <br><br>----<br><br>好吧，那我算是第一個以“追救護車”這個詞匯來抨擊其背後現象的評論者。<br><br>文書辭藻的起源，原本就往往有很多次獨立的“發明”，但屬於與實質議題無關的瑣屑話題，不影響正文的核心討論。<br><div class="TIME">2024-01-06 04:25 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-01-03 03:59:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">226a2f445355038449acc622b598fa6f</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/155306037.html#226a2f445355038449acc622b598fa6f</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】【國際】2022年國際局勢的回顧與展望 | 游客 越雷]]></title>
    <description><![CDATA[王先生，元旦快乐。之前我问的“美国会对也门就行军事打击吗？”有下文了，英国泰晤士报报道说美国和英国即将向胡赛武装发出最后通牒，这是要打了吗？还是只是虚张声势？顺便问一下，王先生，照以色列现在这进度，二月份之前能取得足够的战果，然后宣布胜利吗？最后问一下，王先生说“要是无法组织川普参选，那deep state可能会预先和川普搞个不能伤害他们利益的协议” ，王先生是认为川普可能选赢吗？ <br><br>----<br><br>Blinken正又一次周游中東，這也是在為軍事行動做準備；我上月所説，只空襲不登陸可能性最大的預判依舊有效。<br><br>美國和以色列對進行全面狂轟濫炸大屠殺，還在扯皮之中。軍事能力有之，但外交魄力難説；這一點自三個月前衝突發起至今，一直未有改變。<br><br>有關美國大選的預判，我更是已經説得極爲明確。你一連重復發問三條，警告一次，禁言一個月。<br><div class="TIME">2024-01-06 05:42 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-01-01 23:20:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">46afd4991be9b23c8d0ec5b5f5f9189f</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171423818.html#46afd4991be9b23c8d0ec5b5f5f9189f</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【經濟】【學術管理】金融史觀（三）政策建議 | 後註四]]></title>
    <description><![CDATA[後註四 <br><br>----<br><br>今天在閲讀中國工業發展歷史相關議題的時候，注意到1980年代改開初期，先行的深圳蛇口工業園區門口曾有一個“時間就是金錢，效率就是生命”的標語牌，對此後40年的中國工業技術文化有深遠影響。這個效率就是要搶時間的觀念，在當時無疑是切合時代需求的，但它其實並不具有普世性和永恆性，因爲它有一個重要的隱性前提，亦即正確的技術方向事先已由別人反復驗證，所以前路確定，無須選擇，只要兩條腿努力就行。現在中國的科技產業層次基本達到世界先進，未來發展方向已經無可借鏡，如果繼續無腦地聽信資本公關炒作，反而會加速衝下懸崖；換句話說，動手動腿之前，必須先用上眼睛和腦子，否則被詐騙集團搜刮，是沒有外國中央銀行和投資人來代爲買單的。</p><br><br></span>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-12-29 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">31d5b7c7786c57c56ccad32022f3afd3</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084901.html#31d5b7c7786c57c56ccad32022f3afd3</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【經濟】【學術管理】金融史觀（三）政策建議 | 拍拍熊大師]]></title>
    <description><![CDATA[我从 2015的共军小道消息开始关注王博士，读了全部博文，看了几乎所有王博参与的视频节目；且我是中科2001级近代物理系（校内称4系）的学生。看到王博在龙行天下中提到中科大，我觉得我得来说一句，您说的对。我跟我从事科研的同学、在科大执教的同学讨论过，我看到的现状就是这样。我同学里，有和量子院士一起工作过的。我在2022年，就引王博对于量子卫星的观点，与同学辩论，量子卫星是否是过分浪费国家资源，在他们举了一些量子卫星副产品的技术方案（星地对准之类的）之后，有个在科大做教授的同学竟然说这个可能有超越科学的政治价值。于是我发觉到，我的这个同学，其实是自认不懂政治的，或者说不懂搞科研以外的大部分事情。他是个坚定的爱国者，党员，如果他认识到这个是在浪费资源，甚至是浪费整个国家的崛起机会时，他早就从内部发起自省或者针对性的检举了。而他认识不到，且大多数在科大搞科研的人，都是他这样的。我认为这是教育或者国内思想政治工作的严重缺失，请问王博士认为是不是这样？有什么办法解决呢？ <br><br>----<br><br>這是典型的行業集團利益，導致所有成員集體自我麻醉，處處尋找藉口來為自私正名，畢竟潘建偉、袁嵐峰這類對損人利己沒有心理負擔的是少數，一般人很難在自知是國賊的前提下過日子。外人看著他們的Contortionist Reasoning極爲可笑，但他們經年纍月，師傅、師兄、師弟、師妹、學生全都信了這一套，於是就潛移默化中接受為“公理”（亦即無需證明的“真理”，不同於定理是邏輯引導出來的）。有邏輯抵抗能力的，先天是極少數，早就因爲良心難受而離開行業了。<br><br>這種現象其實與他們從事的專業無關，反映的是人性中愚昧的一面，在心理學中叫做“Groupthink induced self delusion”，是“Coping”的一種特例。連高能物理這種與數學息息相關的理論性學科都一樣陷下去，做量子計算的那些實驗科人員自然更難免疫。不過這些人依舊是工具人，只比網絡上的傻逼更靠近内環；我批評的重點集中在有意通過造勢來謀取額外名利的那些管理階層（如潘建偉和中科大領導），畢竟封鎖學術批評（例如博文以及其中列舉的多篇英文科普）這種事必須是有心詐騙才做的出來的。<br><div class="TIME"><a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/180084901.html" style="text-decoration: none;color:black;">2023-12-28 02:08 修改</a></div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-12-27 03:23:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">cf013d6e38400a2f1469cadc420a8a67</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084901.html#cf013d6e38400a2f1469cadc420a8a67</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【戰略】國際金融未來趨勢 | 干煸鱿鱼须]]></title>
    <description><![CDATA[对于市场管理会打击金融信息的看法谢谢王博士对于放水刺激经济的点评。想询问下您对于另一个现在大陆群众抱怨的方面：市场监管影响金融投资信心的看法。您在上次龙行天下里说中国现在金融市场不振是因为没法再得到美国放牧式的投资，但如果现在去问大陆一个普通的投资者为什么会信心不足，绝大多数人的回答会是由于政府管得太多了，企业恐惧风险。群众普遍对政府21年打击教培，蚂蚁，房地产，‘一张A4纸毁掉一个行业’的做法颇有微词。前几天，一个网信办发布的游戏监管意见征集稿引发陆港股大跌。其实这只是征集意见，并没有要立刻颁布实施，并且只是针对游戏中部分劣质成瘾和涉及洗钱的因素，游戏玩家纷纷对此叫好。但仍然引来铺天盖地地批评，甚至申引到对政府权力本身的质疑，觉得宁可死于自由化，也绝不该被管。(不是针对某个回答，只是想让先生了解下目前主流的舆论)https://www.zhihu.com/question/636086406请问先生觉得应该如何平衡市场监管和金融信心？哪些该管，哪些不该管？在舆论如此敏感，年轻人怨气重重，空头蠢蠢欲动的现在，是否该暂缓推行一些政策，‘无为而治’，回复市场信心？  <br><br>----<br><br>金融投機就投機，何必美其名為投資？投資是非被套牢也計劃30年期退休用的，散戶的收益能彌補通脹就不錯了。我自己私產投資尚且知道拼不過對衝基金的資訊和管道，不能跟著炒作投機，所以平均持有期在5年以上，何況非專業人員？<br><br>全世界的投機者都只想著賺容易快錢，與實體經濟發展原則背道而馳；他們不爽，才代表監管單位可能做對了。Powell可以爲了取悅華爾街而提早降息，靠的是美元金融霸權，中國可沒有那樣的背景可倚靠。所以我常説中方的監管不是太嚴，而是不夠嚴格，以致被金融巨鰐完成搜刮之後才亡羊補牢，反而讓股民更加不爽。<br><div class="TIME">2023-12-27 07:55 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-12-26 16:59:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">4e37e00fb5fe45b4ee7698e66260704a</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/179876353.html#4e37e00fb5fe45b4ee7698e66260704a</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【經濟】【學術管理】金融史觀（三）政策建議 | 後註三]]></title>
    <description><![CDATA[後註三 <br><br>----<br><br>《龍行天下》節目中還提及了《bloomberg》針對中國政府將半導體產業研發的管理重任交給華爲的一篇文章，有興趣的讀者可以在此找到原文：<a href="https://www.bloomberg.com/graphics/2023-china-huawei-semiconductor/"><span style="color:blue">《China Secretly Transforms Huawei into Most Powerful Chip War Weapon》</span></a>。因爲有付費墻，我把最重要的那張圖轉載於下，供大家參考：</p><br><br><p><img src="./img/f_27854406_1.jpg"/></p>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-12-25 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">853bb5f3299023af3eac674a426b2bac</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084901.html#853bb5f3299023af3eac674a426b2bac</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【經濟】【學術管理】金融史觀（三）政策建議 | 後註二]]></title>
    <description><![CDATA[後註二 <br><br>----<br><br>前天上《龍行天下》節目（參見<a href="https://www.youtube.com/watch?v=vm9806LpLtE"><span style="color:blue">《23.12.22【觀點│龍行天下】中國、美國與ECFA》</span></a>）科普了正文的部分論述，其中包括美國資本市場的浪費。剛好Hyperloop One壽終正寢（參見<a href="https://fortune.com/2023/12/21/hyperloop-one-shut-down-richard-branson-dp-world-transportation/"><span style="color:blue">《Once buzzy startup Hyperloop One to shutter after its sci-fi transit project failed to get much momentum》</span></a>），灰飛烟滅的5億美元主要來自Dubai，始作俑者Elon Musk反而賺了，完美地示範了掌控全球金融投資體系的美方如何從極端愚蠢的“長生仙丹”式科技方案一樣可以獲取暴利。</p><br><br><p>相對之下，中國本土的詐騙集團就只能騙自己國人的錢了。以下是IEEE反思量子計算的一篇文章（參見<a href="https://spectrum.ieee.org/quantum-computing-skeptics"><span style="color:blue">《Quantum Computing’s Hard, Cold Reality Check / Hype is everywhere, skeptics say, and practical applications are still far away》</span></a>）；這裏可怕的地方在於這類專業討論的譯文，在中國是被嚴密封鎖的。運用政治力量，完全封鎖技術討論的人，真的可能是中國的“科技脊梁”嗎？</p>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-12-25 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">a714e7ec2a99d500c6d82b37bb74aea4</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084901.html#a714e7ec2a99d500c6d82b37bb74aea4</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】簡評當前的G7對華態勢 | 龙发]]></title>
    <description><![CDATA[填黄岩岛哈以战争，打乱了美国航母部署周期，现美国又要集结海军去也门护航，同时中菲关系紧张。中国如果现在去填黄岩岛，牵制美国派往中东的海军，美国航母疲于奔命，又将缩短其寿命！中东战事拖延，有利于俄罗斯取得俄乌战场更多胜利。明年年中后，俄乌战场上俄罗斯取得明显胜利，同时美国更多航母进入修养周期，那么对于南海台海，美国将变得有心无力！请问王先生，填黄岩岛是否为现在可行方案？  <br><br>----<br><br>我不知反復説了多少次：這一波國際反殖民革命，中國站穩第二綫就足夠了；沒事挑事是NeoCon傻逼的專利。中國若要回應，另有遠遠更犀利的手段，尤其是建立中俄合作的新國際儲備貨幣。<br><br><br><br>讓我澄清：我並沒有評論會不會填，只説了最優解並不是針鋒相對；不過中方外交在對印度和越南上面已經偏離了我所理解的最優解，所以如果對菲律賓也如此，並不是太奇怪。<br><div class="TIME"><a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/179164306.html" style="text-decoration: none;color:black;">2023-12-26 01:09 修改</a></div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-12-23 07:15:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">a0af0b4c3a53971fb90fe709d137132d</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/179164306.html#a0af0b4c3a53971fb90fe709d137132d</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【歷史】金融史觀（一）歷史由來 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[我反复阅读操作细节, 终于理解了为什么要尽早脱离美元体系, 另起炉灶. 不管它怎么自我吹嘘, 千言万语一句话, 美元及其金融体系本质就是一个地下赌场. 赌场是它开的, 你押什么, 它就可以让什么偷偷的亏, 你怎么可能赢过赌场? 表面上输赢规则清楚, 新来的会送些筹码, 筹码也能随时换回钱, 但实际上早就操纵了结果. 平时看起来正常的赌场, 只要偶尔隐蔽的做一场, 赚的就够吃十年. 反正群众的记忆只有三秒, 过一段时间换一个办法就行了. 现在中国来了赌场吃了免费送的筹码, 还想反客为主, 赌场老板当然不欢迎,要叫保安赶走了! <br><br>----<br><br>是的。你所理解的，正是我在《社會主義國家應該如何管理資本》一文中所强調過：金融越簡單越直接越好，任何不是絕對必要的自由度，都必然會成爲金融巨鰐掠奪國民財富的空間和手段；國内如此，國際亦如此。不替換美元，國際金融體系只會不斷為美國搜刮方便而無限複雜化，正解只能是砍掉重建，參考Gordian Knot的故事。<br><div class="TIME">2023-12-24 05:40 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-12-23 05:09:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">f365b730e95dcb0e7f092fc1faadc54f</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084861.html#f365b730e95dcb0e7f092fc1faadc54f</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【經濟】【學術管理】金融史觀（三）政策建議 | 上善若水水利万物]]></title>
    <description><![CDATA[　能否问王老师一个问题如果一个国家欠的债务都是内债且家庭负债过高，例如背负沉重的房贷债务和就学贷款的国家，且政府已经意识到过去的错误政策例如房市和广设私立大学等是错误的，不应该让人民欠下大量债务，如果政府采取发债贬值本国货币的手段来稀释过去已经欠下的旧债务和减轻人民偿债压力且都稀释内债因为外债不能贬值，或转移置换一部份低收入家庭的负债到中央政府身上在通膨稀释债务，这样的方式是健康的吗？ 会不会导致本国资本大幅度外流和降低人民的货币购买力的信心而发生危机？但好处却是减轻刚好是低收入群体又欠债的家庭少还债，且工资调整幅度虽然少于通货膨胀率但却有可能增加未来可支配所得，坏处是直接损失债权人和银行或金融机构的债权导致信心危机，这样利弊何者比较大？可能底层民众储蓄者的现金会有一部份购买力损失，但是社会底层无产者基本上不太可能有太多现金储蓄损失幅度反而小于中产阶级，但顶层土豪大资本阶级通过土地投资等财富还有所增加，但对高负债经济体底层家庭还债的压力却被减轻了 以下举例：假设有一堆老百姓在高房价时买了一栋房子欠下大额债务例如30年期贷款，每月拿40-50％收入去还债必须还30年，如果通货膨胀2倍，但工资只上涨1.8倍，虽然损失了10％实际工资购买力，但只需拿原来一半的收入比例（40％的一半就是20％）当作债务还债支出的现金流，却增加了未来30年的可支配实质所得和消费水平，因为他欠下的房贷会被通货膨胀率稀释2倍也就是实际购买力计算少还两倍的钱，虽然这只是金融零合游戏用积累未来更大社会矛盾且提高资本收入比的方法缓解当下的贫富差距，但至少在30年内减轻了负担提高了欠债家庭的可支配所得和实质消费力，有没有这种可能性还是说这种想法是错误的弊大于利？有太多没考虑到的东西，比如这么做虽然对负债比超高的国家比如日本管用，但对中国却可能不管用，因为虽然已经欠下的旧债可以贬值但资本家和债权人只会上当一次不会上当两次，下一次当政府要发行新债务的时候殖利率就会提高因增加的债权人风险，而增加长期政府举债的成本，再加上资本外流、本国货币购买力信心和国际金融投机攻击汇率、美元霸权等系统的综合性因素整体弊也可能大于利 <br><br>----<br><br>行不通；痛苦指數不是開玩笑的。<br><br>在現代自由市場背景下，越是巨富欠債越多；用通脹來稀釋負債，更加鼓勵他們鉆利率差漏洞，形成超巨額的資產轉移管道，財富從中產階級向巨富（尤其是金融財團）快速集中，不可能由政府手段來彌補。這裏的典型案例是日本：薪水階級慘不堪言，股市卻欣欣向榮，美國金主樂不可支。<br><div class="TIME">2023-12-24 05:41 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-12-23 00:46:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">5917565ed93535473c7e97016e03c847</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084901.html#5917565ed93535473c7e97016e03c847</link>
    </item>
    </channel></rss>
    