
    <rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
    <title><![CDATA[王孟源有新回复]]></title>
    <atom:link href="https://taizihuang.github.io/wmyblog" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description><![CDATA[王孟源有新回复 (https://github.com/taizihuang/wmyblog)]]></description>
    <generator>Github</generator>
    <webMaster>Taizi Huang</webMaster>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>09-22 02:21 +0800</lastBuildDate>
    <ttl>5</ttl>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【战略】美元的金融霸权（四）  | 乌鹊南飞]]></title>
    <description><![CDATA[有意思的是最近IMF总裁Kristalina Georgieva被指责在世界银行工作期间调高中国营商环境排名 https://www.nytimes.com/2021/09/16/business/world-bank-Kristalina-Georgieva.html，是否有什么背后的暗流涌动？
 <br><br>----<br><br>
做賊的喊抓賊。把扭曲過的論調定義為“常識”，然後對任何試圖糾正的人，都可以倒打一耙；這正是爲什麽“政治正確”惹人反感的原因。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-09-21 23:52:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2109212352</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908644.html#2109212352</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【台灣】再談統一 | OVL]]></title>
    <description><![CDATA[謝謝七公以及世界對白兄的鼓勵，受傷的位置是胸椎第三節T3 SCI，幸好手部跟腦部的功能都完整保留下來，也保存了努力復健後回歸社會的希望。

最早看到七公的博客應該是2015年，一開始還沒開放留言功能，當時的七公也比較高產，也還有一些軍事方面的文章，是我每日必看的精神食糧，這麼多年下來，希望能有一些成就

話說台灣防疫一直以來都很神奇，每個國家幾乎都是星火燎原一發不可收拾，在台灣卻都是風聲大雨點小，我不想抹滅台灣醫護人員的功勞，但是我自己親身的例子是，六月時由於我隔壁病床的一位爺爺病危，不知什麼單位居然同意讓他剛從越南回國還在隔離階段的兒子到距離我只有一層窗簾之隔的病床旁邊探視，當時我因為氣胸安裝的胸管才剛拔離不久，肺部功能可能不到之前50%，真的是不知道該不該繼續呼吸... 我相信我的例子不是個案，類似的破口在台灣所在多有，但是就是能平復下來，難道面對病毒也有躺贏這一回事...
 <br><br>----<br><br>
雖然多年下來，發表博文的頻率有所降低，其實我投入的時間精力並沒有縮減。這裏的基本原因，是早年要談的基礎知識和論證很多，但也比較淺顯；現在談的是遠遠更深入的課題。另一方面，我對留言欄的回答也越來越詳細，很多較長的回復，所含的信息量其實超過早年較短的文章。我人不在台灣，信息不是很全面，不過從邏輯來推斷，最可能的解釋是台灣人在公共衛生上的自律水平，遠高於其他地區。這應該是當年“公筷母匙”運動所留下的遺產Legacy。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-09-21 22:47:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2109212247</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/128020354.html#2109212247</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【台灣】再談統一 | ä¸çå¯¹ç½]]></title>
    <description><![CDATA[祝王兄和各位网友中秋快乐，祝福@OVL 兄早日康复，万事顺利！
说起台湾的疫情真是让人看不懂，从最初到现在除了爆发那次外，不论怎么密切接触都不会发生大规模传播。从防疫的策略到具体手段也不见有什么特殊之处，在入境检疫、隔离，大规模筛检上都要比大陆低一个档次。例如最新的一位感染者又是要重返英国才去做的核酸，而大陆若干次都是主动筛查发现的问题，按说时间点上要提前不少，可还是无法阻止个别省份疫情持续爆发。
之前您的推论是东南亚曾爆发过新冠病毒所以部分亚洲人群体内有免疫基因，但当德尔塔大流行后就没这优势，难道真是台湾人民日常防护做得很出色的原因？PS：近十天来台湾基本上每天都只报告1-2例，可又不能保证清零，这玩意也不是能隐藏的啊，真是想不透是咋回事。
 

 <br><br>----<br><br>
Delta雖然能夠擊穿舊有的免疫力，但後者還是有點阻滯的效應。不過和中南半島以及福建相比，台灣真正特別的，在於曾經推行過“公筷母匙”的社會教育。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-09-21 07:18:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2109210718</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/128020354.html#2109210718</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【基础科研】量子去相干详解  | 芳草鮮美落英繽紛]]></title>
    <description><![CDATA[請教兩個相關問題。(1)在單光子雙縫實驗中，雙縫裝置是否已對光子部分去相干？理解如下：光子離開光源後，本有無限多路徑的相干性，通過雙縫系統時，路徑A、B以外的相干性都被消滅了，僅剩下A、B之間的相干性。原因是雙縫裝置也為巨觀多原子系統，光子撞上雙縫裝置效果等同於撞牆，惟一不同是雙縫裝置有兩處沒有原子與光子糾纏，即雙縫處，因此通過的光子很自然地保有路徑A、B之間的相干性。如果此理解成立，則波函數塌縮解釋更站不住腳，因為它完全無法解釋為何光子通過雙縫後仍保有路徑A、B相干性，而不會塌縮到其一。
(2)有關時間方向，我所學的也是只有熱力學能決定時間方向，但我一直以來就有疑問：只要觀察放射性原子核的衰變，就能決定時間方向了，這也是熱力學嗎？如今先生提到由量子去相干指出的時間方向，請問像原子核衰變這種不可逆過程和此種時間方向有關嗎？
 <br><br>----<br><br>
（1）你的質疑是合理的，但哥本哈根信徒可以簡單修改他們版本的塌縮，賦予神奇的新性質，來解答任何質疑。這就是完全放棄邏輯的好處：永遠不可能被駁倒，因爲你原本就躺在爛泥坑裏。（2）原子核衰變的不可逆，的確是來自熱力學第二定律：逆向反應之所以不發生，是因爲多個粒子必須剛好有正確的能級，並且同時抵達一個原子核大小的小區域。要瞭解爲什麽量子力學已經有内建的時間單向性，最好還是拿雙縫實驗來印證Smolin的解釋；如果已經學過Bohmian Mechanics，更能理解一些額外的細節。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-09-21 06:54:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2109210654</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908828.html#2109210654</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【台灣】再談統一 | OVL]]></title>
    <description><![CDATA[年初的時候，由於新疆事件在歐洲的發酵，明顯感到七公對於中國取代美國的發展覺得力不從心，不過本來想著一個川普已經中國建國盟友了，哪知拜登從阿富汗到澳洲潛艇軍售連續的昏招，似乎應對著中國一直以來不錯的機運，也許真是天佑中國吧

今年由於出了嚴重車禍下身癱瘓長期住院，不得不聽了許多隔壁病床放出來的新聞報導，即使愚蠢如台灣媒體，也不是沒有感受到來自大陸的武統壓力與日俱增，但即便如此民間的主流氛圍仍然是馬照跑舞照跳，兩岸分治的時間太久，已經讓大部分台灣人產生這種型態不會改變的錯覺，一國兩制只是台灣人拿來安慰自己可以長期維持現狀藉口，更別提其實一國兩制在台灣早已也沒什麼人買單了

台灣在經歷一小波疫情之後，感覺也又創了人格分裂的高峰，一方面覺得大陸嚴格的隔離政策違背人權，一方面又發現隔離制度才是唯一有效阻絕疫情於境外的手段。一方面嘲笑大陸疫苗抗體低落，一方面卻發現除了他國施捨跟自產連二期都未完成的疫苗之外無疫苗可打。也因為綠衛兵在網上為高端疫苗護航太凶悍，近期喜獲“塔綠班”稱號，個人認為還是稍微侮辱了塔利班一些
 <br><br>----<br><br>
人生不如意事十之八九，希望你保持樂觀積極的態度。這裏的老讀者群和你神交已久，我相信大家都在祝福你傷勢早日好轉。人入中年之後，肉體必然是不斷纍積各種傷病，只能在智慧層次上繼續追求進步；我想過去幾年你在這方面是有所成就的。年初我對中國的外交宣傳多所建言，擔心的只是短期戰術上的得失，在長期戰略上中方的優勢從來沒有任何疑義。而且新疆議題的炒作，雖然暫時有所消停，卻也絕非雨過天晴。事實上，今天才又有美國媒體發文，檢討比較各種打壓中國的手段，結論是新疆人權依舊是最高效的方向，參見https://www.theatlantic.com/international/archive/2021/09/us-china-human-rights/620112/多年前我曾解釋過，對象越是愚蠢，越難以邏輯來推論他/她失敗的方式過程，雖然最終的失敗是可以簡單預見的定局。Biden上臺之初，我們當然必須對他的外交政策團隊從寬預料，結果他們竟然比Trump政府還要離譜，屢屢跌破任何合理估算的下限。美國的政治體制是利益集團的分贓平臺，對内永遠都不可能真正解決貧富不均、種族歧視、性別對立那些不平等問題，對外也自然會堅持殖民霸權主義，但在戰術上並沒有非得胡搞瞎搞的先天必然性。如今三億多人選出來的兩黨執政精英，卻都擁有類似太陽花群衆的高中生思路水平和政治手腕，這只能歸咎於整個國家社會全方位的腐朽衰敗，其中又以社科學術界的墮落，影響最爲重要深遠。我也認爲新版的Taliban具有遠高於英、美、澳、台、印執政階級的思維和視野。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-09-20 21:22:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2109202122</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/128020354.html#2109202122</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【國際】再談Biden任期内的中美博弈等議題 | passer_by]]></title>
    <description><![CDATA[ 
王博对于中国正式申请cptpp有什么看法？是玩真的吗？其中关于限制国有企业的条款应该怎么应对？
 <br><br>----<br><br>
不可能放棄國企，日澳也不可能放行，純粹創造外交籌碼。這比起兩年前的外交手腕，可以説是脫胎換骨。智庫和決策階層，顯然都在思想上邁上一個新臺階；現在我反而開始擔心矯枉過正，在權謀運作上若是不做節制，會重蹈英美的覆轍，新冠陰謀論是個不好的兆頭。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-09-20 16:03:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2109201603</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/160242783.html#2109201603</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【海軍】有關航母的一些新消息 | 火柴禾]]></title>
    <description><![CDATA[今天又传出瑞士取消了与法国价值60亿美元的阵风军购
王先生，今天又传出瑞士取消了与法国价值60亿美元的阵风军购，改买美国的f35，先是几内亚政变，然后截胡潜艇和军机生意，美国这样背刺法国，是为了重创法国，然后好收割欧盟吗？
 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-09-20 12:36:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2109201236</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/130149479.html#2109201236</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【海軍】有關航母的一些新消息 | passer_by]]></title>
    <description><![CDATA[ 
中央政府会容许苏格兰独立吗？最差的情况下，不能像加泰罗尼亚那样不承认公投结果吗？英国分裂是否符合英国资本家的利益？
 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-09-19 20:16:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2109192016</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/130149479.html#2109192016</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【海軍】有關航母的一些新消息 | passer_by]]></title>
    <description><![CDATA[ 
澳大利亚打算先向美国租用核潜艇了，那么威胁是否就是眼前的了？ 未来美国是否会进一步在澳大利亚部署陆基的核武器，包括移动式的？如何评价澳大利亚未来的核子化对中国的威胁程度？
 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-09-19 20:04:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2109192004</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/130149479.html#2109192004</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【學術管理】中國的學術管理問題來自基本的邏輯謬誤 | .　　]]></title>
    <description><![CDATA[我不明白的地方
我不明白這篇文章的地方，這整套邏輯論述本身還是充滿矛盾，以下幾個基本假設或論點上其中有幾條必定是錯的，因為相互矛盾
1.權力不能被賦予學閥，政治權力和專業權威，不能同時有，科研領導階層(或管理階層)本不不能出自該項目的學術背景，否則可能會發生利益相關方利用自身知識自我圖利的矛盾這是這篇文章的主要論點
2.然後又同時認為管理科研的領導方必須具備該項目的相關知識成為獨立方(比如數學管物理、物理管化學)，但又不能從該項目本身的知識體系(或學閥)出身
3.領導階層本身有越高的基礎科學知識水平和受過科學方法論教育，決策犯錯的機率越小，並不一定非要是專業相關人才，因為自身知識水平越高依賴幕僚做決策輔助的空間越小(我指的是基礎知識)，相反的如果找一個低水平的普通人管理科研，犯低級錯誤的機率會變的很高
第1和2條是這篇文章的主旨，第3條自我自己認為的 但從第3條假設中可以推論出第1和2當中有矛盾，因為當管理者的專業能力不斷提升以不斷適應越來越細的分科的時候，他可能就是從該知識體系的學閥出身，兩者重疊有極高的概率，但如果找一個普通人做決策幣定平方依賴幕僚決策，而幕僚本身也可能是來自利益相關方(看美國政治游說團體就知道)
 

 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-09-19 19:31:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2109191931</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/167471825.html#2109191931</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【學術管理】中國的學術管理問題來自基本的邏輯謬誤 | .　　]]></title>
    <description><![CDATA[我不明白的地方
我不明白這篇文章的地方，這整套邏輯論述本身還是充滿矛盾，以下幾個基本假設或論點上其中有幾條必定是錯的，因為相互矛盾
1.權力不能被賦予學閥，政治權力和專業權威，不能同時有，科研領導階層(或管理階層)本不不能出自該項目的學術背景，否則可能會發生利益相關方利用自身知識自我圖利的矛盾這是這篇文章的主要論點
2.然後又同時認為管理科研的領導方必須具備該項目的相關知識成為獨立方(比如數學管物理、物理管化學)，但又不能從該項目本身的知識體系(或學閥)出身
3.領導階層本身有越高的基礎科學知識水平和受過科學方法論教育，決策犯錯的機率越小，並一定非要是專業相關人才，因為自身知識水平越高依賴幕僚做決策輔助的空間越小(我只的是基礎知識)，相反的如果找一個低水平的普通人管理科研，犯低級錯誤的機率會變的很高
第1和2條是這篇文章的主旨，第3條自我自己認為的 但從第3條假設中可以推論出第1和2當中有矛盾 因為當管理者的專業能力不斷提升以不斷適應越來越細的分科的時候，他可能就是從該知識體系的學閥出身，兩者重疊有極高的概率
 

 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-09-19 19:22:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2109191922</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/167471825.html#2109191922</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【海軍】有關航母的一些新消息 | 乌鹊南飞]]></title>
    <description><![CDATA[冒昧问一下，为什么说英国未来两三年即将分崩离析呢？（我对分崩离析的理解差不多是联合王国再次分裂或者国家濒临破产这种程度，会到这地步吗？）
 <br><br>----<br><br>
脫歐所造成的危害，已經開始明確呈現在日常民生，而且還在日益惡化之中。原本如果有稱職的政府，或許到了第二年或第三年，可以有好轉，但是Boris Johnson是和Trump一個模子印出來的民粹小丑，不知如何解決問題，只會拼命鼓動自己的那33%基本盤，既然後者剛好是選民中最愚蠢的那33%，這些“政策”決定當然是不斷地拿槍打自己的脚。
今年六月蘇格蘭區域國會選舉中，脫英派獲得多數，立刻宣誓要推動脫英公投。之所以一直沒有後續動作，原因很簡單，蘇格蘭國家黨黨魁Nicola Sturgeon自己也公開承認，她們還沒有絕對100%把握會勝選，既然脫歐的後果還在惡化之中，多等一兩年沒什麽大不了的。我估計她在6-12個月後會提出法案，發動公投，然後英國中央政府會全力阻撓，最終必然會鬧到最高法庭，這也需要6-12個月，然後訂下日期開始籌備投票，這又是3-6個月的延遲，所以大約2-3年後蘇格蘭會正式脫英。届時Wales還很難説，但北愛應該會跟進（因爲DUP已經開始從内部崩潰，Sinn Fein可能成爲執政黨）。既然Wales不是一個“kingdom”，而是一個“Princedom”，United Kingdom聯合王國指的是England和Scotland兩個王國的聯邦，那麽自然可以說UK即將不國。
上個月北約聯軍受美國單方面決定，從阿富汗倉促撤軍，期間英國外相Dominic Raab剛好在Crete度假，拒絕回國處理事務，受到多方面的嚴厲指責，於是本周Boris Johnson調整内閣，把他調為法相。一般人以爲是他受到懲罰，但其實Johnson一向不在乎執政優劣，只管是否忠貞，這次的調動，也只是表面上安撫輿情，實際上特別多給了Raab“副首相”的頭銜，可以簡單看出他根本就不是受罰。我認爲這裏Johnson選擇法相職務來安插自己最信任的内閣成員，還有另一個用意，亦即前任法相Buckland不但是Wales來的，而且不在Johnson的核心圈子内，既然蘇格蘭脫英的大官司即將到來，有個可以放心的忠實追隨者當法相是很重要的。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-09-18 20:13:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2109182013</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/130149479.html#2109182013</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【國際】再談Biden任期内的中美博弈等議題 | 鲁棒]]></title>
    <description><![CDATA[ 
王先生怎麽看這次因為核潛艇和毀約的事情。法國召回駐美國和澳大利亞大使，美歐矛盾已經鬧到臺面以上了，會不會是繼投資協議之後又一個拉攏歐洲的好機會？
 

 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-09-18 14:35:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2109181435</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/160242783.html#2109181435</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【海軍】有關航母的一些新消息 | K.]]></title>
    <description><![CDATA[关于 @愚公 的发言，虽然我不认识他，但我大概明白他想表达的意思，因此擅自补充一下。
由于美国过去几十年使用航母的方式，全世界的很多国家，特别是东亚的几个美国奴仆，普遍对大型核动力航母有一种非理性的崇拜感，就和一个世纪之前对战列舰的崇拜差不多，他们从政府到民间都坚定地认为，不管你在别的方面有多少成就，你的航母数量比不过美国你就是比美国弱。无论美国在东亚的军事对比有多么不利，只要他还能派一艘航母来巡航，东亚的这些美国奴仆就会觉得东亚还在美国的掌控之中。（实际上，台湾就是这种非理性崇拜最严重的一个地区）
只要是有理性的人，都不难看出现在中美力量的此消彼长到了什么程度，问题是全世界特别是东亚有很多美国的奴仆是极度非理性的，他们就像宗教信徒一样相信美国还是那个冷战之后处于巅峰时期的美国，这实在是让人非常恼火。大型核动力航母可以说就是这种宗教的偶像。
要破除这种迷信有两种办法，最好的办法当然是击沉一艘美国航母，但是不能指望美国人犯这种错误，所以有些人就觉得是不是可以用魔法对抗魔法，直接造十艘大型核动力航母。
 <br><br>----<br><br>
我想在英國土崩瓦解、美國失去美元霸權之後，這些心理因素都微不足道。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-09-18 11:23:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2109181123</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/130149479.html#2109181123</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【海軍】有關航母的一些新消息 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[这次澳大利亚惹怒法国, 而法国在西非影响力巨大, 不如好好拉拢法国合作, 一起把几内亚的事情解决?
 <br><br>----<br><br>
這個AUKUS同盟，純粹是慌不擇路、狗急跳墻的騷操作：澳洲政府固然腦殘歷史悠久，Boris Johnson也是不世出的小丑，真正讓人唏噓的，在於Biden手下那一批年輕的NeoLiberals戰略智商竟然等同共和黨的NeoCon。上周在白宮向中國遞橄欖枝的同時，國務院卻在打算與台灣做外交升級，就已經算是很明顯的内部精神錯亂跡象，再考慮美國上月從阿富汗撤軍，跳出來反對的，居然包括建制派重鎮Council on Foreign Relations，可以斷言Biden完全脫綫，各個利益集團自説自話，美國已經無所謂外交戰略可言。爲什麽成立AUKUS做核潛艇交易是個餿主意？在軍事上，澳洲那8艘核潛艇最早也要到2040年才能開始服役第一艘，等形成系統戰力已經是2050年之後的事了；中美博弈早已塵埃落定，緩不濟急。與此同時，搞同盟中的同盟，立刻就讓既存的所有其他同盟都大幅貶值，尤其法國本來就是北約中的異類，這下子得罪了他，北約解散的可能性從可忽略一變成爲不可忽略，已經是得不償失。然後還有違反核不擴散條約的問題，以及中方的反擊辦法（例如提升軍售水平給幾個美方不待見的國家；當然俄國對中方出售Yasen-M級核潛艇也更加名正言順）等等。英美能得到的，最多只是澳洲軍費的油水，這對英國是海市蜃楼（因爲它有大機率會在兩三年内分崩離析），對美國是杯水車薪，完全不足以彌補自我分化親美陣營的效應。美國當前制定外交政策的團隊（據稱有Biden的高級助手與國務院沆瀣一氣，主張升級對臺關係），顯然是極度的不入流，水準還不如Navarro，依舊活在單極世界，完全沒有考慮中方有簡單的反擊手段：像是胡錫進所提的派戰機到台灣上空碰瓷，應該並不是他自己的點子，而是中方準備的預案之一，原本可能受美國軍艦在南海諸島碰瓷的啓發，在美國違反一中原則的前提下作爲回應，倒是極爲合適的。届時吃不了兜著走的，不只是蔡英文，美國也一樣沒轍。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-09-18 09:46:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2109180946</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/130149479.html#2109180946</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【海軍】有關航母的一些新消息 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[话音刚落, 今天看到新闻, 澳大利亚就要和英美合作买核潜艇, 不买法国的常规潜艇. 这样看来, 似乎英美澳也非常重视核潜艇优势.
 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-09-17 11:50:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2109171150</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/130149479.html#2109171150</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【歷史】冷戰、學運和五四運動 | wxyzhd]]></title>
    <description><![CDATA[关于性别对立
最近大陆网络上的性别对立有愈演愈烈之趋势。归根究底，除了境外势力和白左思想以外，还有以下几个原因： 
（1）很多女性确实在社会和职场上面临歧视，因此对社会存在不满情绪；（2）媒体平台为了流量，纵容极端女权与仇视男性言论；（3）由于“妇女能撑半边天”的政治正确，体制高层对于社会舆论中的极端女权言论似乎一直放任不管；（4）官媒、妇联和公检法单位这段时间在不少涉及女性的热点事件中不是采取和稀泥的态度，就是无原则偏袒女当事人，比如不久前的西安地铁保安事件、货拉拉跳车案等； 
（5）仇视男性的事件开始从网络上延伸到现实中，比如湖南最近发生了出租车女乘客用刀刺伤男司机事件，而不久前微博上有极端女权唆使女性用刀割伤男性颈部大动脉的教程，那个女乘客的干案手法正好和教程一致；（6）媒体平台发现很多男性开始对女权不满，抓住机会炒作极端反女权言论，反向收割流量。就这样，“仇男”和“仇女”的情绪越炒越烈。 
王先生，您觉得如果这种趋势继续发展下去，等到体制高层意识到问题的严重性时，会不会为时已晚了呢？就算意识到了，您觉得中国政府有能力解决这个问题吗？虽然中国政府在整治新疆问题方面显出了极强的执行力，但是新疆的维族和穆斯林毕竟只占了总人口极低的比例，性别问题却是关乎总人口的各一半，解决起来难度会不会大得多呢？
 

 <br><br>----<br><br>
這是個全球都有的現象，其實是女性在學界和職場開始逼近男性權威的結果，實際上可以算是社會進步的徵兆。你聽説過“Uncanny Valley”嗎？擬人的形象如果與真人的相似度中等的話，一般人心理會有好感，但是如果很像又不完全一樣，那麽反而會引發驚悚的感覺。男女在社會上的地位也類似：一開始只有少數女性就職，或者只擔任某些職位的時候，男人並不受威脅，一旦在數目和質量上接近平等，就會有反感了。然後女性自然會不滿那些有意無意的不友善眼光或不公平待遇，終於選擇用非理性仇恨來回擊非理性蔑視。
在歐美，因爲女性還要面對很高的性侵危險，仇恨更深，所以才會讓女權成爲最近“Woke”文化的主要成分。現在好萊塢的新電影，有大半反而是女主角把一幫男反派拿來修理，正是心理補償作用。我早在二十幾年前就很少看電視了；今年稍早偶然在Amazon撞上《A Discovery of Witches》，一開始也是很不適應，但稍作思量，理解到它的劇情基本就是《倚天屠龍記》裏的張無忌換成一個現代英國女子，心裏便即釋然，居然能把它看到完。
既然中央已經開始嚴格審查網絡和娛樂事業，掃除這方面的極端言論只是舉手之勞。我覺得指望普羅大衆普遍具有理性智慧，是緣木求魚，所以任何社會永遠都是充滿愚昧的偏見和仇恨。中國政府有能力遏制最極端的非理性言論和行爲，雖然只是治標，但既然沒有治本的可能，我們也就不必浪費精力，另求解決方案。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-09-16 18:52:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2109161852</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/164999328.html#2109161852</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【國際】再談Biden任期内的中美博弈等議題 | MAXWELL]]></title>
    <description><![CDATA[  回复楼上，这是官僚系统最严重的副作用——制度和规律的僵化，或许曾经的某些制度存在足够的合理性，但是随着时过境迁过去的老办法早就不合时宜，政府此时应该及时赋予有理想、有才干的官员做出重大改革的任命对体制内不合理的地方做出不断修正。然而胡温时期的不作为导致很多内部问题（比如计划生育、民族宗教政策、对台对港政策）没有及时转变方向，以致利益山头尾大不掉，习近平上台后又面临外交形式的严峻变化，又受到学术界和智库不合格的拖累，在人才有限的情况下只能遵循轻重缓急的原则依次处理，所以在一些没有足够的人才处理的地方看起来特别别扭。
 <br><br>----<br><br>
我在多年前就説過，要給習近平足夠時間，先扎好改革的基礎。我想最近終於開始進入批量實踐的階段。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-09-16 00:08:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2109160008</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/160242783.html#2109160008</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【國際】再談Biden任期内的中美博弈等議題 | 路哥哥]]></title>
    <description><![CDATA[王先生提到，中国的一带一路在合作的时候姿态太低，这几天我想到中国在很多方面都有类似的问题，我总结一个字：“惠”。惠台，台更独。惠港、港更乱。至少惠的结果没有正面效应。惠少数民族，中国现在有几个民族号称“神族”。还有对外国留学生的一些优惠政策，让本国人寒心，让外国人看轻。乃至王先生批评的对科研人员的放权，本身也是一种惠。类似一系列事情，感觉都缺乏一种正确的方法和心态。
 <br><br>----<br><br>
你還須要把博文多讀幾次，徹底吸收以後，才能嘗試比較深刻的討論。這些事都是已經反復解答過的議題，參見另一位讀者的回復。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-09-15 23:29:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2109152329</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/160242783.html#2109152329</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【海軍】有關航母的一些新消息 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[原来如此. 我想起多年之前中国海军核潜派和航母派之间的争论, 早期是核潜派占上风, 优先发展, 然后是航母派逐渐占上风. 今天随着技术的新变化, 核潜艇应该重新考虑优先发展了.
 <br><br>----<br><br>
其實正確的原則是補齊短板，而中方建立全球海軍最大的短板已經不是航母，而是超遠程隱身轟炸機、高性能核潛艇、以及適量的海外基地。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-09-15 03:56:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2109150356</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/130149479.html#2109150356</link>
    </item>
    </channel></rss>
    