
    <rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
    <title><![CDATA[王孟源有新回复]]></title>
    <atom:link href="https://taizihuang.github.io/wmyblog" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description><![CDATA[王孟源有新回复 (https://github.com/taizihuang/wmyblog)]]></description>
    <generator>Github</generator>
    <webMaster>Taizi Huang</webMaster>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>06-11 15:05 +0800</lastBuildDate>
    <ttl>5</ttl>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【工業】【能源】再談氫經濟 | 後註十九]]></title>
    <description><![CDATA[後註十九 <br><br>----<br><br>我在博客反復解釋，所謂的“碳交易”完全是爲了方便金融財閥抽成，並且創造監管真空、圖利詐騙分子，結果必然是耗費社會資源之後、反而增高碳排放。這裏是一篇2020年的吹哨文章（參見&lt;a href="https://www.bing.com/ck/a?!&amp;amp;&amp;amp;p=4e27129de8f0dcc45ca9fa3218bf41726eb12ca6e60f67d64c5c9168a209d247JmltdHM9MTY1NDkyNTY4NyZpZ3VpZD0yODRjYzdkMy1jZTg5LTQ5NmEtOTA4Ny0xYTUzM2RiYTkyZDQmaW5zaWQ9NTM1MQ&amp;amp;ptn=3&amp;amp;fclid=34ce5379-e948-11ec-93ce-387136beeb2a&amp;amp;u=a1aHR0cHM6Ly9qdW5rc2NpZW5jZS5jb20vd3AtY29udGVudC91cGxvYWRzLzIwMjEvMDQvSlBNb3JnYW4tRGlzbmV5LUJsYWNrcm9jay1CdXktTmF0dXJlLUNvbnNlcnZhbmN5cy1Vc2VsZXNzLUNhcmJvbi1PZmZzZXRzLnBkZg&amp;amp;ntb=F"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《These Trees Are Not What They Seem》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;，詳細解釋了JP Morgan和Disney是如何玩“碳補償”“Carbon Offset”的游戲，而碳交易只會把這種詐騙手段進一步推廣普及。&lt;/p&gt;
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-06-11 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2206110000</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/131731312.html#2206110000</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | Taizi Huang]]></title>
    <description><![CDATA[经济学人（https://www.economist.com/leaders/2022/06/09/why-the-west-should-be-wary-of-permanently-seizing-russian-assets）也开始提到，扣押俄罗斯国家或者个人的海外资产从短期看对俄乌战事无影响，从长期看是在动摇美国主导金融系统的基石，甚至在法律上也不过关。只是文末仍然鼓励军援乌克兰，看来还是嫌乌克兰人死得不够多。
 <br><br>----<br><br>
英國媒體比較嘴硬，美國政府、軍方、情報和媒體在最近幾周已經紛紛開始為戰敗卸責預做準備了。最新的是這篇《紐時》的文章：https://www.nytimes.com/2022/06/08/us/politics/ukraine-war-us-intelligence.html，居然宣稱Zelensky把美國蒙在鼓裏；這很顯然是情報部門怕被Biden/Blinken/Sullivan等人拿來當背鍋俠，事先準備擊鼓傳花、把鍋丟給烏克蘭。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-06-10 12:34:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2206101234</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2206101234</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【國際】【政治】21世紀之民粹 | 後註三]]></title>
    <description><![CDATA[後註三 <br><br>----<br><br>三年前我在這篇正文中，解讀了Trump和建制派的對立，代表的是地方土豪和國際財閥之間的利益衝突；但這兩者在打擊中國、維護霸權這個目標上卻是有一致共識的。今天看到這篇社論（參見&lt;a href="https://www.guancha.cn/ZhengRuoZuo/2022_06_10_643871.shtml"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《在中国问题上，跨国金融资本与西方产业资本找到了“共同语言”》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），基於同樣的觀察，做了更詳細的闡述和演繹，有興趣的讀者可以去對照參考。&lt;/p&gt;
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-06-10 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2206100000</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/127091235.html#2206100000</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[听了王先生的节目, 我怎么觉得如果说经典的离岸平衡手好比是1.0策略, 是正规拉一派打一派的做法, 是要真金白银撒钱支持盟友的, 而现在Neo-Con搞的2.0策略, 纯粹就只是传销诈骗装大款, 象征性的撒点钱, 实际上钱自己人拿走了, 却骗你去当炮灰. 这好比粉饰财报的会计技巧, 短期节约了成本, 但却是以过去父辈长久流血牺牲累积的战略承诺信誉为代价的. 一旦别人认清一毛不拔的诈骗伎俩, 岂不是盟友体系立即涣散? 这是我过于简化的"小儿写文章"总结, 具体还是静候王先生新博客专业的逻辑与事实论证.
 <br><br>----<br><br>
你已經抓到一個重點了，亦即短綫操作、圖利頂層。剛好1990年代Jack Welch在企業管理上成功引領那個風潮；美國原本就是僞裝成國家的一個企業集團（Conglomerate），那麽在外交大戰略上也依樣畫葫蘆，不是很自然的嗎？與此同時，他們可以壓榨盟友，靠的是白左教的興起，從而使17世紀以來的近代地緣政治鬥爭，退化成爲中世紀的宗教戰爭。東羅馬帝國（歐盟）衰落的轉折點之一，就在於十字軍（北約）在東征異教徒（俄國）的路上，順便攻破並搶掠了同屬基督教（白左教）的君士坦丁堡（德國工業）；how is that for eating allies for lunch?我宣佈新博文題目之後，請讀者剋制好奇心，不要提前東問西問，否則干擾寫稿，損害的是所有讀者的共同利益。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-06-09 09:59:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2206090959</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2206090959</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【宣佈】讀者須知 | 後註三]]></title>
    <description><![CDATA[後註三 <br><br>----<br><br>上周在《八方論壇》提到我很高興幾年前對波音的分析終於被學術界借鏡引申寫成正式的論文之後，很多讀者以爲我在說反話，這是誤解。博客的獨創論點被媒體和自媒體人轉述，至少已經有幾千個案例，其後往往一傳十、十傳百，成爲中文輿論的常識；事後新讀者反過來以爲我在拾人牙慧，也已不計其數。我既不指望金錢報酬、也不在乎學術名聲，所以向來都鼓勵轉述，唯一的“希望”是轉述者能注明出處（不是“要求”，因爲非學術性的網絡文化沒有這個慣例，而且被反復轉述之後，原始出處也自然會被遺忘），其用意本來就在於要引發學術界的注意，將正確的知識注入他們的寫作；畢竟只有專業主流接受了這些新的觀點，才可能影響官方的政策，而對國家社會做出實際的貢獻，正是博客的主要目標。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此我想在此澄清，有學術界人士終於發現這個博客，直接來此獲取第一手資料，尋求新論文的題材，是我非常歡迎的好事：省的自媒體反復轉述，不但曠日費時，而且往往扭曲失準。作爲反饋，請在論文中將博文出處列為參考來源，如果接受大衆媒體采訪，也請提起。這不是要滿足我的虛榮，而是爲了提升博客的知名度，從而拓寬理性思想的傳播管道。&lt;/p&gt;
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-06-08 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2206080000</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/129879105.html#2206080000</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 後註十四]]></title>
    <description><![CDATA[後註十四 <br><br>----<br><br>根據本期《經濟學人》報導（參見&lt;a href="https://www.economist.com/business/2022/06/02/has-russia-legalised-intellectual-property-theft"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《Has Russia legalised intellectual-property theft?》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）在歐美對俄國做出全面制裁之後（似乎發生在三月中旬），俄方的反制措施包括剝奪了所有“不友好國家”的智慧產權；讀者可以拿來和正文倒數第二段的建議做參照。&lt;/p&gt;
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-06-08 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2206080000</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2206080000</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【學術管理】中國的學術管理問題來自基本的邏輯謬誤 | criteria]]></title>
    <description><![CDATA[对西安电子科技大学作弊的补充
这件事情应该是中国大陆教育体系内无数类似事件中的沧海一粟。其实在大陆，学生作弊是极为普遍的事情，虽然也让人咬牙切齿，但违法成本低和执法难度高是问题的关键。考试作弊在初高中就已经十分普遍，而并不是学生在大学的突然自学成才，不光成绩很差的学生为了及格而作弊，甚至优等生为了让自己的分数更好看，会在考场进行配合，比如在考试中对比答案（选择题或者计算题的最后结果）。以我曾就读的一所一线城市重点高中为例，虽然在考场配备监控和两名监考老师，在走廊有巡考，但只要不是手机或者学生传小纸条这种能直接抓住证据的作弊手段，而是交头接耳这种情况，一般会上前提醒1、2次，而并非直接终止这个学生的作答，这还是负责任的监考老师。如果碰上不负责任的监考老师，甚至不会盯着学生，而是在讲台上忙其它的事务。

在高校大多数老师由于多一事不如少一事的思想,即使老师抓到作弊，有时候甚至不会给予非常严重的处分，只是让作弊学生参加补考。这是因为在大陆的高校，学生的生命安全是学校的第一要务，学生一旦在学校死亡，无论由于何种原因，这对学校领导的升迁都是极为负面的。正是因为担心因作弊被抓的学生做出过激行为，普通老师对作弊也是乡愿的态度。这种现象变相鼓励了学生去作弊，作弊的学生成绩更好，甚至得到保研和奖学金。这也导致学术造假变得司空见惯，因为真正讲实话不作弊的人被反向过滤出了学术界和体制内。而思想教育的缺失更加剧了学术乱象和腐败。
 

 <br><br>----<br><br>
這個問題我們幾年前討論過了，我依舊認爲解決方案在於管理階層把打擊造假作弊提升為教育的最高優先考慮之一（另一個優先是保障階級公平）。要求底層教師執行紀律當然很難一步做到，但一旦問題暴露，各級繼續和稀泥就是明顯的瀆職；尤其必須從上層做起，院士和教授被抓包，不但應該馬上開除，而且有必要追究詐騙公款的刑責。移風易俗從來都是艱巨的工作，但正因爲如此，在關鍵重點民風上能扭轉積弊的國家，自然享有國際競爭的優勢，容易保證長久的興盛。我以前舉過Prussia這個例子：19世紀前半德國工人階級的心態其實和現在的斯拉夫人很類似，是後來Bismarck花了一兩代人的時間才建立了負責、專業、細心、嚴謹的工業文化。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-06-07 23:34:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2206072334</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/167471825.html#2206072334</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 蔚藍海洋]]></title>
    <description><![CDATA[　
關於精確制導武器我很早就在俄羅斯軍事論壇上看到
https://topwar.ru/197297-ssha-peredali-dvigatel-dlja-pervogo-tureckogo-istrebitelja.html
第五代蘇57戰機已經在執行戰鬥任務了。Su-57 的第一槍擊中了烏克蘭的。最新的 Kh-59MK2 空對地導彈戰鬥使用的第一個鏡頭。6 月 5 日上午，襲擊發生在基輔左岸的 Darnitsky 汽車修理廠。

https://www.youtube.com/watch?v=VdVOEoBgT1U

Kh-59Mk2是隱身巡航導彈原本設計是給SU-57反艦用的，當然也可以對地攻擊
所以俄羅斯一值有在使用精確制導砲彈，包括2K25紅土地制導砲彈 不可能在任何情況下都使用，不過遠程精確制導武器的價格很都是很貴的彈藥的庫存有多少我就不知道了

席亞洲的評論我也有看，不過我是覺得俄羅斯的軍隊信息化建設比如無人機方面太晚才開始，重視程度不夠，俄羅斯是有開發過一款自殺式無人機（或稱滯空型彈藥）KUB-BLA在烏克蘭使用過，不過美軍也提供了烏克蘭很多彈簧刀自殺無人機，，但為什麼不像美國這樣大量使用使用JDAM或JSOW或類似中國的制導多管火箭炮？為什麼俄軍反輻射導彈等武器無法完全壓制烏克蘭防空導致開戰3個月以後還有少量烏克蘭戰機可以起飛？為什麼不直接轟炸烏克蘭機場就讓他們妹戰鬥機可以用？

預警機方面只有A-50U電子設備已經很老舊，A100預警機因為經濟制裁和半導體出口的禁令可能研發時程都被拖得很久，俄軍缺乏像空警500這樣的東西.....
 <br><br>----<br><br>
俄軍受困於國家經濟財力不足、以及電子工業技術落後，以致在預警機和精確制導彈藥上無法像美國那樣批量部署，固然是真實的缺失，但不是軍方本身的責任。俄國自尊心太强、加上對中方有忌憚，沒有事先引進足夠的零部件，這如同戰事第一階段的誤判一樣，也是政治和文化方面的問題，同樣不能怪到軍隊頭上。至於對基礎設施只做最低程度的打擊，則是政略級別的選擇，也不是將軍們能置喙的。我的核心論點，在於：1）純粹只看俄軍的戰略選擇和戰術執行的話，其表現至少是合格的，遠超網路視頻、照片和消息所給的浮面印象；這是因爲烏方不但有昂撒媒體的加持，而且把宣傳誤導視爲最高優先，對人命和誠信都毫不在意。2）俄方的整體戰力雖然不如美軍，但沒有代差，要做戰略防禦是足夠的。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-06-07 23:31:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2206072331</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2206072331</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 游客 越雷]]></title>
    <description><![CDATA[王先生，英国首相鲍里斯在不信任投票里面过关了，你预测的他会下台还靠谱吗？
听说特朗普在共和党里面拉清单整纪律，感觉很像你之前说的80年代后共和党调整重组后有若干革命党的模式了。那共和党可能出墨索里尼吗？
第三，我看最新留言说沙特要用人民币结算部分石油是谣传。我一开始就不信。我一直是悲观的，我认为大陆政府其实没有想打倒美国的意思，遇到可以挖美国墙角的机会都是绕着走的，用网友的话就是“东亚有孤忠”[捂脸]都是美国压的太过了，所以像物理原理一样，反作用力导致了大陆政府对抗美国。

我一直认为，中美就是在封闭箱子里面的两个不断充气的气球，肯定会相互挤压摩擦的，但是我非常怀疑中国的斗争意志，我认为大部分人都不敢相信美国不可能放过我们[恐惧]
 <br><br>----<br><br>
我去年對英國政壇的分析並沒有修改的必要，這場不信任投票醖釀發生在5、6月正是博客估算那些幕後力量互相衝突的必然結果。至於爲什麽不信任案沒有通過，其實也很簡單：最近幾個月保守黨内的兩個儲君Truss和Sunak都自爆掉了（還記得Laschet在探視水災時開懷大笑的照片嗎？）；前者一連串的蠢話蠢行讓她獲得英國版Harris的光環（Biden提前下臺的最大阻力，也在於Harris的公共形象），而後者更慘，夫妻檔出現了逃稅醜聞，而且還是利用外國國籍來玩的，其政治前途基本止步（這個爆料當然可能是支持Truss的Murdoch系搞的，但沒有證據）。在不信任案水落石出之前，沒有讀者留言討論英國政局，我也就沒有機會介紹這些新發展（除了《2022年國際局勢的回顧與展望》【後註九】）；其實它們事先就代表著讓Johnson撐到今年底的原計劃再度成爲保守黨幕後支持者的選項，所以投票結果難以預料。現在結果出爐，也並不代表Johnson安全過關、或者Truss已經出局（雖然Jeremy Hunt呼聲上來了），只是將替換首相的時間稍作延遲，而且不會太久（最可能是2-6個月）。目前的公開信息，的確指向中國對沙特是拆臺美國（美元）霸權的關鍵沒有足夠認識和決斷，以致在中東和巴基斯坦方向都犯了嚴重錯誤，白白放棄了大好良機。所幸俄國依舊在引領這場第三世界對昂撒獨裁的反抗，中國或許能繼續搭一班順風車，不過乘客一般是必須向操盤者付費的。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-06-07 23:25:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2206072325</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2206072325</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 游客 越雷]]></title>
    <description><![CDATA[第二条视频：主要是批评国内教育系统问题太严重，一点都不诚实，一点都不负责，毒教材骇人听闻。
上海市政府一开始没有及时行动，中间也没有有效指挥志愿者工作，导致中间商上下其手，最后拖累全国。
次要批评乌克兰政府贪污腐败，对境内俄族人各种迫害等等。（这集大部分都是王先生以前文章的内容）

第三条视频：00：00-05：00左右预测俄罗斯应该是要拿下乌克兰东部边境和乌克兰南部边境，大约要把边境线推200-300公里。认为普京应该等到三月底乃至四五月再打的观点不变。还预测大约再打两三个月乌克兰就坚持不下去了（我看有人预测断断续续起码打到年底，可能变成“泥巴地里打烂仗”）
视频中间，说波兰想拿下乌克兰的利沃夫地区（慈父吃的，王先生批评慈父短视）。还说欧洲会在未来的经济危机中被美国吸血（大约是欧洲每损失五块钱，美国吸血一块钱，以这个比例居然能估算出来啊），说要是欧盟崩溃了，波兰就是“破巢之下，岂有完卵”，现在要吃利沃夫也是短视。（吐槽一下，欧盟该不会在英国之前倒霉吧）。
视频最后，简介“新保守主义”，创始人的儿子现在还在当“新保守主义”大佬，说新保守主义原来是美国60年代学运的一股（偏右，而且因为支持以色列，所以不反战），后来新保守主义掌权后鼓吹“不在中东搞拉一打一（扶埃及等国领导人，集中打击伊朗，减小对美国利益的损害），而要对不符美国意识形态的国家都就行大大小小的打击（无论是否有害美国利益）”
 <br><br>----<br><br>
我以前反復列舉過中國崛起過程中，有著多次幸運過關（亦即沒有對問題的正確認知和作爲，全靠外部自然演化來消弭威脅）的案例。其實這些案例的背後，總結起來就是美國自身戰略和戰術上的錯誤，而這些錯誤正是Neocon主宰外交國安政策的結果，所以我才特別去研究Neocon，爲的是要寫一篇博文來詳細討論。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-06-07 22:51:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2206072251</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2206072251</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 游客 越雷]]></title>
    <description><![CDATA[王先生好。我冒昧总结一下王先生的新视频，顺便说些个人看法和疑问，请王先生不要删除，大陆网友可能看不到视频，我还想请微博小编把这总结搬运给看不了的网友们。第一集：

00：00-09：15王先生说想扩展读者群体，是按照数学的标准和理性来分析国际政治的，读者经常冒犯博客规则第八条。（子曰：必也正名乎）
9：15-13：58说英国的新闻搞预设立场并围绕预设立场“找话说”“做话说”，从几百年前英国和法国争霸时就有了，再兼现在英美依然掌控传媒帝国，他们故意让有利于他们的fake news泛滥。各国都有仰慕者或者小弟（比如德国之声dw，foregin affairs还有Atlantic等等）foregin affairs算是知道内情但利益相关所以搞fake news，但是德国之声dw和Atlantic就是忽悠人的同时自己也信了，普京骂这些是“谎言帝国”（比如说中国大陆在新疆搞zz灭绝，搞集中营等等）等等，最后说就事论事的说俄军打的还不错，可以拿“A”（不过个人认为王先生应该再加上揭露棱镜门的斯诺登，还有搞maga的特朗普，这两位也多次批评假新，实际上也经常成为fake news的受害人。这些媒体更像是汉末的那些四世三公或者魏晋的门阀世家，门生故吏遍全行业，水泼不进）
13：58-最后批评国内媒体也搞预设立场，而且也围绕预设立场“找话说”，“做话说”（但是比英美媒体的程度轻一些），拿席亚洲老师举例，预设立场是“解放军比俄军强，俄军的问题解放军没有”。说席亚洲老师在一篇文章上说俄军某种迫击炮没有制导炮弹，但实际上有，还使用了。（席亚洲老师也在视频里面回复，说不一定是激光制导炮弹，而且又把王先生当成“教授”了）
 <br><br>----<br><br>
席亞洲在觀網的回復，我剛剛看到了，真是讓人搖頭。增程彈尾部噴火，是非常明顯的特徵，他硬是說那張照片“模糊”（其實幾周前照片刊在觀網自己文章的時候，是高清版，模糊是放在《八方論壇》視頻才造成的），所以無法確認，明顯是睜著眼睛説瞎話。這還沒有考慮到重炮從Mariupol城區向兩三公里外的Azovstal射擊，哪用得着增程彈？更別提增程彈所帶來的精度損失，反而是定點打擊堅固工事這個任務所不能接受的。其實我批評大V網紅，素來都針對他們不尊重邏輯和真相的心態問題，知識不足反而不是重點，畢竟現代社會極爲複雜，再博學、再謹慎的人對細節掌握也會有遺漏，包括我自己在内。這裏我在前後文已經特別强調問題核心在於預設的“Narrative”，結果他不但無視辯證的主旨，轉換話題做狡辯，而且還故意造假撒謊。雖然每次我批評這些非理性的愚昧態度，總會有不少噴子立刻自告奮勇、强辯硬扯來示範自己的愚昧（光從這些人不知道、不遵從邏輯辯證的規則，既不舉證、也不談邏輯，就可以確認他們的愚昧），照理説我們應該感謝這些志願者才對。但席再怎麽説也是知名媒體的編輯，對中國軍迷群體整體理性程度特別低負有很大的責任；我以前寫過一篇博文專門批評過，後來以爲他有所改正，但顯然是過於樂觀了。我認爲最合適我自己的頭銜是“王老師”；你把席亞洲也稱爲“老師”，對我和其他尊重事實真相的人都是莫大的侮辱。禁言一個月，再犯拉黑。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-06-07 22:45:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2206072245</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2206072245</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【外交】【戰略】美國制華歷程分析及對中國外交政策調整的建議 | 後註三]]></title>
    <description><![CDATA[後註三 <br><br>----<br><br>去年我在留言欄裏（參見6樓）解釋了電動車興起將對世界有顛覆性的影響，尤其會助推日本的衰落，並且賦予中國經濟全新的增長動力。剛剛看到這篇產業報告（參見&lt;a href="https://www.guancha.cn/economy/2022_06_07_643437.shtml"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《中国汽车业历史性一刻：今年出口量有望超越德国》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），那個預言已見端倪，而且由於最近歐盟在俄烏衝突中積極采納美國推薦的各種自殺性政策，德國工業也會加速流失，除了汽車產業之外，化工巨頭BASF因爲原材料供應風險大增，其CEO公開表示將向中國轉移產能，是有代表性的例子。&lt;/p&gt;
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-06-07 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2206070000</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/168240141.html#2206070000</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】【工業】波音衰敗之源 | 後註八]]></title>
    <description><![CDATA[後註八 <br><br>----<br><br>剛剛注意到上周有一本新書出版（參見&lt;a href="https://www.amazon.com/dp/B09JPKVQV2/ref=dp-kindle-redirect?_encoding=UTF8&amp;amp;btkr=1"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《The Man Who Broke Capitalism: How Jack Welch Gutted the Heartland and Crushed the Soul of Corporate America—and How to Undo His Legacy》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），將波音衰敗的遠因溯源到Jack Welch在GE所開創的短綫金融會計操作模式，成爲美國知識界的新熱門話題。其實這正是博客三年前一系列相關文章所討論的主旨，其後使得中文輿論早於英美公衆接受了這個認知，對未來經濟發展和企業管理應該會有正面的影響，是又一件對國家社會做出的可見貢獻，很令我欣慰。&lt;/p&gt;
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-06-06 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2206060000</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/131174635.html#2206060000</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[关于巴基斯坦事变的恶果, 已经有消息说拜登要访问沙特了. 
 <br><br>----<br><br>
我一個體制外的人很難直接影響決策，必須三步走：民間人士=&gt;學術界=&gt;官方。經過博客和讀者群多年的不懈努力，最近中國學術界終於開始有國際戰略上的正確反思，不過我還沒有看到在外交戰術上的實用建議（連英美假新聞，都還在簡單否認，而不是直指媒體造假），大概是來博客學習的人還不夠多；我們只能繼續等待。
剛剛在《觀網》的社論欄一連看到兩位知名的學術和智庫界人士發表新文章，内容無關緊要，但是他們不約而同地在開場白討論自己最近的評論和推測準確性如何，這雖然是博客的日常，卻是中國社科界的新現象，剛好示範了我所談的三步走路綫，所以在此進一步解釋一下。我人在體制外，對戰略、社會、行政、外交、金融、經濟等方面的建議，只能先教育民間的讀者群，通過大家的留言評論影響在大衆媒體發文的學術人士（“鄉村包圍城市”），然後慢慢傳播給整個學術界，一旦成爲主流正統意見，才能改變官方政策。不過我以往提過，除了正確有用的知識之外，我也試圖示範應有的理性態度和科學方法，而這些態度和方法中最基本的，包括了避免清談、堅持實用；而要有實用性，就必須做嚴謹、精確的預測，然後不斷回頭復盤分析。所以被有識之士如張文木教授反復批評為廢話專業的中國戰略學術界，現在終於感受到競爭對比的壓力，而開始談預測的準確性，是一件好事。然而光是願意做預測，是遠遠不夠的。這裏有幾個常見的陷坑：首先，預測只在有爭議性的話題上有意義（亦即計算機科學所説的“信息量”或“信息熵”）。我在《讀者須知》一文中已經解釋過，預測的準確與否，必須看事前事後對與錯的機率對比，定量來説是對錯比值的對數差；否則可以天天預測明天太陽會從東邊升起，必然會有100%的勝率。其次，預測必須用詞精確。這個可能、那個也可能，等於什麽都沒有說。其實現在的物理和科技公關稿也特別喜歡玩這種文字游戲：“新理論可能推翻標準模型”在邏輯上自然也代表著“可能沒有推翻任何東西”，如果不詳細標明機率，純屬騙人的空話。但是最重要的，還是我以前提過的Diagnosis-&gt;Prognosis-&gt;Prescription這個分析鏈，也就是預測（Prognosis）必須建立在嚴謹的事實證據和完整的邏輯推演（Diagnosis）之上，否則大家凴運氣胡猜，1000人之中就大機率會有一連猜對10次擲硬幣結果的幸運兒，然而他的實際智慧值依舊是零。這個謬誤其實正是中醫教的核心教義所在：屠呦呦不但做了雙盲實驗，證實青蒿的功效，而且進一步確認有效成分，把青蒿素分離提純，並對它的分子結構、化學性質和殺蟲機制做了詳細深入的研究。能對任何其他中醫藥材做出同樣研究的，才是科學；不在乎科學標準而純靠“經驗”、“感覺”來散佈傳言、妄做論斷的，就是宗教性的傻逼；明明有資源可以做科學研究，卻不願做、不去做，只管吹牛賺錢的，則是詐騙集團。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-06-04 00:44:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2206040044</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2206040044</link>
    </item>
    </channel></rss>
    