
    <rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
    <title><![CDATA[王孟源有新回复]]></title>
    <atom:link href="https://taizihuang.github.io/wmyblog" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description><![CDATA[王孟源有新回复 (https://github.com/taizihuang/wmyblog)]]></description>
    <generator>Github</generator>
    <webMaster>Taizi Huang</webMaster>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>08-11 00:06 +0800</lastBuildDate>
    <ttl>5</ttl>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】社會主義國家應該如何管理資本 | pedagogicM]]></title>
    <description><![CDATA[从我在社交媒体的观察，中国大陆民众从佩洛西访台的期待到愤怒最后甚至表现出阿Q心态的转变，主因归咎于媒体。目前到这次军演宣布结束为止都没有军机飞跃台北上空，让人不得不怀疑，这次的军演其主要动作是为了安抚国内老百姓的本能反应，而并非以佩洛西访台这个错招来做出在局面上最好的反应。

其实中国大陆网民，特别是微博群体的认知水平比台湾以及西方网民的认知水平并无明显差异。而这些对目前中国官方反应满意的爱国群体其实也是非理性的。而他们的非理性表现在以刻板印象，而非以现实和逻辑去看待事物。在这件事情上则表现为“中国不可能犯错，你看解放军军演了，还抹除了台海中线”。殊不知无论是96年台海军演还是佩罗西访台之前的穿线行为就已经不承认台海中线的存在了。而这些都是媒体事后灌输的结果。在这件事情中可能最恶劣的影响就是加深了中国大众对中国不会犯错的刻板印象，也即“内部自有高人”。
 <br><br>----<br><br>
我想大家對中宣部辦事的能力、技巧和激情早有共識，這事不能歸功於官方媒體。至於網紅和網民的互動，最初始的動力還是群衆的愚昧天性：是他們對自我安慰的心理需求，引來提供廉價感情刺激的文字販子。表面上是時事政論，實際上是大衆娛樂，表面上是專家學者，實際上是藝人娼妓；這不是我們已經反復分析過的普世現象嗎？
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-08-10 21:40:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2208102140</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/175790558.html#2208102140</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【科研】流行病的起源（上） | zaonhe]]></title>
    <description><![CDATA[https://www.nature.com/articles/d41586-022-02153-5  最新的一个基于东南亚地区（包括华南）蝙蝠分布和人类抗体的模型，其数据可以初步显示在东南亚，蝙蝠身上的冠状病毒经常会跳跃到人类上，只不过一般不造成人传人或严重症状。这么大的基数让病毒在新的环境里面发生变异可能性变大，故而野生动物交易必须严加管控，至少要有效检疫规范管理。



 <br><br>----<br><br>
這篇新論文進一步印證了我兩年前所作的邏輯推論；你不説，我倒還沒注意，謝謝分享。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-08-10 20:33:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2208102033</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/132337217.html#2208102033</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】【國際】2022年國際局勢的回顧與展望 | 乌鹊南飞]]></title>
    <description><![CDATA[既然提到了肯尼迪，想请教一下王先生肯尼迪阴谋论到底有多少是真的，肯尼迪究竟是因为什么死的。
 <br><br>----<br><br>
沒有足夠的事實證據來做論斷。不過Kennedy兄弟確實是以其改革的雄心著稱，對FBI和CIA都想動大手術；而且當年的一些相關文件，至今沒有解密，所以更方便各式各樣的陰謀論者自由聯想。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-08-10 20:07:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2208102007</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171423818.html#2208102007</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】社會主義國家應該如何管理資本 | Real]]></title>
    <description><![CDATA[事後看佩羅西餘波
我非常贊同王先生説的"大陸事前過於高調，事後應對顯得不足”的判斷。大陸民衆起初的群情激憤也印證了這一點。不過近日瀏覽網路，且不説親美群體的譏諷，親陸的群體也漸漸沒了當初的憤慨，轉向類似“大陸深謀遠慮，從應對和國際輿情看其實贏了”。（可以參見新一期八方論壇沈教授的觀點）
説實話這種觀點讓我覺得難以信服。整個事件看起來就是大陸輸了一場不對等的膽小者游戲。對於大陸佩羅西（確切的説美在職政府高層）到訪是一個高調宣揚的紅綫。對於軍演，假設中美真的還都表面上遵循一個中國，台灣屬於中國的原則。那麽別説環島軍演了，軍機直接穿過台灣上空也對美國不痛不癢。美的紅綫更像是直接阻攔佩羅西以及護航美軍，如此那麽游戲的結果顯然是陸先轉彎避開了。
單説軍演，全面越過海峽中綫這個“默契”的問題。大陸不是一直都不承認中綫嗎？怎麽這次全面越過一個不承認的中綫也成爲了一個賣點。這次軍演的“成功”，看起來像是建立在台灣不屬於中國的前提上的“成功”。否則，在陸一直以來立場來看是理所當然的。
至於調整惠臺政策之類的，ECFA不是早就過期而又沒終結嗎？也不知是尾大不掉還是習慣了躺贏。惠臺后部分資金流向民進黨這事也不是沒被曝光，一直欠到現在都沒多少實際動作而已。亡羊稍微補補牢也能算“贏”嗎。
至於部分國際輿情罕見的站在中國立場這點，我覺得這是美衰退的大環境下的趨勢。再加上各國實質上已經在烏問題上站隊完畢，不管是佩羅西訪台還是不訪台，陸反制還是不反制，輿情反應區別應該都不大。
説實話我也非常希望能有一個令人舒適的解讀。可是就算大陸的應對實質上是對台强硬方向邁進了一大步。對比之前的高調表態，也只是理所當然，甚至還有不足。推進統一根本不需要藉助美的挑釁來證明其正當性。我想請教一下王先生我前面的觀點是不是存在對事實認知偏差或者邏輯上的錯誤？
 <br><br>----<br><br>
是的，你説的都是客觀理性分析的簡單必然結論，只要個人記性超過48小時，就不得不接受。這場事件與其說是國際博弈的過程，不如看成愚民自我洗腦的案例，對群衆心理學的示範意義遠大於外交戰略理論。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-08-10 16:12:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2208101612</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/175790558.html#2208101612</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】【國際】2022年國際局勢的回顧與展望 | yyds]]></title>
    <description><![CDATA[请教王先生，Trump卷土从来的概率是不是在提升
 <br><br>----<br><br>
原本機率就不小，一年半下來的確又提升了，主要是Biden政府實在太低能，相形之下，民衆居然可以懷念Trump任期。還有，我順帶解釋一個一般人不瞭解的細節：美國並沒有“褫奪公權”這個概念，即使是十惡不赦的罪犯，法院也不能禁止他競選公職，頂多只能把他判刑關起來，然後這人完全可以從監獄裏競選，如果成功當選總統，自然可以特赦自己。Trump的特點是依仗民粹，所以不懼官司、也不怕醜聞，Deep State若是真要徹底排除他重新就任總統的可能性，只能複製1960年代幹掉（兩個）Kennedy的前例。不過他四年任期，Deep State已經忍下來了，重新上臺似乎也沒什麽大不了的。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-08-10 05:36:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2208100536</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171423818.html#2208100536</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 後註二十四]]></title>
    <description><![CDATA[後註二十四 <br><br>----<br><br>昨天FBI突襲搜索了Trump在Florida的莊園住所Mar-a-Lago（參見&lt;a href="https://www.cnn.com/2022/08/08/politics/mar-a-lago-search-warrant-fbi-donald-trump/index.html"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《FBI executes search warrant at Trumps Mar-a-Lago in document investigation》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）；這是違反美國200多年憲政慣例的驚人事件，原因在於文件是機密與否的決定權屬於總統，所以卸任總統向來都有著不成文的特權，可以隨意將機密文件帶走回家，等自己的總統圖書舘成立，再視情況轉交，以便集中管理。要破例，不止牽扯到FBI本身，而且必然要由司法部長正式授權，然後再由聯邦行政庭法官（Federal magistrate judge）批准。很巧的是，這位法官正是當年Jeffrey Epstein的辯護律師（參見&lt;a href="https://nypost.com/2022/08/09/judge-who-approved-fbi-raid-on-mar-a-lago-once-linked-to-jeffrey-epstein/"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《Judge who OK’d Mar-a-Lago raid Obama donor once linked to Jeffrey Epstein》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），以致立刻有各式各樣的謠言滿天飛，其中最活龍活現的，說Trump帶走的機密文件中，有揭發Deep State重大惡行的證據，所以必須及早扣押消滅。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;雖然這些陰謀論者可以議論說這麽粗糙的操作，必然激怒支持Trump的民衆，對民主黨期中選舉的選情反而有不利的影響，所以不應該是為選舉而爲，但我認爲Deep State留下嚴重文件證據，還落入Trump手中，而他又能憋上好幾年不大嘴拿出來誇耀，這樣的敘事更不合情理。我們已知當前民主黨高官這兩年的表現，一再證明他們極度不入流，那麽既然爲了阻止Trump在2024年重新選總統，用司法手段提前下絆子，是我自2020年大選結果出爐就預料的必然，現在出現粗暴過激的手段反倒不一定是不合理的。&lt;/p&gt;
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-08-10 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2208100000</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2208100000</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 薛丁格的貓]]></title>
    <description><![CDATA[1970~1980年代
查詢1970年到1980年美元供給量/通膨/利率/失業率的資料：1970年美國開始大印鈔票，兩年後通膨上升，隨後美國更正式撕毀布列敦森林體系。自此之後，美國似乎陷入升息打通膨、失業率升、印鈔、失業率降、通膨、升息打通膨、失業率升…..的往復循環，直到1978~1980年通膨再次飆升並失控，時任FED主席的Paul Volcker一口氣將利率升至20%，並忍受兩年明顯的衰退，才終於真正制伏通膨。歷史總有驚人的相似，經過一連加息9碼及油價下跌後，通脹似乎有機會暫時觸頂(儘管離2~2.5%的理想水位仍相去甚遠)，很多經濟學家開始鼓吹明年中後應開始降息，看來美國這一輪通脹很可能複製1970~1980年代的歷史，不知何時才會下定決心處理?若如是，新儲備貨幣的成立就更須加快腳步，方能趁美方尚未制伏通膨的機會窗口，藉由迫使美元回流加速刺破泡沫，以打擊美方經濟。
 <br><br>----<br><br>
1970年代美國的通脹越演越烈，其背景是歐洲和日本在Bretton Woods被撕毀之後，不約而同的開始進行去美元化，以致美元佔國際儲備貨幣的份額出現明顯持續的下降，造成對其國内通脹的正反饋。我自2014年博客一開始就關注這一輪美元濫發問題，强烈建議中方必須積極去美元化，正是借鏡了當年的經驗，並考慮到中國在當前國際經貿體系的地位，所以最優解是和歐元聯合起來，將通脹局限在美國自身。現在德國新政府自願割肉喂鷹，固然有幫助美國苟延殘喘的效果，但若是第三世界能聯合起來，最終結果還是不變的，只不過必須多等幾年，讓歐盟、英國和日本的崩潰先明顯化。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-08-09 23:51:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2208092351</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2208092351</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】社會主義國家應該如何管理資本 | 乌鹊南飞]]></title>
    <description><![CDATA[飞越台湾上空和进入领海的区别之一就在于前者无可抵赖吧？
我的疑惑是现在震慑台湾民众还有用吗？王先生讲过非理性的群众发现理性是一件非常罕见的事，末日教徒过了末日时间点还是会各种找理由。
还有，大统一理论先生请看一下读者须知，注册udn满6个月才能发言是几个月前明文写进去的。好歹你遵守一下规则，然后按照王先生的建议改变一下说话风格，未见得6个月之后不能交流。像现在这样不停复制粘贴，有点死缠烂打网络骚扰的意思了。
 <br><br>----<br><br>
無可抵賴，而且視地點、頻率、高度、時間（例如民進黨競選集會）有多重嚴重性級別可選擇，預先容許後續升級的空間。有用；參考台灣人對日本統治的反應。《博客須知》第九條規則要求注冊滿6個月才能發言，正是針對他而訂的；連帶影響其他心智正常的新讀者參與留言討論，是不得已的犧牲。如同人類社會必須將資源浪費在無直接經濟產出的法律和警察系統一樣，這也是一個“公地悲劇”"Tragedy of the Commons"的案例，並沒有完美的解決辦法。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-08-09 22:35:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2208092235</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/175790558.html#2208092235</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】社會主義國家應該如何管理資本 | 南山臥蟲]]></title>
    <description><![CDATA[//這裏的決策考慮重點在於必須羞辱民進黨當局，並扭轉台灣民衆對戰爭危險的認知，三天軍演是不夠的。//
王兄莫急，真的又來了，沒完沒了——最大的問題是，會不會搞成中越邊境的兩山輪訓模式？！
(華女士說過，該有的都會有的。)
https://www.guancha.cn/military-affairs/2022_08_09_652953.shtml
 <br><br>----<br><br>
同一個手段用老了，就失去心理震懾力。我們等著看什麽時候開始軍機飛越上空。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-08-09 13:55:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2208091355</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/175790558.html#2208091355</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【人生態度】知識份子的基本修養 | MAXWELL]]></title>
    <description><![CDATA[      我对博主之前提到的民众对公众事务的参与应该局限于涉及切身利益相关的话题深有感触，博主对大陆的批评和建言只有在涉及民众切身利益（如房价，教育，医疗等）的话题和一些长期以来饱受诟病的话题（比如对港台的让利，四等汉现象）上才能引起广泛的共鸣，比如当指责对台部门的乡愿式统战，放着大陆自家水果烂在地里不去处理而是高价收购台湾水果时民众知道官僚主义是存在的；当p2p暴雷的时候知道即使是国家总理这个级别的高官推行的政策也不见得多靠谱；当谈到中共官员迷信私有化和教育部多年来的倒行逆施的时候知道精英层思想态度有问题。除此之外还有什么计生委、民委、宗教局、教育部、国台办、中联办、中宣部、科技部不一而足。但是当离上述情况越远的话题噪音越多（我说的噪音不是指有详细的事实和严谨的逻辑推演的反对意见，而是预设立场的反射式噪音，这时候官僚主义，官员素养就统统不存在问题，如果再扯点高大上的理由比如王道、中庸，并堆砌感性论述那么不仅不是失策反而变成了一盘大棋）。这类反射性迷思就拿这次佩罗西窜访台湾来说，博主的批评放在飞机落地第二天和现在的反馈截然相反，前者是对执政者的骂声一片，博主的批评反而响应的人多，后者又变成了对执政者大棋的赞颂，反而讥讽博主台湾人的身份不懂大陆，什么居高临下书生气，这才过去几天，难道飞机落地当天和转天网上骂的人全都是台湾人，全都不了解中国大陆，全都居高临下书生气。所以对民众来说求真的确不算是主要目标（当然应该是知识分子该追求的主要目标），自己心理舒服才是，之前骂，之后夸的两拨人（绝对存在交集）中有一部分存在反射性迷思肯定是毋庸置疑的。我认为博主的观点当然可以是错的，但是重点在于事实与逻辑的方法论，很多事情内部讨论和反馈我们这些外人无从得知，会导致判断失误不假，如果有人能够给出详实的事实和严谨的逻辑推演得出当时这么做有足够的合理性来进行反驳的话绝对是值得肯定的，但是到底怎么区分是大棋还是失策绝对是重中之重，而这肯定不是那种预设立场自己脑补一下就完了。
      这种典型的包括但不限于“我们家真有一头牛”的反射性迷思我认为对中国的发展很不利，毕竟现在中国还有自清能力，能跟进行结构式改革，但是在中国取代美国成为世界霸主之后的中国政府如果再次出现胡温时期的情况，反而方便手下官员捡起权力来鼓噪群氓进而作为自己的贴身护卫，届时“入则无法家拂士,出则无敌国外患者,国恒亡。然后知生于忧患而死于安乐也”。
 <br><br>----<br><br>
是的。我一輩子的習慣，是在做任何評論之前都會先做兩個必要的考慮（這是我在視頻上有點支支吾吾的原因之一，當然實際執行上一兩秒鐘的思慮不可能保證100%成功）：1）是不是可以邏輯論證到基本確定是正確的結論？2）說與不説之間是否影響社會公益？如果這兩者有一關過不了，我就不予置評；然而反過來，如果兩關都過了，那麽再怎麽難聽、再怎麽突兀、再怎麽“有失身份”，我也會想方設法找機會來大聲疾呼。把理性思考能力爲零的人稱爲“沒有資格對公共事務做評論的蠢蛋”，正是直接應用以上那個原則的結果。你指出這些人朝三暮四、前後説法不一致，那還只算愚蠢的間接徵兆。其實從他們的藉口來分析，就可以簡單看出他們連最基本的邏輯都不懂。例如說我的專業權威不夠高，固然是典型的以人身攻擊來轉換話題的狡辯術，2016年大對撞機論戰中，丘成桐也曾搞過同樣的把戲；但這裏即使接受話題轉換，批評我權威不足的邏輯前提也必須是發言者本身的權威夠高，丘至少在這一點上邏輯自洽，而那些網絡噴子不但示範邏輯矛盾，而且毫無自覺。光從以上的論證，就可以得出他們是貨真價實蠢蛋的結論。請注意，罵人與否，本身可對可錯：如果是嚴謹邏輯分析的結論，而且有益公益，那麽不但是對的，而且是大大的好事；如果沒有邏輯基礎，純粹是潑婦駡街，而且阻礙公共事務的邏輯辯證，那麽不但是錯的，而且是大大的壞事。這其實和鄉愿是一體兩面：後者是沒有邏輯基礎硬是給出謬贊，同樣阻礙公共事務的邏輯辯證，所以是“德之賊也”，那麽噴子很明顯是“德之盜也”。噴子另一個喜歡用的藉口，是我一輩子沒去過大陸，所以沒有資格發言。我以前已經反復用重力方程式爲例，來解釋這裏的邏輯缺失，但實際上這個論述不止是有缺失，而是也達到了自我邏輯矛盾的地步：當前世界人口有將近80億，其中只有15億左右曾經去過大陸，這幾乎包括了被優先選拔來寫内參那幾千名精英的全部。其他的60多億人，想要被邀請來寫内參的標準遠遠高得多，總數多少我不知道，但應該可以用一隻手來數。那麽一個生長在大陸、被自己的政府認定沒有資格寫内參的人，卻自封有資格拿這一點來批評我，不又是明顯的邏輯矛盾嗎？當然這些噴子實在太過愚蠢可笑，所以還有更直接的駁斥，也就是上面已經隱約帶到，我的邏輯論證過程都是詳細公開列出的，要做任何批評之前，不是必須指出我錯在哪一個步驟嗎（參見《讀者須知》第8條規則）？指不出錯誤，卻在不相干的話題上謾駡，正是典型的撒謊造假、混肴視聽，自然沒有對公務事務發言的資格，否則影響國際社會的治理，是人類中的害蟲。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-08-09 10:27:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2208091027</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/128676701.html#2208091027</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【國際】【宣傳】如何破解當前歐美的宣傳攻勢 | 後註十六]]></title>
    <description><![CDATA[後註十六 <br><br>----<br><br>昂撒宣傳體系的慣用伎倆之一，是所謂的“Mirroring”或者“Projecting”，亦即中文的“做賊喊捉賊”。有超過半數的對外抹黑指控，實際上是英美自己肆無忌憚所爲的罪行。例如中國所有的新武器，都被描述成偷竊來的設計，然而中俄都已實戰部署高超音速武器，美軍卻還在進行基本設計試驗；三天前消息傳出（參見Tass報導：&lt;a href="https://tass.com/politics/1490063"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《Academic research institute director Alexander Shiplyuk arrested on high treason charges》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），俄方負責高超音速武器的一名研究主管，剛剛因叛國罪被逮捕，這人出賣軍事機密的對象，應該是很明顯的。&lt;/p&gt;
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-08-09 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2208090000</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/162032391.html#2208090000</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】社會主義國家應該如何管理資本 | feinanster]]></title>
    <description><![CDATA[PLA三天围台军演已落幕，王先生如何评价此次事件？这次从军事上迈了一大步，切了一大块香肠。在外交上异常强硬，国际上所有的指责都直接打回去。把这件事做成了国际热点，全世界人民都了解了中国的主张，宣传应该也算有小得。后续会如何发展？日本和美国军工集团应该会大做文章，展开军备竞赛吧，但以目前制造业基础而论，军备竞赛对中国未必是坏事。会否让东盟周边国家对中国产生戒心？或是反而增强了与中国长期合作的决心，因为中国对其无领土野心，又可对抗美国？
 <br><br>----<br><br>
單看軍演，是合理適度的；但整體反應，事先過於高調，事後稍顯不足。例如我談過，軍演應該提早開始，軍機而不是導彈飛越本島上空這個籌碼也沒有必要珍藏在口袋裏繼續等美國人下一步升級。國際上（如俄國）的支持度與中方反應强弱度沒有太大關係，這裏的決策考慮重點在於必須羞辱民進黨當局，並扭轉台灣民衆對戰爭危險的認知，三天軍演是不夠的。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-08-08 14:18:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2208081418</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/175790558.html#2208081418</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【工业】再谈中国的核电发展 | makludi]]></title>
    <description><![CDATA[王先生最近是否有关注过大陆台山核电站的情况，距离去年出现0级安全事件已经有一年时间，核电站检修至今未能结束，其中原委各有猜测但未有官方定论。这起事件是否能说明epr技术在设计上有之前未曾发现的根本隐患？
 <br><br>----<br><br>
沒有内幕消息，無可置評。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-08-08 10:49:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2208081049</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908782.html#2208081049</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【基础科研】谈量子力学（二） | Fatgirl]]></title>
    <description><![CDATA[前一篇講得太隨便了,請刪除
我指的敘述是:將多顆外觀相同的巨觀球放入一個黑盒子搖一搖,他們能然是可區分的, 遵守Boltzmann統計,因為移動軌跡唯一確定他們使由那些初始的球移動而來的,就算我們無法觀察到這些軌跡
這種描述如果正確的話,identical particle的導航波中不該有隱藏的點粒子,因為點粒子的移動軌跡會使得他們變成可以區分
 <br><br>----<br><br>
可以簡單地考慮N粒子的綜合波函數來解決，Boson和Fermion的特殊統計特性也是在波函數的層級做處理的。事實上，把單粒子波函數當作獨立物件來考慮，是最常見的邏輯謬誤來源，這是我在正文中已經解釋過的。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-08-08 09:59:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2208080959</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908798.html#2208080959</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美国】【战略】与伊朗的核子谈判 | pedagogicM]]></title>
    <description><![CDATA[王老师，最近的的加沙冲突在目前的国际环境中是否会出现前所未有的升级？特别是针对 Isiamic Jihad指挥官的攻击，以及对加沙地区长达数年的封锁已经让该地的地缘冲突到达了一种难以斡旋的程度，同时以色列也希望通过激化区域争端的方式来搅黄最近又重新开始的伊核协议谈判。
 <br><br>----<br><br>
Gaza和伊朗無關，Hezbollah才是後者的盟友。美國的影響力消頹，導致區域强權都可以爲所欲爲，這是我多年前就解釋過的；土耳其、Saudi和UAE都能四處用兵，何況是以色列。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-08-07 23:44:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2208072344</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908710.html#2208072344</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【基础科研】谈量子力学（二） | Fatgirl]]></title>
    <description><![CDATA["de Broglie认为量子波衹是一个导航装置，里面还是隐藏着一个真正的点粒子，而这个点粒子就对应着唯一存在的现实。"
傳統上論證idential particles存在的必要條件是這些粒子不可以有移動軌跡,導航波中隱藏的點粒子破壞了這個條件, 這個點粒子如果存在, 那必定有移動軌跡, 如果有移動軌跡, 那idential particles應該都是可區分的
 <br><br>----<br><br>
你所説的“傳統論證”指的是什麽？請給一個確實的文稿。量子力學教科書裏面，似是而非的詮釋多得很；我一次只能針對一個版本來做評論。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-08-07 18:47:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2208071847</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908798.html#2208071847</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 後註二十二]]></title>
    <description><![CDATA[後註二十二 <br><br>----<br><br>過去五個多月，我曾多次在視頻訪談中估算俄烏雙方的傷亡數字。昨天網絡上出現一份號稱是烏克蘭國防部内部的機密文件（參見&lt;a href="https://www.moonofalabama.org/2022/08/ukraine-sitrep-casualties-leak-ukraine-admits-russian-breakthrough-southern-front-paralysis.html"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《Casualties Leak》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;；雖然目前無法證明其真實性，但内容合情合理，如果是僞造，必須是專業情報組織所爲，而且是比MI6高明的情報組織；但本次衝突中，俄方在宣傳戰的大戰略原則是以真破假，沒有理由爲了這種小事而破例），比我簡單估計的平均每天1000人還要慘烈，這裏是一些重點：1）傷亡總數（未明確解釋是否包含内政部所屬的納粹民兵，也未解釋輕傷不計的標準何在）為191000人，但不含失蹤（MIA），後者因爲太多而無法統計；2）即使在全民動員之後，當前國防部所屬部隊（AFU）的建制滿員率依舊低於48%；3）重傷人員和任何出一點毛病的西式武器都必須外送到波蘭救治修理。&lt;/p&gt;
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-08-07 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2208070000</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2208070000</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 後註二十三]]></title>
    <description><![CDATA[後註二十三 <br><br>----<br><br>民主黨剛剛成功在國會通過一個新法案，得以花費3000多億美元來推動新能源（另外還有一些相對較小的開支項目，用來補貼醫療保險等等）。雖然這只是Biden去年要求的1/10，但參議員Manchin放棄阻撓還是有點出人意外。他的動機可能來自遏制通脹，因爲這個法案的真正重點在於增稅7000億美元，連名字都叫做“Inflation Reduction Act of 2022”。民主黨政客似乎終於瞭解，在當前的通脹海嘯之下，他們在年底的期中選舉必然慘敗，因此必須至少擺出有所作爲的姿態，並且無所不用其極地想方設法暫時把通脹壓下去，這裏頗有嫌疑的一招，是由能源部信息局（Department of Energy, Energy Information Agency, EIA）在8月3日發佈汽油需求急降的奇怪結論，隨即導致WTI批發價的崩潰，參見&lt;a href="https://finance.yahoo.com/news/gasoline-demand-dip-spooked-market-205412111.html"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《Gasoline Demand Dip That Spooked Market Sparks Furor Over US Data》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;一文中的質疑。&lt;/p&gt;
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-08-07 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2208070000</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2208070000</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【台灣】再談統一 | yyds]]></title>
    <description><![CDATA[我又想了想，正如王先生所说的，如果算实质得失的话，中方军事上往前迈了一大步，军事回应否定了所谓的台海中线、领海基线，进一步压缩了台军军事活动范围，而且佩洛西窜访应该也不会造成破窗效应，外交上除了g7不痛不痒的声明，第三世界挨个表态，还可以敲打敲打日本，只是一开始调子起高了，难免让人期望值过高
 <br><br>----<br><br>
一開始調子太高，是因爲存有幻想，以爲還有憑著“嚴正警告”來理喻美國人的可能性。決策層内部幕僚沒人有足夠的見識和膽量，站出來說那不可能成功，徒然消耗中國的威信，正是我在兩天前談“誤導”、“掣肘”、以及必須改正錯誤的原因。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-08-06 00:43:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2208060043</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/128020354.html#2208060043</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【台灣】再談統一 | Submarine]]></title>
    <description><![CDATA[8月5日晚上发布的针对佩洛西窜台8项反制措施确实表明中国在战略上升级了和美国的对抗态势，其中我认为最重要的是：中美两军关系（作为中美关系压舱石）大幅度倒退。现在来看，Pelosi的冒进算是歪打正着让中国的战略高层完全认清楚了美国政治精英的荒诞和言而无信，并终于放下包袱要开始全面对抗。
 <br><br>----<br><br>
其實第三世界在俄烏戰爭後都已經表態站隊，中方事先還期待Pelosi懸崖勒馬、回頭是岸，純粹是多此一舉，徒然給國際社會一個迂腐的印象。此外美國11月的期中選舉，民主黨必然會失去衆議院多數，再加上Pelosi原本三年前就承諾今年要退休，Biden拿美國駐意大利大使（Pelosi是意大利後裔）虛位以待，也是華府的公開秘密，因而她必然只考慮自己的面子和虛榮。中方外交智庫和幕僚若沒有明確向最高層指明這些考慮，就是不稱職的表現。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-08-05 23:51:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2208052351</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/128020354.html#2208052351</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】社會主義國家應該如何管理資本 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[是否"人員的化整爲零"可以考虑未来在海南岛安置吸纳愿意来华工作的人员? 中方已经在准备2025年实现对海南岛的封关运作, 等于是再办了一个由中共自己领导的香港. 封关后海南会调整自己适用的法律, 网络不审查, 奢侈消费品如游艇等都免税, 气候温暖, 我觉得很适合吸纳国际人才. 如果海南仅仅是中国版的Florida, 有点可惜, 我希望它能利用政策成为中国版的California.
 <br><br>----<br><br>
這種事，向來是依托一流的科研大學來建立園區，換句話說，人才的供應和交流，遠遠比氣候和金融法規更重要；但我並不是說應該在北京搞此事...中國自然科研界的問題，如同社科類一樣，也是源於北京清華大學在思想和文化上的嚴重腐化，然後這些尸位素餐的清華校長在卸任後依慣例成為政治局分管高等教育的一把手，那麽自然不可能有什麽改革或起色，反而把整個國家的高等研究都拖累了。所幸年底要換人，希望能升上一個有見識、有理想的例外。當然與其指望從一桶爛蘋果中運氣好挑出例外，更穩妥的做法是從人民大學這樣思想端正、辦學成功的學校去拔擢主管，然而高層似乎對教育的迫切問題還沒有認識，所以機率非常低。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-08-04 01:30:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2208040130</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/175790558.html#2208040130</link>
    </item>
    </channel></rss>
    