
    <rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
    <title><![CDATA[王孟源有新回复]]></title>
    <atom:link href="https://taizihuang.github.io/wmyblog" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description><![CDATA[王孟源有新回复 (https://github.com/taizihuang/wmyblog)]]></description>
    <generator>Github</generator>
    <webMaster>Taizi Huang</webMaster>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>11-05 13:17 +0800</lastBuildDate>
    <ttl>5</ttl>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【外交】【戰略】美國制華歷程分析及對中國外交政策調整的建議 | 芳草鮮美落英繽紛]]></title>
    <description><![CDATA[先生文中提到美國明年中期選舉後的政治混亂與對Trump的司法追殺，請問在Virginia州長選舉結果出爐後，這些政治鬥爭是否會提前搬上台面？如何看待Trump勢力重返舞台對Biden政府國際戰略的影響？
 <br><br>----<br><br>
其實Virginia州長選舉，對Trump的政治前途是一大變數；這是因爲共和黨人勝選靠的是Biden的民意低迷，Trump反而是競選過程中被有意避免的話題。現在共和黨有可能會總結教訓，認爲中期選舉的決勝關鍵在於疏遠Trump，於是雖然後者對黨内初選仍有影響力，主流派會有更深更廣的共識，要盡可能忽略Trump，那麽他的政治生涯就將End with a whimper。我在《新年的回顧和展望》和其他文章中提過，原本民主黨建制派在去年大選前的如意算盤是要橫掃國會，然後可以簡單推動一連串的白左法案，那麽爲了幹掉Sanders，推舉沒有決斷力的Biden和毫無能力和人緣的Harris就無關緊要。沒想到結果是慘勝，而且參議院出了兩個叛徒，連最基本的撒錢法案都無法通過。這一來，執政品質和黨爭技巧的重要性就被凸顯出來。現任政權裏不稱職的幕僚和閣員各自爲政、到處惹禍的後果，讓Biden優柔寡斷、無所作爲的個性被無限放大，自然導致四面楚歌、内外交迫。他會比Trump更惹人嫌，我想是白左做夢也無法預期的窘境。從中方的觀點來看，美國内鬥導致行政癱瘓的長期影響當然是正面的，在中短期達成外交停火協議的動力同理增强，但反過來全面升級衝突的機率也從極小變成不可忽略。我建議在去美元化方向另闢戰綫，其實已經考慮了這一點，因爲這方面的早期措施都是中國單邊的内政，既沒有外交爭議性、也不像在軍事上針鋒相對那樣會有擦槍走火的可能。當然博客自一開始就反復解釋過，美元是美國霸權的基礎兼軟肋，在2014年美方的敵意絕對固化之後，去美元化就成爲中美博弈的決勝關鍵。此外當前美國經濟對量化寬鬆的依賴極深，明後年陷入金融經濟危機，將是在貨幣上出手的一大契機。這些都是論證過無數次的已知事實，不再贅述。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-11-05 07:30:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2111050730</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/168240141.html#2111050730</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【外交】【戰略】美國制華歷程分析及對中國外交政策調整的建議 | 弃车成杀]]></title>
    <description><![CDATA[我这里有点不同想法 俄罗斯自身是能源大国 可以自给自足 所以和美元脱钩问题不大； 但是中国需要进口大量粮食  大豆要从美国进口 进口大量能源 铁矿石 钴矿 等等 是不是不能脱钩太深？
 <br><br>----<br><br>
唉，已經反復從幾十個角度來討論過，幾萬字沒有廢話、絕對精確的詳解，爲什麽還會有人扭曲我的論點？這裏的關鍵問題很明顯地是，已知美國存心要你的命，那麽脫鈎的方向和程度應該全部留給美國視其利益和方便來挑選，或者中方也參與這個決定的過程？還有疑慮的讀者，顯然是把“不絕對”脫鈎和“絕對不”脫鈎搞混了；我建議你們在評論公共事務之前，先買一本數學證明題的入門書（例如這本https://www.amazon.com/IMO-Workbook-2011-Mathematical-Elementary/dp/B094NVFH75/），投入幾年時間來鑽研練習，建立一點基本的邏輯能力。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-11-05 05:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2111050500</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/168240141.html#2111050500</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【外交】【戰略】美國制華歷程分析及對中國外交政策調整的建議 | makludi]]></title>
    <description><![CDATA[请问一下，俄罗斯中央银行行长Elvira在打击美元地位上主要手段有哪些呢？我自己在网上搜索，主要看到的是几年前俄罗斯抛售外币稳定汇率油价，还有去年开始把美元从wealth funding中排除，这些办法是中国可以复制的么？或者说俄罗斯中央银行的手段远不止这些？
 <br><br>----<br><br>
Sovereign Wealth Fund完全去美元化一點問題都沒有，因爲這基本就是一個國有的儲蓄基金，原本就應該隨意追求高回報、低風險的金融資產。不過這和中國沒有什麽相關，因爲中方的美元資產主要在於外匯儲備，和Wealth Fund是兩回事。俄國的外匯儲備目前大約是歐元和黃金各25%、美元20%、其他佔30%；這裏的美元比率依舊是遠低於中國的。不過討論去美元化的正確角度，不是要求人民銀行立刻大幅調整外匯儲備的貨幣比例（因爲外匯儲備是抵禦1997年式金融搜刮的盾牌，參見前文《美元的金融霸權》），剛好相反，俄國央行能在外匯上做到這一步，是多年來全面與美元脫鈎後的成果，例如其金融系統，包括融資，已經基本不用美元。我對中方的建議，在於先從貿易、外援、和尤其是金融等方向模仿俄國的經驗，盡全力替代、排除美元，然後能夠安心把美元在外匯占比壓到20%以下，才算是有小成。如同兩年前我警告必須儲備天然氣來彌補新能源的不穩定性，結果被當作馬耳東風一樣，留給中方的時間其實不多了，這是因爲美國有大約50%的機率會在未來兩年内陷入滯漲性經濟金融危機，届時再手忙脚亂地搞貨幣脫鈎，賬面上的損失固然驚人，大戰略上錯失的自我保護和反擊作用則更爲嚴重。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-11-04 01:16:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2111040116</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/168240141.html#2111040116</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【學術管理】中國的學術管理問題來自基本的邏輯謬誤 | 韭菜盒子]]></title>
    <description><![CDATA[关于农村教育
王先生之前曾对中国智库人士较少谈及城乡教育差距问题表示失望，这一点应该是误会了。比如上海交通大学的陆铭老师就是这样一位，参见这篇文章：https://www.aisixiang.com/data/123426.html
陆铭老师在中国智库内的分量绝对不一般，先前习总书记在十四五规划的专家座谈会上专门邀请了9人作发言，陆老师就是其中之一，参见http://www.gov.cn/xinwen/2020-08/24/content_5537091.htm



 <br><br>----<br><br>
有聲量很好；希望不只是少數人孤軍奮戰。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-11-03 05:11:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2111030511</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/167471825.html#2111030511</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【外交】【傳媒】現代英美的假新聞體系 | 乌鹊南飞]]></title>
    <description><![CDATA[不需要外交部来盯着，已经有民间up主挖出China Africa project和国内NGO合作的各种事情了 https://www.bilibili.com/video/BV1S34y1m7yP?spm_id_from=333.999.0.0 连普通观众都在问，一个有点政治敏感性的普通人都能挖出来的事，官方却无动于衷，他们在干什么？不过这个up的爆料还存在两个问题，一个是仍基于内宣视角，以警醒国人为目的，还有就是他能力有限，能做到的仅仅是收集这些组织网站以及维基等的公开资料，甚至在国内都不足以扳倒NGO，更别外宣了。
 <br><br>----<br><br>
不能指望發言人自己去找資料，在官僚體系裏話語術的管道必須是内建的。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-11-02 19:29:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2111021929</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/131371444.html#2111021929</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【海軍】有關航母的一些新消息 | oboe]]></title>
    <description><![CDATA[請教王先生，是否有可能，由於眼前的局勢急迫，研發/量產J-20已用盡成飛全力，使成飛難以分力於開發艦載機？
 <br><br>----<br><br>
J-20是現成的，改艦載版的工作量遠低於從頭完善一架不成熟的概念機，而且海軍可以簡單要求沈飛幫忙加强結構，所以不可能是爲了時間或者研發人力的限制。至於增加產能，純粹是資金的問題，而且除非成都的地價比瀋陽高出幾個數量級，為J-20增建生產綫也不可能會高於F-31。這件事唯一的邏輯解釋，是成飛已經有足夠的訂單，沒有政治積極性去趕盡殺絕，而中航爲了保護沈飛的飯碗，先動用自己的政治權力要求成飛退讓，然後全面扭曲了提供給海軍的技術資料，依托自己的專業權威，壓倒了海軍内部的理性質疑聲浪。這正是我反復討論過的，集專業權威和政治權力於一身後，必然導致的絕對腐敗。如果掌握政治權力的中航管理階層，和擁有專業技術的設計單位沒有人情瓜葛的話，就不會有這種損害國家利益來維護小山頭的醜事。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-11-02 01:23:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2111020123</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/130149479.html#2111020123</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【海軍】有關航母的一些新消息 | AAB]]></title>
    <description><![CDATA[ 
On the selection of the carrier-based 4th gen fighter (between FC-31/J-35? vs J-20), I do agree that the guancha source is likely biased due to vested interest, but I have heard at least two other (supposedly independent) sources arguing for the superiority of the FC-31, or at least discounting the benefits of a J-20-based conversion.
The first is one from a video series by retired Rear Admiral Zhang Zhaozhong (https://www.bilibili.com/video/BV174411R7dR), who is admittedly not always reliable in his public-facing commentary. The second is an article on The War Zone/The Drive (https://www.thedrive.com/the-war-zone/42920/chinas-carrier-capable-stealth-fighter-has-flown). Neither are highly rigorous and reliable sources as far as actual PLAN considerations, but the similarity in arguments made me wonder.
Both mentioned that structural strength for CATOBAR launch necessitates strengthening the airframe, which could mess up the balance and necessitate an overhaul of the aerodynamic design. The maintenance of the airframe and stealth coating in the ocean air w/ high levels of salt is also mentioned as a technical hurdle. In view of the fact that Shenyang AC does possess previous experience and know-how in the form of J-15, even in view of its not-quite-stellar track record, wouldn't it be a reasonable concession for the PLAN to consider using their design instead of the J-20?
In case this is just generic techno-babble intended to explain away the irrational choice to the masses, would it more likely come from actual corruption/vested interests, political appeasement (c.f. the late USSR's strategic bomber) or simple unawareness/incompetence?
 <br><br>----<br><br>
Strengthening the chassis for catapult/cable-arrest operation is nothing magical. It can be done to virtual any design and incurs a universal cost in weight increase by about 10%. The navy could have easily asked the two design bureaus to share expertise in modifying J-20, so this issue simply cannot justify the choice of the inferior plane. What you read was just more smoke and mirror excuses made up by liars in the PR department.
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-11-02 00:56:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2111020056</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/130149479.html#2111020056</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【外交】【戰略】美國制華歷程分析及對中國外交政策調整的建議 | GUI-龟]]></title>
    <description><![CDATA[国内学界的百万漕工
我在知乎上有关注一个人大做国关的博士，通过他对学界时不时的吐槽，我多少了解一些国内国关界的现状。简单说，“中美合作”在中国国关学界是不少学者刷论文混饭吃的饭碗，要是哪天真发生美国帮台湾打立国战争这种不可能事件，那这些学者统统都得下岗。对博客熟悉的读者来说，可以用美国物理学界的“超弦”来理解中国国关学界的“中美合作”病现状。不过往好处想，好歹新人脑袋是清楚的，但还要等他们上位有话语权才能发挥影响力。 
 
下边是我从他的动态里摘抄出的几条，看完以后就很容易理解中国某些外交操作了。 
 
“看国内国关文章，最神经病的就是建议对策部分“中美应该相向而行”“中美应该加强XX合作”。您能说上话的最大的美国官是啥级别？您一个也许连美帝一个镇长都不认识的用中文在国内喊话要欧美主动合作，搞笑呢？人要愿意和中国合作，还用得着你说？不过天朝国关圈合作癌晚期，能说个竞合都是形势所迫，也是没办法……“ 发布于 09-01 
 
“中国的中小国家外交有个毛病，太信奉“嘴上没毛办事不牢”，看到六十多甚至七八十的在位十几二十年军头跟看到亲人一样，满脑子“政治稳定”“对华友好”“政治风险低”。问题就在，这群人会死的，这群人可能被推翻的，一完蛋就是前功尽弃，跟他走的太近没准就招人恨。就我认识的很多国关学者，也特别看重这种“政治稳定”。“逢选必乱”未必如此，老军头却是总会死在沙滩上的一批人。虽说中国现在对保证军头没了以后的经济利益还是挺熟练的，但有些成本本来就是没必要的。”  发布于 09-07 
 
“虽然我做全球治理相关的东西，但我对这个东西是完全不怎么信的：连新冠这种又严重又紧急的事所谓全球治理都几乎毫无建树，竟然指望能解决别的不那么严重不那么紧急成本也不低的问题……但这是真的国关学界百万漕工，而且很容易因一场会一纸文件而全球高潮，所以，全球治理会继续在纸上继续进行的。”“还有另一大热门区域化，自上而下的区域化是地球别的地方的事，跟东北亚没啥关系。别总想着抄欧美人的壳套东亚。其实大家大多分得清“应然”和“实然”，不过假装分不清而已”   发布于 08-08 
 
“自从我开始做气候能源这块以后，最不爱听的就是“中美合作”。中美的气候能源共识类似于“我们共同认为宇宙和平很重要”，但分歧类似于用战列舰还是航母维护这样的“原则性问题“，最好的合作方式就是对方原地爆炸，断无具体合作前景。” “这几天国关共同体会开下来，感觉就是“太喜欢合作”病还是过度严重：今天的中美就是敌人，最多局部暂时协调一下，仅此而已” “三问：拜登要全面废除煤炭，中国接不接？拜登要打压水电谈“非水可再生能源“概念，中国用不用？拜登要追踪碳足迹搞你的产业转移，中国认不认？三个回答都是“不“，那合作个头啊！”“（中美合作病）患者下台，患者的徒子徒孙还在。虽然已经有一批人意识到中美就是敌人了，但还远远不够，只能说懂王睡王还没打疼中国学者”  发布于 07-06 
 
 
PS：这条本来应该放在学术整治的文章下边，但39楼和这条内容相关性较大，就回复在这里。
 <br><br>----<br><br>
我對議題不熟的話，就不予置評，這裏也是如此；不過中國國關學術/智庫界顯然問題不小（否則怎麽會輪到我這樣一個什麽機密内幕都摸不到的外人，一而再、再而三地頭一個看出簡單明確的相關事實和邏輯結論？），有反思總比沒有好。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-11-01 17:31:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2111011731</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/168240141.html#2111011731</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【外交】【傳媒】現代英美的假新聞體系 | MAXWELL]]></title>
    <description><![CDATA[这次英国《泰晤士报》炒作中国在《沙丘》的海报上涉嫌种族歧视这种低级谣言。所谓海报中黑人演员被替换成中国演员这一话题其实是海报有多个版本，有那个黑人演员的也有中国演员的，而且海报是美国人设计的，中国人只不过是拿来换成中文而已，这出闹剧无非是英媒断章取义专挑中国地区某一版的海报然后拿来上纲上线的拙劣表演，甚至连外网的外国人都有出来辟谣的。
虽然把戏拙劣，但是适合作为中方又一次揭露英美宣传体系造谣抹黑的机会，中国应该指出包含黑人演员或中国演员的海报在中美都在用，而且海报的事情应该找美国华纳公司才对，英媒的指责纯属故意煽动反华情绪，甚至可以起诉这个假新闻的发起人（一个叫做China Africa Project的NGO组织）以及跟着造谣的媒体，把这事闹大借机羞辱英媒。
 <br><br>----<br><br>
這和正文裏的例子有很大的差別：英國的媒體說是“自由”並非虛假，他們撒謊造謠歷史悠久，完全沒有法律責任。當然這其實是爲了保護媒體背後的財主，但不論原因何在，爲了八卦新聞和整個體制+傳統對著幹不但無濟於事，而且惹人嘲笑。正確的反擊是在媒體/自媒體的層面反過來嘲笑《Times》，這時像是《RT》這樣有足夠受衆的英語管道，價值就再一次呈現出來。正文裏談的是違反國際法的嚴重指控，而且對方無法用“誤解”來開脫，所以升級訴訟才值得考慮。不過可以在外交部指定一個專人來盯China Africa Project，收集這類笑料/醜態，下次有記者問起“中國歧視非裔”、尤其是這個組織的新指控，就可以把這件事挖出來鞭尸。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-11-01 15:10:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2111011510</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/131371444.html#2111011510</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【外交】【戰略】美國制華歷程分析及對中國外交政策調整的建議 | criteria]]></title>
    <description><![CDATA[      今天在意大利王毅外长和布林肯会面。从央视这边发的新闻来看，中方这边可能还对能坐下来谈能弹出结果抱有幻想，从中方发言来看是希望台海事态不要再升级，虽然这个麻烦是美方惹出来的，但是中方目前还是希望息事宁人。（可能是因为冬奥会箭在弦上不得不发）好像领导层并未找到像先生之前说对美元联合俄国进行打击的回应手段。而且从会谈结束之后的视频来看，美方可能又敲诈出了一些好处，令人不悦。
 <br><br>----<br><br>
我不同意。這次會談顯然如同自Anchorage之後的所有前例一樣，都是各説各話，這是美方心懷鬼胎、而中方想先拖過冬奧的自然結果，所以除了沒有在貨幣上出手可以質疑之外，中方的策略沒有大問題。事實上，認真和美國談判本身就是自殺性的傻逼行爲，因爲他們的籌碼原本便是無中生有，遵守協議的字面規定毫無問題，反正另外找茬簡單得很。這不只是Trump的行爲模式，也不只是中方才面臨的困難，例如Biden在競選過程中大肆批評Trump退出伊朗無核協定，一旦上臺，不但對伊朗强加和Trump一模一樣的苛刻條件，而且當伊朗要求美方保證不再撕毀新條約，Blinken先回答說他沒有權力限制下任總統，伊朗方問：你們至少保證在Biden任期内不再另加制裁吧？結果就連這麽基本的前提，都被Blinken否決，那還有什麽可談的？現在伊朗根本完全放棄對美談判，偶爾出席會議純粹是給歐盟面子。如果中方連伊朗的智慧都沒有，還在做妥協和解的白日夢，以爲自己的善意（包括不打擊美元）會有任何回報，那麽被占盡便宜、甚至肢解消化，都是活該。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-11-01 00:22:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2111010022</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/168240141.html#2111010022</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【海軍】有關航母的一些新消息 | yyds]]></title>
    <description><![CDATA[请教王先生，鹘鹰3.0首飞，细节来看是被选作舰载机了，意料之中比较失望，按观察者网的说法，双中推尺寸放大是电磁弹射限制最大起飞重量妥协的结果，这个说法成立吗？有根据吗
 <br><br>----<br><br>
完全不成立。電磁彈射的特點之一就是適應力強、應用性廣，何況還有預警機、加油機和運輸機的彈射需要。就算是50年前的蒸汽彈射都可以簡單放飛F-14，J-20根本不成問題。我説過許多次，邏輯分析只能可靠地推斷最優解；如果對象（海軍）不在乎最優解，那麽理性預測就不相關irrelevant。沒有相關的理性解釋，那麽自然只能靠撒謊或狡辯了（《觀網》顯然只是復述沈飛公關人員私下的胡扯；這是“内幕消息”的主要缺點，亦即消息來源很可能想做忽悠）。如果有足夠的基本知識來認清謊言、以及嚴謹的邏輯能力來看出狡辯，往往能得到額外的側面佐證，因爲最優解的那一方是不須要撒謊或狡辯的，大對撞機、核聚變發電、量子通信、量子計算和尤其是英美對中俄抹黑的虛假公關也是類似的道理，所以我説中方在新冠起源問題上跟著搞陰謀論，是不智的自我殘害。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-10-31 21:06:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2110312106</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/130149479.html#2110312106</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【外交】【戰略】美國制華歷程分析及對中國外交政策調整的建議 | yyds]]></title>
    <description><![CDATA[拜登的内政外交完全失败，无论是基建计划、气候变化法案都被党内掣肘（党内利益交换都谈不妥、共和党更没有妥协空间），国内受招工困难，货币超发、供应链短缺引起的通膨更是无解，唯一能妥协降低关税缓解通膨的机会都把握不住，外交得罪法国、伊朗核协议也受以色列掣肘无望，可以说是内外交困，唯一能着力的就是搞价值外交，在人权方面做文章（起到对国内、盟友宣传洗脑的效果），甚至把台湾当做价值外交一环，完全没有实际利益，纯粹损人不利己，种种迹象表明拜登政府已经是非理性政府，中方不应该在退让，让美国继续误判。
 <br><br>----<br><br>
最近有一系列内幕消息，顯示Biden對外政策上的自殺性愚昧錯誤，全都由Blinken帶領中生代幕僚主導推動，連戴琪和他相比，都算是溫和派：據説戴還只不過是想延續Trump的策略，拿關稅做爲討價還價的工具，而Blinken卻毫無妥協的餘地，剛好相反，他是一個Closet Neocon，民主黨版的Rumsfeld+Wolfowitz，認定中俄是不共戴天的仇敵，一味堅持要全面升級衝突，包括越俎代庖、在貿易策略上也要求加徵更多的新關稅。如果這個報導真實可靠，那麽基本不必指望這個政權能學乖了。這是因爲Blinken是Biden的長期心腹，外交和國安的總管，不論捅出多麽離譜的婁子，依Biden的個性都不可能在短短兩三年内下定決心來換人；例如AUKUS，他就只以一句“Clumsy”結案。換句話説，從中方的觀點來看，不但退讓會鼓勵對方得寸進尺，連對等談判都是浪費時間、給對方繼續升級的餘裕。後悔早先沒有及時對等反擊固然爲時已晚、無濟於事，不在對方軟肋（亦即美元）上另開戰綫，卻真讓人費解。這裏不但應該立刻加緊用歐元和人民幣替換美元，更必須和俄國中央銀行預先協調、定下預案，在下一輪經濟危機中把握時機，合力落井下石，但我沒有看到任何人民銀行做這類準備的跡象。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-10-31 01:39:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2110310139</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/168240141.html#2110310139</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【國際】再談Biden任期内的中美博弈等議題 | 乌鹊南飞]]></title>
    <description><![CDATA[今天拜登向马克龙公开道歉组建AUKUS时竟然说是因为自己健忘。。。我都差点相信了。不管是真的老年痴呆还是找借口，都明白展示了Biden政府的水平之低。。。
 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-10-30 15:53:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2110301553</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/160242783.html#2110301553</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【國際】歐盟内部的無色革命 | Am will]]></title>
    <description><![CDATA[中国的欧洲战略之困境
久居德国十几年。王先生认为欧盟是中美博弈中中方最需争取的对象。但这个欧盟依我所见很难被争取而且可能价值有限。
难以争取：
欧洲白左教深入骨髓，已经不是简单的无知公众的信仰，依我所见，欧洲的知识精英和政治精英也全然是该教信徒，撇弃意识形态而遵循务实的政治路线已经没有市场了。举例一二：
我一好友，前法兰克福汇报的主编，慕尼黑大学教授，言谈中无不透露出深刻白左意识和所谓新闻及言论自由的优越感。从我们长期讨论美国和欧洲政治现状来看，这些知识精英对于”民主选举“和”言论自由“的信仰根深蒂固，是其做一切政治和历史讨论的预设前提，根本不存在讨论的余地，并以此为基础对政权的”合法性“和”正义性“做善恶二分。无怪乎，欧洲所有媒体，基本上一边倒的反华，一边倒的反川普（被欧洲人认为是新纳粹主义）。
我的前会计师，目前是巴伐利亚州自民党议员，前慕尼黑市长自民党候选人。自民党长期以来以务实的政策代表大企业和富人的利益，党员以会计师，律师，金融从业人士为主。然而此君2019年以来至今，观点有着可观的变化。3年前我们讨论的话题以如何提高德国企业在中国的地位以及经济利益为主，基本不触及任何所谓”人权“或者”中共执政合法性“的话题。今年选前的私人聚会上，此君已经明显有了许多意识形态口号，对中国政策持广泛批评意见，开始教育我关于西藏和新疆的人权问题。
以上两人我以为很具有代表性。这些人是德国乃至欧洲的知识精英和政治精英，在我看来几乎没办法争取到中国一侧来，特别是美国民主党执政阶段，更是感觉白左教真神在位，完全不可动摇。而据我所见，经济越发达的地区，白左教越盛。
另外，正如王先生本文所言，欧洲为了一体化，在与中东欧五国（还需要加上斯洛文尼亚）右翼的政党作斗争。欧洲的主流媒体和政治精英为这些国家纷纷贴上右翼民粹主义标签，鼓舞当地的城市白左政党和群众积极斗争，而这些针该小集团的宣传和政治运动却有在中西欧各国的溢出效益，进一步强化了白左教在西北欧和德法等国的信仰，大有将欧盟与白左教价值绑定之势，即使最终可能产生一个更加统一的欧盟，也必然是一个更加白左的欧盟。
价值有限
1. 从地缘政治来看，中欧互处欧亚大陆两端，完全不存直接的地缘利益冲突。因此欧洲即使完全跳反，对于中国可能造成的伤害是极其有限的。同时，由于欧盟东扩造成欧盟恐俄反俄的的事态，特别是俄国还是白左教眼中数一数二的邪恶化身，使得法德两国代表的与俄国和解的力量根本无法有效执行亲俄政策，从而需要无端被牵制欧盟所有的外交和军事力量，因此除了口头支持美国，也根本拿不出什么务实的行动对付中国。
2. 从经济上来看，老欧洲还算是制造业国家。这些国家对中国的经济依赖性事实上远不如美国。原因：欧洲的制造业企业都在做实业投资，即使投资在海外，也是自己的资产，用自己的工艺，研发自己的设备，制造自己的产品。这与美国企业彻底的空心化为外包供应链企业完全不同。随着中国产业升级政策，欧洲工业品对中国竞争对手而言已经越来越难言优势，反而转向激烈的竞争。
3. 欧洲企业早在08年经融危机之后已经开始逐步意识到全球性供应链对于企业生存的风险，自10年以来，正在努力的把供应链从东亚向东欧和北非转移，而本次疫情造成的各种供应链扰动，则进一步正式了本地供应链的重要性，中欧双方经贸依存度将进一步降低。对于中国企业未来在国际市场的发展，欧洲将越来越不是那个重要的市场，而将更多的变成经济上的竞争对手。
以上三点，我以为中国如果付出巨大的外交和政治成本争取欧洲，价值十分有限。
 <br><br>----<br><br>
我討論的，從來都不是爭取歐盟到中國陣營，而是避免美歐協作、共同打擊中國。這是博客讀者應該熟知的事。正因爲我已經詳解過幾千個複雜的議題，新讀者在沒有完全復習舊文之前來插嘴，是不負責任、純粹浪費大家時間的自私行爲。念在你的態度不錯，應該有能力克制自己，我就不拉黑，請你自行禁言兩個月，將博客内容徹底吸收再來參與討論，如果兩個月時間不夠，請自行延長。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-10-30 03:49:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2110300349</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/169567151.html#2110300349</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【外交】【戰略】美國制華歷程分析及對中國外交政策調整的建議 | passer_by]]></title>
    <description><![CDATA[ 
这一波和未来几个月对方的升级挑衅有可能取得实质成果吗？还是只是吃豆腐？中方能不能用取消习拜会和后续的中美合作作为威胁？看起来拜登因为明年选举更需要中方的配合。
 

 <br><br>----<br><br>
不只是吃豆腐；主要的危險在於為美方的僕從小國提供遮陽傘，讓它們能放心地加入支持臺獨的行列，例如提升外交關係等等。美國的選舉民意對中國有絕對敵視，雙邊關係緩和帶來的實利必須提早地、悄悄地做。Biden團隊拖到現在還沒有在關稅戰上降溫，已經快要完全錯過時機；結果他們反而在外交上多方挑釁，只怕來不及搞什麽合作了。習拜視頻會談做爲G20的附帶程序，中方勉强同意，其實應該取消，但中方似乎對冬奧極度在意，所以有可能捏著鼻子赴會。
G20已經結束，沒有任何習拜會的新聞，應該是最高層否決了幕僚的建議，拒絕出席。我認爲這是絕對正確的選擇。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-10-29 08:56:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2110290856</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/168240141.html#2110290856</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】【工業】熱帶風暴之後 | 芳草鮮美落英繽紛]]></title>
    <description><![CDATA[向先生請教持久的疫情對美國基層社會的影響。陸續有跡象顯示美國基層的各項公共服務走向衰敗，如地方醫療公衛人員離職、中小學從老師、校車司機、保安、到學生餐食等各項短缺、社區維護修繕的成本高漲等等，我將之比喻作基層社會的"long covid"。我判斷受影響最大的是本來能勉強維持生活水平的中產階級後半段。請問這種變化對美國基層社會運作有無不可逆的影響？有哪些？
 <br><br>----<br><br>
過去40年，美國將20世紀中期的社會主義政策扭曲反轉，中底層勞動力被徹底踢出經濟利益的分配桌，到現在已經基本回歸歐洲16世紀的Indentured Servitude，這是當前工資上漲而勞工仍然在不斷主動離職的背景因素。我在一年前就把新冠的長期影響總結為增大貧富不均，而且是全球性的、長期性的影響。專注在美國，這反映為經濟供給鏈斷裂，社會勞資對立，然後政治進一步分裂，金融危機隨之而來，都是我已經反復預言幾百次的事，不再贅述。當然，Cassandras Curse在歐美比中國更爲嚴重，但我原本就不指望對英語世界做建言，反正無視歷史巨輪走向的族群，終究會被碾壓。這裏的問題在於美國的軍力和財富纍積極爲豐厚，人類世界如何管理它的衰敗過程、避免瘋狂的同歸於盡，才是我們必須關心的事項，這也是博客建言的重要方向之一。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-10-29 02:29:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2110290229</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/148414325.html#2110290229</link>
    </item>
    </channel></rss>
    