
    <rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
    <title><![CDATA[王孟源有新回复]]></title>
    <atom:link href="https://taizihuang.github.io/wmyblog" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description><![CDATA[王孟源有新回复 (https://github.com/taizihuang/wmyblog)]]></description>
    <generator>Github</generator>
    <webMaster>Taizi Huang</webMaster>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>06-29 06:00 +0800</lastBuildDate>
    <ttl>5</ttl>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【心理】爲什麽事實與邏輯對群衆無效？ | 後註二]]></title>
    <description><![CDATA[後註二 <br><br>----<br><br>今天上《龍行天下》節目（參見<a href="https://www.youtube.com/watch?v=HZ04avbvYbY&amp;amp;t=4682s"><span style="color:blue">《中國知識界的幾個嚴重問題！》</span></a>），評論“姜萍事件”引發一些人的反彈；他們並不是博客的目標聽衆，但這次的經歷剛好可以為真正的博客讀者（亦即以求真為上、真心想學習科學方法的人）示範講解邏輯辯證的細節，所以討論於下。其實博客長期揭穿謊言，難免纍積了一大堆仇敵，這些人的特徵是明明願意花幾千個小時緊盯我的每一言每一語（從而證明他們内心知道我説的實話有價值），然而精力卻集中在尋找任何藉口來做扭曲；甚至我後來請湘龍轉發的澄清啓事，指出我一開始就考慮了報導有誤的可能性，這單純是爲了證明我沒有輕信可能的騙局，我還親自提供了湘龍沒有强逼的證據，在他們嘴裏卻變成“甩鍋”，然而分析和結論全對，有何過錯？談何甩鍋？這是典型的將枝微末節無限上綱的伎倆（參見<a href="131023197.html"><span style="color:blue">《常見的狡辯術》</span></a>），内容找不到錯誤，就拿解釋不清的技術失誤來一口咬定、混肴視聽。這些蒼蠅當然沒有資格污染政策，也無法污染博客（因為有“紗窗”，亦即《讀者須知》的規則），但在《龍行天下》這種用來面對大衆以吸收新讀者的管道，它們的嗡嗡噪音可能會有影響，這既是他們的目標，也是博客必須批判的理由。</p><br><br><p>事實經過其實很簡單：姜萍是中專生，剛在奧數的初試得到第12名，因其性別和中專生身份引發群衆注意，包括作爲新聞從業者的唐湘龍。於是當他提前五天聯絡我以確認節目時段之時，順帶建議談論此話題；我在第一時間就回復，消息的真實性可疑，不方便討論（這裏的含義是，我無法將此事件當成事實根據來做邏輯論證）。後來唐湘龍也未强迫，但我經過幾天的思路醖釀，覺得博客有四個早已辯證成立的結論，與此事件有連帶相關性（Association，而不是Causation，也就是聯想相關，而不是因果相關；這是我上大衆媒體所作的妥協，亦即在不危害邏輯嚴謹性的前提下，試圖藉著感性聯想挑起聽衆的興趣），可以藉此介紹給新聽衆，就改變主意、同意去討論。這些相關議題分別是1）男女智能差異以及正確的政策對應、2）奧數在中學教育的應有地位、3）高考是唯一的公平升學標準，這三者的正確性完全不受姜萍是否作弊所左右；唯一的因果關聯在於4）對教育部的批評，但我一并提供了其他幾個無可質疑的證據，少掉姜萍一項也不影響結論。當然，我原本也計劃要指出姜萍事件真實性存疑，並强調我所作論證並不依賴其為事實例證，但年紀大記性差，在時間壓力下就忘了。</p><br><br><p>我在同一個節目中也提到，博客有兩個任務：解釋世界真相，以及教導邏輯辯證；前者除了結論可以拿來作爲制定政策的基礎之外，也同時充當教育上的案例。前述姜萍的事件，我們可以從這兩個角度分別做分析。首先，邏輯辯證是一個架構，事實證據是其地基。我們作爲沒有内綫消息的觀察者，即使將邏輯發揮到極緻，創造出完美的架構，仍然不可能保證所依賴的公開消息完全正確。從這裏我們可以達到幾個進一步的邏輯蘊涵（Logical Consequences）：1）我們必須對新聞報導保持質疑心態（Skepticism），尤其是剛爆發的熱門新聞，參考這次我的原始反應，以及兩個月前我在《龍行天下》節目中，拒絕評論伊朗轟炸以色列的突發新聞。2）我們必須有足夠的背景知識，來對報導做初步過濾，這主要依賴閲讀和經驗。3）我們必須接受公開消息的先天不可靠性，在追求自己可控的邏輯分析要盡善盡美的同時，承認來自錯誤原始訊息的結論偏差為人力不可及的必有代價，也就是即使分析全對，也可能會有錯誤結論，例如我對Prigozhin政變是否有Putin預先允許的論證（這一點並不直接適用於本案例，因爲姜萍成績的真實性從一開始就沒有被采納為事實證據；換句話説，不但分析沒錯，邏輯結論也依舊全對）。</p><br><br><p>提升一個Meta Level來檢視思維過程，則可以看出巨大的本質差異。博客一貫宣導的邏輯思維模式是將零星的敘事以Causation作爲骨架連結起來，總結歸納為一個完整的流程/架構；這裏的重點在於提純敘事與敘事之間的因果關聯，不切合、不連入這個架構的敘事則自動被抛到一邊。而沒有受過邏輯訓練的思維則相反，完全忽略因果關聯，每個個別敘事被單獨賦予兩種標簽：第一個標簽是此敘事對主話題是正面還是反面，第二個標簽是自己主觀上喜歡還是不喜歡，最終選擇自己最喜歡的那一條敘事來大聲呐喊，冒充邏輯結論。以此次事件爲例，我說奧數得獎的前提之一是智商在145以上，這純粹是在介紹背景參考知識，本身完全正確，但也與辯證主軸毫無關聯（事實上，從上下文可以明顯看出，我的意思並不是智商“高達”145，而是智商“只需要”145，所以普通高中就有會一兩個，精英高中可能上百；換句話説，不是褒獎，而是帶著輕微的貶義）。但不懂邏輯的人就將此敘事單獨認知為“正面”標簽（亦即支持姜萍），然後走“王孟源說姜萍智商145”=&amp;gt;“王孟源說姜萍智商很高”=&amp;gt;“王孟源誇贊姜萍”=&amp;gt;“王孟源確認姜萍沒有造假”=&amp;gt;“王孟源翻車”的聯想跳躍。這裏的每一步都是錯誤的假邏輯推導，而之所以會選擇這個方向做跳躍，則取決於“喜歡王孟源翻車”的那個標簽。這個情緒很可能來自我既往對私利謊言和錯誤認知的批評，然而沒有邏輯能力的人當然也做不到自省（邏輯思維的價值在於它是科學求真的必要成分，只有邏輯思維能提供正確真實的認知，對世界如此，對自己也如此），所以他們不但不會公開承認，連私下對自己也不會坦誠。</p><br><br><p>近年AI的發展，證明感性思維的難度層次遠低於推論式的高等邏輯（亦即數學裏的邏輯，“低等邏輯”則指計算機科學裏的“邏輯”；更形象地說，程序本身的邏輯是低等邏輯，程序員編纂大程序的思路才屬於高等邏輯）。博客也提過，心理學已知智商差異超過30點就會有溝通困難，上一個段落所討論的思維模式差異很可能是主因之一。然而這並不代表感性思維沒有演化上或經濟上的價值，剛好相反，它不但是人類最基本、最普遍的思維模式，同時也是人際關係的基礎。這是因爲它對應的，正是英文所謂的“Small Talk”，最放鬆、最不費腦、最舒服的交流，因而也是能讓一般人暫時放下功利計算的管道。瞭解這一點之後，自然有以下幾個邏輯蘊涵：1）好的推銷員正是能針對這種思維模式，逐步牽引，創造出新情緒的人；如果能將這些新情緒固化，就完成所謂的“洗腦”，參考李登輝扭轉統獨民意的過程，以及Steve Jobs的推銷術。2）習慣於邏輯思維的人，對推銷洗腦有免疫力，但也同時放棄了對別人推銷洗腦的能力。3）原本情商和智商是相對獨立的不同智能，先天既無關聯、也不矛盾，但前述的機制使得兩者產生後天矛盾；換句話説，智商高的人即便有感知領會他人情緒的能力，但也受限於溝通障礙，無法表現出情商。</p><br><br></span>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-06-29 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">a714e7ec2a99d500c6d82b37bb74aea4</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/124083467.html#a714e7ec2a99d500c6d82b37bb74aea4</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【學術管理】從假大空談新時代的學術管理 | Happykelee]]></title>
    <description><![CDATA[补充相关的高考升学议题<br><br>没有想到今天博客的热点基本上这期节目的"姜萍"事件，但是正如先生讲的“對教育部的批評，少掉姜萍一項也不影響結論”，其实换成最近国内讨论的另外两个高考升学议题即可。 <br><br>一个是，“李雪琴高考加分”事件：李雪琴是中国娱乐圈里少有高学历且北大本科学历的艺人，她当年在辽宁省最好高中（之一）的最好班级就读，本来这个班就是该省清华北大主要生源地，但是十年前高考加分混乱，该校为了确保这批学生能够稳上清北（事关该校和当地教育系统官员政绩），给这些学生运作成“国家二级运动员”，拥有20分左右的加分，李雪琴当年就被运作成为“游泳二级运动员”，但是令人讽刺的是最近她被发现在某节目中声称自己并不会游泳。而且由于该校过于明目张胆造假被人举报，第二年就被查处并惩罚并有相关新闻报道，此后对于高考加分的选项逐渐限缩并取消。 <br><br>第二个是，“王艳儿子北大体育生录取”事件：王艳两岸三地比较知名的身份是琼瑶《还珠格格》里晴格格的扮演者，后来嫁给富商隐退。其实，这个事件应该是当下最破坏教育公平且理应引起更大关注的事件，但是显然利益相关方在压制舆论。原因是，权力阶层为子女升学有诸多漏洞可钻，其中一个就是通过所谓高水平体育生和艺术生招生进入顶尖名校。但是，这个漏洞在今年理论上从各个维度被较好地弥补，从而使得这些名额回流到了高考统考的考生身上。但是王艳一家的能力还是超乎想象（https://weibo.com/u/6154203482，链接是关注升学博主的微博号，有相关介绍），她们还是将自己孩子以体育生的身份成功运作进北大。也就是这个高水平特长生招生改革只是堵上了那些试图通过体育或者艺术升入顶尖名校的普通家庭的捷径，而对于真正的权贵依然无效。最令人感到讽刺可笑的是，这还是新政实施的第一年，王艳等人就无视政策公然运作，狠狠扇了相关政策制定者的巴掌。 <br><br>根据博客规则，我自认为为自己尚未有留言资格，所有对教育公平性问题不做过多讨论，仅提供案例。<br><br> <br><br>----<br><br>我不是説過，當利益有衝突的時候，第一個被犧牲的就是真相？我所做的評論（女權、奧數、升學、教育部），哪一個不是切中時弊？哪一個不是有益國計民生？但大多數人或者爲了爽噴（最廉價的私利）、或者爲了報仇（更明顯的私利），硬要無限上綱，在邏輯主軸和結論都毫無問題的前提下，非得抹黑我的視頻節目，後果必然包括這些升學亂象和階級固化少了批評的聲浪，在乎公益的人到底是爲的什麽來跟著起鬨？<br><div class="TIME">2024-06-29 04:29 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-06-28 22:57:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">03bcb9a395311e6a65a5059da6d69eec</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/155306037.html#03bcb9a395311e6a65a5059da6d69eec</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【戰略】國際金融未來趨勢 | 梦游]]></title>
    <description><![CDATA[我理解中国近期最重要的外交工作之一就是解决欧盟在汽车关税方面的发难。从这次特朗普与拜登的竞选辩论结果看，似乎是中国说动欧盟不完全追随美国的绝好素材。希望中国能把握住这个机会。<br><br> <br><br>----<br><br>美國的金融大亨們已經判定Trump當選，開始集體跳船，但歐盟那些歐奸，尤其是von der leyen和Kalas，受獨立於美國聯邦政府的指揮體系（亦即深層政府的外事機構，例如ECFR）所管轄，所以即便Trump上臺後作風不改，歐盟甚至有可能單獨和俄國交惡。與中國的貿易衝突符合Trump的行事邏輯，更加不會受影響。<br><div class="TIME">2024-06-29 04:09 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-06-28 20:59:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">72c9a9b3d21d5f829aad367e6a36cd82</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/179876353.html#72c9a9b3d21d5f829aad367e6a36cd82</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【學術管理】從假大空談新時代的學術管理 | Quasicat]]></title>
    <description><![CDATA[关于阿里-王闰秋-姜萍团伙诈骗事件<br><br>  此次诈骗事件对于社会公益的损害非常大，强烈建议博主以更有效的方式勘误今天的节目，尽可能降低负面影响。<br><br>  我从6月13日事件发生起便对此事进行科学研究，到6月16日已经分析出此事是诈骗的概率为1，只在一个测度为0的集合上还有自洽的理论解释。此后，我还尽力辅助了反诈舆论战，但是无奈资本的力量远远强于已经看到真相、有良心、有勇气斗争的人民群众，所以有识之士对于诈骗的反击至今未能取得胜利（定义：至少诈骗团伙公开道歉，真相得到普遍传播），仍需继续努力。在此背景下，博主更应完全收回错误的叙述，最好能对此次资本诈骗事件进行批判，莫要让有识之士寒心。我之前考虑过在博客留言批判此事；现在看来，发生了更大的负面影响，我不如早早借贵地揭露骗局。<br><br>  至于姜萍的智商，用多次月考数学不及格来说明已经是抬举了，毕竟她已经写下了“主=6”这个深刻的讽刺笑话，超越了数学。至于实现诈骗的可能理论，可以参考文章《对王闰秋团伙帮助姜萍作弊的可行性及动机分析》（https://share.weiyun.com/Gk5jzhbY）。此次诈骗事件，恰恰说明中国有相对来说很公平、高效的发掘数学人才的教育体系，能做到把骗子挡在门外，能做到有识之士同仇敌忾，遵循事实与逻辑追求真相、保卫真相，与诈骗团伙斗争。中国的教育体系是存在问题、需要进步，但论据绝不能是一起恶性诈骗事件，反而中了资本的圈套。<br><br>  我个人分析此次诈骗事件存在以下层面：<br><br>1、皇帝新装：几个傻子骗了全世界，离谱且破绽百出，而且有相当一部分人至今还被蒙在鼓里（此处呼应博主的文章《大众媒体的内建矛盾》、《为什么事实与逻辑对群众无效》等）。<br><br>2、资本的指鹿为马、权力测试。<br><br>3、强暴所有人的理性、良心、尊严（资本告诉人们“主=6”，就问“主”到底等不等于“6”）。<br><br>4、阿里与一部分做题家们巧立名目办数学竞赛、联合挣钱。<br><br>5、阿里的这个数学竞赛布局多年，逐年加码炒作，利用做题家们对名利的欲望以建立信誉、影响力，进而冲击、动摇中国的高考体系。今日有中专女生凌驾于博士之上，还是在数学竞赛上造假，明日二代们想借各路比赛飞升，还困难吗？<br><br>6、民粹，而且是用假新闻搞乱舆论，恶化社会风气，鼓励诈骗；挑动人民内斗，激化群体对立，转移阶级矛盾。<br><br>另注：此次揭穿骗局的战争，首先打响于知乎，而后阵地扩展到b站，再掀起其他平台上的斗争；幽默的是，观网直到昨天当地部门实锤姜萍月考不及格之前，盲目相信诈骗的人仍占据上风。<br><br> <br><br>----<br><br>從我的觀點來看，這真是一場倒霉至極的無妄之災。明明自己依舊遵循一貫的科學原則來做科普，卻只因自己口語能力弱而招來各式各樣的抹黑指控，唉。<br><br>從一開始，我因對八卦新聞的心理排斥，一直不想去深究姜萍事件的真相。與此同時，我有足夠的智商知道可能會出問題（參見和唐湘龍的電郵對話），所以做出自以爲安全的擦邊討論，沒想到不但因爲操作失誤染了一身腥，而且現在騙局還升級，越演越烈。資本操作和學術詐騙原本是我會進場評論的要事，但現在説什麽都越描越黑（參考出現在其他論壇的甩鍋論述），只能暫時Sit it out。這是我所計算的公益最大化，認爲我算錯的可以提出論據來指明。<br><div class="TIME">2024-06-29 04:42 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-06-28 20:30:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">22cc8abe852d3a97147e62364bd429cd</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/155306037.html#22cc8abe852d3a97147e62364bd429cd</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【學術管理】從假大空談新時代的學術管理 | Taizi Huang]]></title>
    <description><![CDATA[下面是和唐湘龙的有关这次节目的邮件往来<br><br>------------<br><br>唐湘龙：(2024/6/16 12:09 AM)<br><br>  本來這個月我們的節目時間是6月21日。下個星期五。不過，6月28日的來賓张经義，他是華府的白宮記者，當天正好是拜登和川普的電視辯論時間。他必須在辯論會的現場。<br><br>  所以能夠像上個月一樣再和您對調時間嗎？<br><br>  就是這個月我們的節目時間調整到6月28日。<br><br>Meng-yuan Wang：(2024/6/16 11:30 PM)<br><br>  沒問題。<br><br>唐湘龙: (2024/6/17 6:36 AM)<br><br>  謝謝。那我們就6月28日見。<br><br>唐湘龙：(2024/6/23 9:36 AM)<br><br>  孟源：你對阿里巴巴數學大賽的姜萍現象有興趣嗎？<br><br>Meng-yuan Wang：(2024/6/24 4:21 AM)<br><br>  沒有特別注意。可以談，但前提是事實已經明朗；我不希望事後發現報導根據有錯。<br><br>唐湘龙：(2024/6/23 6:14 PM)<br><br>  不確定。我不懂。我只是想，你這個天才兒童也許有注意到。比較能理解這個領域，這類競賽所代表的意義。<br><br>  沒有一定要談的意思<br><br>Meng-yuan Wang: (2024/6/24 6:18 AM)<br><br>  只要當前的報導不是假造的炒作，我願意談。<br><br>唐湘龙：(2024/6/23 6:23 PM)<br><br>  說真的，這只有你能判斷。畢竟不在天才的世界裡。你來決定吧。<br><br> <br><br>----<br><br>謝謝轉載，請參考《爲什麽事實與邏輯對群衆無效？》的後注2。<br><br>大家注意，我也看得見這裏明確地寫著唐湘龍並沒有相逼，公開這段對話的用意在於證明我從來沒有輕信騙局，而不是“甩鍋”；除非你能提出我在甩鍋的正面證據，否則可以簡單認定你在惡意抹黑。<br><div class="TIME">2024-06-29 04:37 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-06-28 18:57:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">0b7ee396664f58ec3cfc30295261b731</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/155306037.html#0b7ee396664f58ec3cfc30295261b731</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【學術管理】從假大空談新時代的學術管理 | Qgd]]></title>
    <description><![CDATA[姜萍事件<br><br>一个智商145的学生在现在的中国是不可能因为贫困子弟的身份沦落到中专的。一是优质的学校都是公立的，学费相当便宜。而且国家对贫困生有非常完善的免学杂费制度和助学金制度。二是优质的学校会抢成绩好的学生，而以中国的内卷氛围，学生从小到大要经历层层考试，天才是非常容易被筛选出来的。从姜萍月考83分的那张试卷难度看，她不可能是天才。<br><br>我觉得姜萍事件反应的是阿里这种大资本试图腐蚀教育，想争夺一部分高等教育话语权。<br><br> <br><br> <br><br>----<br><br>是的，如果我對這類八卦新聞有興趣，就可能注意到這些細節，那麽接下來應該就會依你所建議的方向做分析。但是我從一開始心理就排斥八卦、沒有做好功課（請注意，這也是操作錯誤而不是原則錯誤），節目開始前問了唐湘龍，他説沒變卦，我就照原計劃，假設真實性未定來談，偏偏又忘了詞，才給人曲解的空間。<br><div class="TIME">2024-06-29 04:11 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-06-28 18:37:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">e41e968cb1b08790d771f39a342ca1a5</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/155306037.html#e41e968cb1b08790d771f39a342ca1a5</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【學術管理】從假大空談新時代的學術管理 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[对姜萍事件, 我认为王先生下结论太早了, 没有收集足够的信息, 也不够严谨. 教育话题不是时事, 但姜萍事件是时事. 首先,阿里数学竞赛也并非传统的奥赛,初赛是网上开卷考,所以奥赛不能作弊的说法是不对的. 其次, 姜萍中考628, 达到普通高中的分数, 是她自己选择了去念职高. 大陆中考根本不存在推荐信之类的因素, 完全就是靠分数, 所以批评也不成立. 最后, 网上有姜采访在黑板上推演的视频, 网友发现她把sigma求和符号写成/2, n阶导数漏写上面的n, 希腊字母大写gamma写成T, pi z n 写成 pi z^n 等等一系列错误. 当然你可以认为这只是笔误. 但问题是, 姜萍的答卷使用LaTex排版回答. LaTex并不难, 但是非常繁琐, 对语法细节要求很高. 那么这样一来, 就很可疑了, 一个擅长使用非常繁琐的排版语言LaTex怎么会在黑板的公式推演上容忍很明显的大量笔误. 这些笔误在专业的数学看来简直是不能容忍的. 所以这件事真相恐怕还要再等等.<br><br> <br><br>----<br><br>這些細節，當時我不知道，原本也不在乎。事實上我從來不追熱門八卦，只是唐湘龍在我腦海中留下一個話題火種，醖釀了五天之後，我覺得可以拿“奧數女生”（而不是這個特定的女生姜萍）做題材來介紹博客既有的論證。原計劃還包括了兩分鐘解釋我對事件真假不予置評，但如同好幾個其他的重點題材，講著講著就忘了。<br><br>我發澄清稿，不是做錯了論述，更不是違反了科學原則，而是操作失誤、忘了做出完整的敘述，以致不習慣邏輯思維的聽衆可能會有誤會。我對視頻訪談的自我要求標準是盡力，所以原本準備做出努力緩解這類誤會，但我事先也就知道不可能做到嚴謹，各式各樣的口誤必然會發生，忘掉重點論述其實每次都有，這次只不過忘掉的論點特別容易產生誤解罷了。<br><br>所以總結來説，論證内容沒錯，表達失誤剛好能被曲解為誤判；但博客一向的原則是摒棄外表的包裝、追求深層的真相。這裏的真相是我的邏輯論證有效，那麽包裝出錯就是包裝出錯，請不要無限上綱。畢竟完全避免口誤的方法只有一個，也就是根本不上節目，偏偏這也是那些因以往謊言被我揭發而結仇的留言者的目的，而最後受損的還是公益，所以我雖懶，還在强迫自己勉爲其難，請大家想清楚自己站在下面兩個選項的哪一邊。<br><br>純為公益的實話（但結結巴巴、時有口誤，而且剛剛犯了嚴重的操作失誤） <----> 私利謊言被揭穿而籌謀報仇已久的噴子<br><div class="TIME">2024-06-29 04:20 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-06-28 10:34:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">79c9e1453a318a0df161fcfe870d65c6</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/155306037.html#79c9e1453a318a0df161fcfe870d65c6</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【基礎科研】高能物理界的新動態 | MAXWELL]]></title>
    <description><![CDATA[Sabine Hossenfelder在油管的频道国内有UP在B站搬运并制作了中文字幕。https://space.bilibili.com/35860312?spm_id_from=333.788.0.0<br><br> <br><br>----<br><br>好吧，至少我在華語界不再完全孤單；不過她也有盲點，例如在三年前仔細研究了核聚變之前，她也不知道那是騙局。<br><div class="TIME">2024-06-29 03:23 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-06-26 17:26:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">93f3eb68127e53dcafc39ca8c6beae3f</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/122891927.html#93f3eb68127e53dcafc39ca8c6beae3f</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【工業】【能源】再談氫經濟 | 後註二十六]]></title>
    <description><![CDATA[後註二十六 <br><br>----<br><br>博客多年來反復指出氫能源的安全性和經濟性問題太大，絕對不可能滿足消費者層次的應用；因而讀者應該對韓國國家工業安全認證機構“Korean Institute of Industrial Technology”審核加氫設備的報告造假被抓包的新聞（參見<a href="https://www.hydrogeninsight.com/transport/fatal-accidents-may-occur-government-agency-faked-test-results-on-hydrogen-refuelling-equipment-report/2-1-1666021"><span style="color:blue">《Government agency faked test results on hydrogen refuelling equipment》</span></a>）早有心理預期、毫不吃驚。</p><br><br></span>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-06-26 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">d4f2e142273a8bdb610e45e9c42a114d</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/131731312.html#d4f2e142273a8bdb610e45e9c42a114d</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】簡評當前的G7對華態勢 | 乌鹊南飞]]></title>
    <description><![CDATA[欧洲对中国电动车加征关税，又一项早就预警的事变成了现实（22年初的《2022年国际局势与展望》）中国政府真的预见不到电车产业此消彼长之下可能面临的关税制裁吗？对汽车关税的反击是找猪肉的茬，对依然是一副对手里的牌极度爱惜完全不舍得打的姿态，贸易战放弃对美企制裁是这样，台海军演放弃进入台湾领空是这样，这次还是这样。<br><br> <br><br>----<br><br>我在座談會上聼到行内人抱怨，中國制定產業政策和外交政策的過程，沒有美國那樣制度化和系統化，人治的自由度很高，欠缺大規模長期規劃。這印證了博客以前談過的，不做預案、令出多門、拍腦袋決策的傳統；是典型的改革型政府，但可以考慮略作折中。<br><div class="TIME">2024-06-29 03:20 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-06-19 19:57:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">1a49197d620377a461d1fd17ea9064e4</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/179164306.html#1a49197d620377a461d1fd17ea9064e4</link>
    </item>
    </channel></rss>
    