
    <rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
    <title><![CDATA[王孟源有新回复]]></title>
    <atom:link href="https://taizihuang.github.io/wmyblog" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description><![CDATA[王孟源有新回复 (https://github.com/taizihuang/wmyblog)]]></description>
    <generator>Github</generator>
    <webMaster>Taizi Huang</webMaster>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>07-25 10:14 +0800</lastBuildDate>
    <ttl>5</ttl>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【台灣】再談統一 | Fatgirl]]></title>
    <description><![CDATA[我有個疑惑, 中共出兵, 美國無心也無力出兵與中共一戰, 但是王先生認為日本主動出兵的可能性如何? 日本有能力在第一島鏈與中共一 戰嗎?
 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-07-24 14:36:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2107241436</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/128020354.html#2107241436</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【國際】【宣傳】如何破解當前歐美的宣傳攻勢 | 大粉红]]></title>
    <description><![CDATA[谭德赛反水，大概率是因为提格雷战争。谭德赛作为提格雷人，多次呼吁国际社会关注提格雷人的处境。而西方国家明面上已经制裁埃塞政府，背地里也很可能给了提格雷解放阵线帮助。
 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-07-24 14:13:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2107241413</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/162032391.html#2107241413</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【學術管理】從假大空談新時代的學術管理 | 路哥哥]]></title>
    <description><![CDATA[王先生，中国搞得这个时速六百公里的磁悬浮有前景吗？
 <br><br>----<br><br>
高速鐵路運輸的電力消耗，主要來自氣動阻力，不論是磁浮還是軌道，都與速度平方成正比，那麽600公里時速的電費就是350的三倍。或許京滬綫能用得起吧？不過我聽説他們算過賬，連380都不是特別划算。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-07-24 13:32:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2107241332</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/155306037.html#2107241332</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【空军】即将出现的新装备（一）  | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[看到留言里讨论提到民用激光器, 现在有一种说法是国内搞 LPP-EUV 光刻机困难, 原因之一是缺少核心部件,大功率的二氧化碳激光器, 只有美国德国有, 此事是否属实?
 <br><br>----<br><br>
目前ASML的EUV光刻機所用的美製光源，的確是以大功率CO2激光將錫（Tin）的顆粒瞬間氣化（Vaporize）成為等離子體，然後自然輻射出峰值在13.5nm的極紫外光（這叫做LPP，Laser Produced Plasma），剛好對應著Mo/Si Multilayer Mirror反射鏡的工作頻段。中方是否有合適的CO2激光，我不熟，但印象中有過神光計劃，製造大功率激光的專業能力不像會是個問題。美國研究EUV光源是從1970年代就開始了，但一直到1990年代末期才慢慢專注到錫顆粒等離子體光源（Tin Droplet Plasma Source）上，然後又花了十幾年才成功實用化。之所以原本不看好，後來又很花工夫，主要有兩個原因：1）錫等離子體（以及必然伴生的氣態、液態和固態殘渣）的回收不容易，尤其必須避免污染反射鏡；2）光刻機要求每秒照射幾萬次，平均發光功率達到250W以上，這樣的頻率和功率下，錫顆粒的饋送和激光的瞄準都很困難。然後反射鏡也要求極端的工藝，其表面粗糙度必須低於0.45nm。我覺得以上討論的這些技術問題，才像是中國研發單位真正面臨的難關。我的專業是高能物理，EUV光源的關鍵問題在於工業上的實用化，很多細節只有行内人（例如ASML的員工）才可能知道。我聽説業界除了LPP之外，還考慮過DPP（Discharge Produced Plasma，這是直接用電流來產生等離子體，不過好像很難把功率做上去）、FEL（Free Electron Laser，自由電子激光，我在2017年的那篇《回答王貽芳所長》裏，就提過它是最佳的硬X光光源，後來上海建了一座；當然要降低能級到EUV，在理論上也是可行的，問題可能還是在於功率，或者是廠房空間）以及LSS（Laser Synchrotron Source，又稱Inverse Compton Scattering Source，自由電子激光的一個現代變種，理論上可以大幅減低空間和能量消費，但技術相對不成熟）。或許這是中國物理人報國的大好機會。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-07-24 11:54:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2107241154</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908787.html#2107241154</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【國際】【宣傳】如何破解當前歐美的宣傳攻勢 | 芳草鮮美落英繽紛]]></title>
    <description><![CDATA[學者Kishore Mahbubani最近提到，德國前總理Schmidt在1998年聯合國討論會提出，應該要有一個人類責任宣言（universal declaration of human responsibilities）與《世界人權宣言》相互補充，結果沒有一個西方國家附和。這個故事給我啟發。我認為人類責任宣言是很好的想法，可矯正西方國家濫用人權議題的歪風，而且特別適合由中國提出（內容需要重新擬定）。一方面它契合中國的文化（儒家）、國情（社會主義）、與國際理念（人類命運共同體），另一方面，許多責任具有普世性，符合人類的生物本性（如成年人對下一代的責任），提倡起來不難獲得非西方陣營的支持，也確實對人類整體有實際好處。請教先生的看法。
 <br><br>----<br><br>
我對這事不熟，不過聽來合理。當然在中美已經撕破臉的前提下，執行起來可能不容易；但這是中方誤信英美外宣幾十年的後果，就在2017年整個華語世界還只有我一人敢説美國的對華政策就是“謀殺”，想要未雨綢繆實際上是沒有可能的。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-07-23 03:45:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2107230345</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/162032391.html#2107230345</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【國際】再談Biden任期内的中美博弈等議題 | 路哥哥]]></title>
    <description><![CDATA[美国制裁新疆的商品实际影响如何？
 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-07-23 03:25:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2107230325</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/160242783.html#2107230325</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【宣佈】讀者須知 | Taizi Huang]]></title>
    <description><![CDATA[王博士，在Real的帮助下，博客镜像新增了在线搜索功能，链接是 https://taizihuang.github.io/wmyblog/search/ 。如果有读者访问github不太顺畅，可以clone该仓库，在本机离线搜索。
 <br><br>----<br><br>
好的，謝謝。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-07-23 02:28:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2107230228</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/129879105.html#2107230228</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】【工業】波音和載人登月（續） | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[王先生对大陆最近发射的亚轨道重复使用运载器有何评论? 新闻说"可作为升力式火箭动力重复使用航天运输系统的子级"是什么意思? 是不是意思是完整系统是回收火箭 + 回收运载器? 之所以选择亚轨道飞行, 是不是亚轨道飞行重回地面的时候, 由于速度相对航天飞机小, 运载器的烧蚀小得多, 所以好做些?
 <br><br>----<br><br>
這類科技的保密程度都是很高的，原因是它沒有什麽商業經濟效益，只有軍事和情報上的用途。我不喜歡胡猜，所以沒辦法細談；不過可以確定的是，絕大多數的網絡文章都是YY胡扯。換句話説，我不知道細節，但我知道那些人也不可能知道細節。如果最終目標就是亞軌道飛行，那麽可能是要驗證高超音速轟炸機（不過我對這整個技術路綫並不看好）；若只是研發的第一步，暫時在亞軌道以驗證結構和飛控，那麽放大之後可以成為新一代的航天飛機，用來捕捉/回收人造衛星。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-07-22 15:19:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2107221519</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/128392486.html#2107221519</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【歷史】冷戰、學運和五四運動 | 貓靈子]]></title>
    <description><![CDATA[　　在中國歷史上任何一個透過造反而武裝奪權的政權，都要處理好兩個問題，一個是造反動員時必須煽動群眾打破既有的社會秩序，不管是裝神弄鬼式的白蓮教或是拜上帝會，或是直接號召群眾打土豪分田地（從黃巢－李自成－中共都一個樣），二是打江山做皇帝大功告成後要穩固政權，形成一個對主政者有利的社會結構，用毛記紅朝的術語來說：造反時要批孔，穩固政權時要尊孔．這裡的孔（孔教）代表的就是社會穩定．
　　個人對毛澤東的能力評價很高，尤其是用兵與政治權術方面，但不諱言，毛的治國方針問題極大，所以鬧出大躍進以及文革的嚴重的失誤，功是功過是過，要正確評價歷史文物人不能專門為尊者諱，也不能搞英雄與英雄崇拜那套－這違反史德！就個人的看法，毛在政治上的成敗，歸根究柢在於對於群眾運動的操作，在打仗時進行政治性的群眾動員是可行的，可以做到令民與上同意，但在管理經濟上則不行，經濟發展有其一定的規律，可以適度引導（用凱因斯學派的主張）卻不能強不知以為知的胡亂指揮，大躍進就是中共上下由毛澤東起始一起瞎指揮弄出的苦果（毛派把問題歸咎於官僚集團的欺上瞞下，說毛被欺騙，基本不可信）！
　　至於文革，則是毛為了推動自身的政策煽動紅衛兵搞群眾運動的結果，其直接結果就是國政上的一團混亂（除開軍工系統與部分重要人物受到保護外），也導致被整的中共官僚集團與毛派（紅衛兵＋四人幫）的極端對立，所以毛一死，原本被壓制的官僚集團就集合反撲，四人幫輕易的被處理掉．總之，學潮的過激化，時為主政者施政的大忌．
 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-07-21 21:06:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2107212106</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/164999328.html#2107212106</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【歷史】冷戰、學運和五四運動 | 貓靈子]]></title>
    <description><![CDATA[　　學潮這種事件，古已有之，例如東漢的黨錮之禍就是公公們（太監閹黨集團）對於太學生和民間清流集團將他們在輿論上批成臭大糞的殘酷反撲，是中國有史以來政府對於學潮的大規模鎮壓的開端．
　　而在中國歷史上，所有的學潮都等於是一個政治訓練班，能當上當學生領袖的人，不管是讓人望門投止的張儉，還是民初的毛澤東或是八九民運的王丹等人，首先都要有點政治性的組織天才，也要具備若干有初級理論的煽動伎倆，更重要的是在群眾中有當老大的權威，前兩者多半出自天賦，後者則須在一定的環境中進行培養．
　　學潮的產生和政治高度腐敗或是群眾對於政府政策有所不滿呈正相關，當然如果海晏河清，國家經濟發展良好，學潮就極難被煽動起來．民初的五四運動之所以產生，和當時處於國家政治轉型未成，政治極端腐敗有關，學生對於舊有的孔教（由董仲舒加工改造孔子思想所產生－非孔孟的政治思想原意）不滿，又對於各種西方傳至中國的思潮不了解，就發揮大無畏的精神，喊著打倒孔家店，扛出德先生賽先生的名義搞起自以為是的思想革命，這種背景最利於有才能的野心家起而奪權，毛澤東就是這個時代的弄潮兒，至於其他只會死讀書，沒有奪權之術的學者如李大釗，或是向張國焘這種二流革命家，就很容易的被時代所淘汰掉，說穿了這就是一個適應性的問題．
　　不過仔細研判一下就知道，學潮這種東西基本上對於社會穩定與經濟發展人民福祉來說，多數都是有強烈負面影響的，只片面對於高智慧懂得利用時機的野心家有利，根本原因在於被煽動起來的群眾都相當的愚蠢，倘若學潮鬧到最後變成愚蠢的群眾形成主導，反而讓上頭處理起來也投鼠忌器，弄到不可收拾，像文革那樣，對國家的傷害之大就無可估量．　　　　
 <br><br>----<br><br>
我說“學運”，指的是中產階級年輕學生發動的反政府或至少是反政治人物的街頭運動。中產階級和有組織規模的中高級教育體系，都是近代才發展出來的；古代的“清流”議政雖然同樣也是在野知識分子干政的運動，但依舊有明顯的差別，例如不會上街游行示威，當時也遠遠還沒有達到後來行業分工的細分程度。此外這些清流所用的手段更適合對應其他現代常見的非官方政治力量，亦即現代英美民粹思想和大衆媒體中的“Fake News”現象：一方面假裝聖母，另一方面盡情造謠誇大抹黑。他們所批判的貪腐現象，當然或許存在，但既然這些人並不堅持理性或尊重事實，他們的解決方案、治理能力和道德人品並不能保證什麽先天優越性。例如Nero並沒有在大火中彈琴，Marie Antoinette也沒有真正説過“Let them eat cake.”這些都是反對派有意創造的謠言；奪權成功之後，國家在職業騙子兼野心家的主導下，也都很快陷入一段更糟糕的亂局。既然談到Marie Antoinette，我暫時離題，講講法國大革命。一般人以爲現代民主體制源自美國獨立，其實18世紀建立的美利堅合衆國，很明顯地是一個土豪階級主導的Republic，而不是Democracy；換句話説，它原本就被設計成一個Plutocracy（當然，這個設計過程至少是相當理性的，亦即掌握主導權的大地主們優先照顧自己的利益；後來他們自我誇耀的種種“制衡”，其實都是爲了削弱政府干涉精英階級利益的能力（“暴政”Tyranny），自由媒體、市場經濟、獨立司法和民代立法，樣樣都方便社會強豪不受規範、或乾脆重訂規範），因此後來不論羅斯福等人如何努力改革，財閥要捲土重來簡單得很。相對的，法國大革命才是真正的群衆運動，但正因爲如此，自然必須完全依賴民粹口號和假新聞來做動員，非理性思想做主的後果，就是後來的“Reign of Terror”。可以說現代直選制Democracy從一開始，就充分展示了其内建的民粹、虛僞和愚昧等等因素；這距離我反復解釋過的民主基本悖論（民治和民享的互不相容）只有邏輯上的一步之遙。Marx在許多類似的歷史範例之後對直選體制仍存些許幻想，我認爲是他所犯的最嚴重錯誤，沒有之一。至於你說“海晏河清...學潮就極難被煽動起來”，這並不是事實；人類社會從來就不是完美的，要吹毛求疵、做求全之毀容易的很，公平長遠的分析評價反而是極爲困難的，學生尤其沒有足夠的知識和能力來做判斷。例如美國社會在60年代要比20年代健全富裕得多了，那麽爲什麽學運集中在前者，只有工運發生在後者？學潮是否發生的標準是學生對國家社會的主觀認知評價，不是治國的客觀實際成就，你的論述必須假設兩者完全重合，這只有先進一步假設學生和群衆具有絕對正確的治國眼光和能力才能成立；你想活在哪個星球上是你的自由，但地球這裏的現實是剛好相反的，而且我在上周已經明確解釋過了。言歸正傳。基層革命奪權須要動員群衆，當然只能走民粹路綫，過程中勝出的領導人也自然是搞非理性煽動的專家。然而一旦革命成功建立新政權，治國的正確方針恰恰必須反其道而行，以科學理性為基礎，堅持事實和邏輯。那些革命領袖往往無力做出相應的轉變，反而成爲包袱和纍贅；如果不甘寂寞、不願意退入第二綫，則更會成爲嚴重的禍害。這正是我上周所談，革命奪權上臺遠易於建設發展成功那個現象幕後的基本原因。這裏的重點在於它的適用性很廣，不止於學運，而是任何把體制推翻重來的嘗試都會面臨的危險；所以中共在鄧小平之後，能持續選拔理性人才、堅持公益爲上，其實已經是人類歷史上罕見的成就。那些無知、無良、為反對而反對的人，不但是在危害中國的整體利益，更威脅了現今人類社會的希望所繫，與他們作鬥爭是全世界每個有良心、有見識的知識分子的天然責任。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-07-21 20:42:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2107212042</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/164999328.html#2107212042</link>
    </item>
    </channel></rss>
    