
    <rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
    <title><![CDATA[王孟源有新回复]]></title>
    <atom:link href="https://taizihuang.github.io/wmyblog" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description><![CDATA[王孟源有新回复 (https://github.com/taizihuang/wmyblog)]]></description>
    <generator>Github</generator>
    <webMaster>Taizi Huang</webMaster>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>09-07 08:09 +0800</lastBuildDate>
    <ttl>5</ttl>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【台灣】再談統一 | K.]]></title>
    <description><![CDATA[這就是台獨政客的如意算盤啊，各位。流亡政府是有權處置海外資產的，至少在美國的海外資產肯定不會還給中國，到時候在美國組織一個流亡政府，當然海外資產肯定會被美國拿走大部分，但是哪怕分一點湯給他們，也比他們現在能貪腐到的多多了，只要能在開戰的時候及時跑出去，對他們來說就穩賺不賠
 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-09-06 19:45:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2109061945</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/128020354.html#2109061945</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【台灣】再談統一 | SirChen]]></title>
    <description><![CDATA[回覆97樓：
我覺得你判斷到時美國會凍結(其實就是沒收)台灣的萬億美元海外資產(包含政府的和銀行系統的)很有可能發生，作爲一個在台灣生活且無法移民的個人不知道該如何將自身的損失降低？  我能想到的只有1.買房買地，趁危機時改善居住條件，儘量將貨幣換成實體資產，地點不限於台灣，海外也可 2.貨幣資產出海到香港、中國大陸、新加坡等到時不會配合美國封鎖制裁的國家/地區，且不可以美元形式持有，要換成歐元、人民幣等 3.買入實體黃金/人民幣現鈔/歐元現鈔放在家裏 4.買進主要營運地區在中國大陸的公司股票
 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-09-06 15:44:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2109061544</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/128020354.html#2109061544</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【歷史】冷戰、學運和五四運動 | .　　]]></title>
    <description><![CDATA[回覆22樓
孫中山的經濟學理論水平並不高「人生以服務為目的」，這裡的服務也要以生產為前提，現代的服務業只是一種價值實現過程，這是在流統領域裡把生產出來的價值實現，生產方式如何生產決定如何分配的過程，比如今天中國的理髮師比30年前薪水高了20倍以上，但是理髮師的剪頭髮勞動生產率並沒有提高20倍，是製造業的發展讓國內的服務業水平實現價值分配和流通，資本主義的目標是生產更多剩餘價值，獲取更多交換價值，但是人類最初生產的目標是商品的使用價值，手段和目標顛顛倒了，因此現代消費主義社會陷入商品拜物教，許多沒有價值的工作都被創造出來，例如拍馬屁職缺、廣告洗腦行銷、賣淫產業都能創造GDP經濟大師凱因斯曾說過一個笑話：政府付一筆錢給一群人白天挖洞，再付一筆錢給另一群人在夜間將白天挖的洞填回，如此可增加就業率，刺激經濟，

馬克思說過「社會存在決定社會意識」「經濟基礎決定上層建築」農民不可能革命就是這個道理，資本主義和全球供應鏈、金融等運作極為複雜，不是普通人能掌握的，看到只侷限於他眼前能看到的不代表他了解事情的全貌，只是自己以為了解，一個緬甸農民絕對不了解，美國金融資本如何運作 也不了解1隻手機的生產牽扯到20幾個國家的供應鏈，台灣的小資也絕不了解世界體系理論

最近看到一篇新聞台灣央行總裁看到空屋很多，至少供給很多房價不應該上漲，但現實卻反其道而行

因為央行總裁沒讀過馬克思資本論第一券不知道使用價值和交換價值的矛盾，也不知道商品價值的二重性原理，但他一定讀過凱因斯和新古典經濟學，懂得利用宏觀調控手段間接掩蓋問題但沒法最終解決問題，有些最根本的經濟學底層邏輯連社會頂層菁英也想不明白的，因為資產階級經濟學原理建立在錯誤的假設上

有網友認為孫中山本來講的也是徵價制的土地漲價歸公，徵稅制的土地增值稅是後來國民黨為免地主階級失利太多反彈而搞出來的玩意兒呢。
 
我的回答：問題在於土地價格是虛擬的，只是資本化的地租，根據金融資產的訂價模型和預期未來的收入給他一個虛擬的價格，在這裡顛倒的社會關係導致顛倒的判斷和做法，你怎麼可能對一個虛擬的價格去抽稅技術上根本做不到，因為價值偏離價格，商品價值取決於生產商品的平均必要勞動時間，在實體經濟商品生產中價格圍繞價值波動，土地沒有價值價值為零但是土地卻有價格，這裡要把土地所有權即商品化土地的生產關係和投在土地上的固定資本投資區分開來，就像解決奴隸被剝削的問題不是去抽「黑奴稅」然後再拿黑奴稅去補貼黑奴生活，而是把黑人商品化的社會關係廢除，房地產商品化也是相同的道理





 

 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-09-05 18:39:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2109051839</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/164999328.html#2109051839</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【歷史】冷戰、學運和五四運動 | 狐禪]]></title>
    <description><![CDATA[「服務為統治之本」是網路產業所提供的重大啟示。國父孫中山先生是提過「人生以服務為目的」，卻看不見更深刻的社會意義，因為社會不穩定就不可能服務到位，指令天下。大陸當今在金流，物流和學流方面的服務，影響力已經威脅到當局的統治，所以會受到壓制。如何善用隨服務而來的統治，是人類社會的新課題，華洋都在推敲中。只是那些古老的起義，革命云云，只講統治，毫無服務概念的做法，可以休矣。馬克斯不足論，這是他眼界不到，不能全怪他。
 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-09-05 14:49:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2109051449</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/164999328.html#2109051449</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【歷史】冷戰、學運和五四運動 | .　　]]></title>
    <description><![CDATA[我在19樓已經說明起義和革命的差別
農民的思想極度保守，農民絕對不會革命只會起義，我在19樓已經說明起義和革命的差別，原因在於千年不變的小生產模式，缺乏社會分工和交換，許多農民一輩子都沒進過城市，只要關起門來種田自己整個世界天塌下來都和他們無關，最近的塔利班本質上也是依賴農民政權，所以不了解資本主義社會和全球化如何運作
我舉一個俄國農民起義的例子 農民起義，這個一方面由於俄國農民的民族性：眷戀故土，容易滿足於眼前的物質利益和組織鬆散渙散，基本上所有的起義都是因為賦稅、徵糧過重而導致的自衛形式的反抗起源。而起義的領導者，也大多本身就是農民出身。 因此雖然很多的起義在初期會取得一定的成就，但是在把自己家鄉的官軍趕出去之後，農民們馬上就認為：自己的使命已經完成了，起義已經成功了。歷史上俄國的農民，只想為自己的土地而戰，他們根本沒興趣也不願意去打到哪怕是外省去，因為他們覺得，那裡不是他們的土地，他們也沒有必要去跑到外地去流血，更不想奪取天下。「好皇帝壞大臣」的想法在俄國農民心目中根深蒂固，即使是出現橫徵暴斂，農民們也依然認為沙皇是好的，只是地方官員是壞的，因此需要打的地方官，而不是沙皇政權本身。而沙皇本身是神的代言人，是神聖不可侵犯的——更何況，打到沙皇之後，誰來統治呢？這種對君權神授的思想敬畏，比中國古代人民對天子的敬畏更加強烈。直到1905年的流血星期日之前，沙皇的慈父形象和神權代言人的形象一直沒有被動搖過，即使是民意黨人發起的恐怖襲擊，也是抱著「農民是不可能發動起來反抗沙皇和政府的，因此由我們來進行恐怖襲擊的方式進行革命，替人民革命。我們用炸彈去進行恐怖襲擊，終有一天把貴族和當權者都殺光了，世界就改變了」這樣的理念在進行的。這也說明了俄國農民的民族性不具備組織起來發動他們奪取天下的可能。 因此導致了歷史上俄國的農民起義都只能侷限於地方暴動的程度，一旦當地的官軍被趕跑，大量的起義農民們立即放下武器做鳥獸散回去種地，於是等政府再次派遣官軍來圍剿的時候，除了領導人和少數骨幹頑強抵抗之外，剩下很多農民都是坐在家裡事不關己的態度。 這種民族性一直持續到了20世紀依然存在。1919-20年代，坦波夫州發生的安東諾夫大起義，是最大的反布爾什維克起義，起義農民軍達到了5萬人(號稱10萬)，支持他們的農民超過30萬人，一度奪取了整個坦波夫州。但是這些農民和他們的領袖卻沒有進一步進取天下，而是在本省宣佈成立農民自治委員會，開始本州農民土地自治，認為這就已經算是起義成功了。而農民們也不打算進一步進取天下，他們很多人直接就地散夥回家去了。他們並不想著要「消滅布爾什維克」，因為外省不是他們的土地，與他們無關。莫斯科和彼得堡沒必要去攻打。他們想的只是「消滅本省的布爾什維克」，而這個目的已經達到，所以不需要繼續戰鬥了。 俄國的農民的忍耐性是無比堅韌的，他們可以幾乎無限度地忍耐各種的不公和非正義。直到他們的利益和生命被徹底侵害到忍無可忍的時候，他們才會拿起武器反抗。但是他們的反抗也只侷限於解放和捍衛他們自己本地的領土，當他們在自己的故鄉作戰的時候，他們會鬥志昂揚，但是一旦故鄉已經被解放，他們會立即回覆農民短淺、慵懶和渙散的本性回家種地，而對去外地作戰不感興趣。拿破崙入侵俄羅斯的時候，遭遇了強烈的俄國農民游擊作戰的襲擾，但是當拿破崙被趕出俄國之後，這些武裝農民又紛紛立刻恢復了本性，而不願出國作戰。這一點包括連農民出身的俄軍統帥庫圖佐夫都保有了這樣的思想，他就認為俄國的衛國戰爭在把拿破崙趕出國門之後就結束了，而派兵去歐洲徹底消滅拿破崙把俄羅斯人民的血流在外人的土地上是無價值的。
 

 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-09-05 10:17:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2109051017</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/164999328.html#2109051017</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【台灣】再談統一 | 芳草鮮美落英繽紛]]></title>
    <description><![CDATA[美國凍結阿富汗央行在美資產，被認為將給阿富汗帶來極大財政困難。西方國家常年使用這種海盜手段，比如之前也對委內瑞拉使用過。請問兩岸統一時，如何避免台灣官方與民間的海外資產被美國沒收？
我判斷美國能沒收的台灣海外資產應有數千億至萬億美元級別，其中包含大量美國國債，美國絕對樂於將資產據為己有，將自己該還的國債一筆勾消（對外當然宣稱是為台灣「保管」財富，避免落入中方手中）。對中方而言，這種損失和統一帶來的紅利相比也許不足為慮，不過先生曾判斷台灣退休、社保基金，與地方政府財政的虧空將給統一後的中央帶來很大負擔，能追回這筆財富多少能有所緩和。另一方面，這些錢都是台灣人民辛苦賺來的，不少是從大陸賺的，落入美國手中真的讓人痛心。
 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-09-05 06:25:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2109050625</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/128020354.html#2109050625</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【歷史】【戰略】希特勒的戰略選擇 | 路哥哥]]></title>
    <description><![CDATA[关于美国媒体说的中国导弹发射井，当时我也以为是风力发电设备基座，主要是看到网上的分布图，显示其分布非常密集。按照我的认识，导弹发射井不应该这样密集分布，否则太容易被一举摧毁了，就算修也应该是分散在全国各地。请问王先生这个认识有什么问题？
 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-09-05 03:48:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2109050348</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/143054453.html#2109050348</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【歷史】冷戰、學運和五四運動 | 山河定無恙]]></title>
    <description><![CDATA[说说我的看法
首先，我要说明，我认为八九学运邓小平的处理是正确的，我甚至认为这是邓小平最大的功绩。当然这不是我主要想说的，略下不表。
我想说的是大陆为什么这么教育。
从开始学历史我就很疑惑，为什么历史课本上对起义、造反多持正面或者歌颂态度呢？毕竟任何政权都不希望自己的百姓造反来推翻自己，要知道《水浒传》这种正面描写农民起义的书在明清两代都是禁书。后来我慢慢想通了，如果老百姓被逼得除了造反没有别的活法的时候，造反就是正义的。大陆历史课本应该是按照毛泽东的历史观来编写的，因为毛泽东有类似的想法，所以课本才会对农民起义持正面态度。
毛泽东是个理想主义者，当他建立政权时，他希望这个政权是代表普通老百姓的利益的，是为大众服务的。他很清楚官僚会形成自己的利益，和基层百姓的利益脱节，并且做出无视或者伤害老百姓利益的事情。毛泽东清楚这一点，所以他教育老百姓必要时和官僚斗争。他也清楚老百姓不总是对的，有时被阴谋家利用，群众运动、学生运动可能会起到破坏效果。基于以上两点认识（群众需要和官僚斗争，群众有时会错误），他应该能看到存在群众运动、学生运动的意义。群众运动就像悬在政府头上的一把剑，政府不得不做两件事：第一，政府要教育群众，要让群众有正确的价值观、世界观（我想这可能是大陆和很多欧美国家不一样，不搞愚民政策的原因之一）。这样群众不仅更容易找到问题的根源，也不容易被带节奏；第二，政府要约束自身的行为，代表群众的利益，满足群众的合理诉求。否则长期被伤害利益的群众不满会动摇政府的执政根基。
毛泽东曾和黄仁宇探讨过如何摆脱历史周期律，我想这可能是他的解决办法之一。
这是我的理解，大陆有这种文化教育可能是出于这种原因。当然，以后这个会不会变我也不好说。
 

 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-09-05 03:19:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2109050319</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/164999328.html#2109050319</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【歷史】冷戰、學運和五四運動 | .　　]]></title>
    <description><![CDATA[看到樓下的討論沒有分清楚革命和改朝換代的差別
看到樓下的討論沒有分清楚革命和改朝換代的差別，革命的定義是「謀求改變既有的社會制度」，重點根本不在推翻政權，所以明朝農民起義朱元璋推翻元朝，滿清入關推翻明朝這都不是革命，因為這些農民起義本質上只是在重複過去的小農經濟和小生產社會，每個小農民頭腦裡都是我趕快把歷朝歷代土地的兼併趨勢瓜分掉土地，然後繼續恢復小生產在一次陷入土地兼併的惡性歷史循環，中國從秦朝開始2000年不斷重複這個惡性迴圈，從而掉入馬爾薩斯人口陷阱，並不會去追求社會化大生產，工業化的發展，市場經濟，科學的進步，因為本質上這種小農經濟並不是革命 而革命的性質有很多種，主要是由生產方式決定的，法國大革命、雖然造成了雅各賓專政，但最終他的生產力水平不足以建立社會主義國家只是造成資產階級民主革命，為發展資本主義掃清了道路
因此，馬克思在《政治經濟學批判》中又指出： 「我們判斷一個人不能以他對自己的看法為根據，同樣，我們判斷這樣一個變革時代也不能以它的意識為根據；無論哪一個社會形態，在它們所能容納的全部生產力發揮出來以前，是決不會滅亡的；而新的更高的生產關係，在它存在的物質條件在舊社會的胎胞裡成熟以前，是決不會出現的。"
據此原理觀察現代歷史：
——1917年在推翻農奴制的革命後，俄羅斯有沒有可能在資本主義經濟不成熟的社會基礎上建立社會主義制度？不可能，事實也沒有。
——那麼，1949年的內戰革命後，中國在半殖民地半封建經濟制度的基礎上有沒有可能建立真正的社會主義制度？ 也同樣是不可能的。
馬克思說： "我們判斷一個人不能以他對自己的看法為依據，同樣，我們判斷這樣一個變革時代也不能以它的意識形態為依據。" 換句話說，儘管前蘇聯和中國的意識形態認為自己已經是"社會主義或共產主義"制度，但是歷史學家判斷它的時代和性質，卻不能以這種意識形態的自我意識為依據。
馬克思在《德意志意識形態》中也曾指出： "在日常生活中任何一個小店主都能精明地判明某人的假貌和真相。然而我們的歷史學卻還沒有達到這種平凡的認識。 不論每一時代關於自己說了些什麼和想了些什麼，它都一概相信。
【馬克思的原文】 「財產關係上的不公平』以現代分工、現代交換形式、競爭、資本積累（「積聚」）等等為前提，決不是來自資產階級的階級政治統治，相反，資產階級的階級政治統治倒是來自這些被資產階級經濟學家宣佈為必然規律和永恆規律的現代生產關係。 因此，當使資產階級生產方式必然消滅、從而也使資產階級的政治統治必然顛覆的物質條件尚未在歷史進程中、尚未在歷史的「運動』中形成以前,即使無產階級推翻了資產階級的政治統治，它的勝利也只能是暫時的，只能是資產階級革命本身的輔助因素(如1794年時就是這樣〉。 所以，法國的恐怖統治所能起的作用，只是通過自己的猛烈錘擊，象施法術一樣把全部封建遺蹟從法國地面上一掃而光。這樣的事情是懦怯的資產階級在幾十年中也辦不到的。 因此，人民的流血犧牲只是給資產階級掃清了道路。
同樣,如果資產階級實行階級統治的經濟條件沒有充分成熟，要推翻君主專制也只能是暫時的。人們為自己建造新世界，不是如粗俗之徒的成見所臆斷的靠"地上的財富」，而是靠他們垂死的世界上所有的歷來自己創置的產業。 他們在自己的發展進程中首先必須創造新社會的物質條件,任何強大的思想或意志力量都不能使他們擺脫這個命運。 以上摘馬克思《道德化的批評和批評化的道德》
 

 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-09-04 15:52:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2109041552</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/164999328.html#2109041552</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】我對引入美國投行的一些看法 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[之前我就听到传言, 北京要设立第三个交易所, 设立"国际板", 承接从美国股市退下来的绩优中概股, 鼓励中国企业尤其是高科技在北京上市, 而不是去纳斯达克或者纽交所上市, 同时也欢迎国际资本来中国. 既然美国要那金融对付中国, 那么中国干脆自己开赌场. 
王先生之前提到, 搞共同富裕最大的难题是资本会出逃. 有没有可能, 除了预备中美金融脱钩外, 还希望通过设立北交所来吸引资本, 减少出逃的压力? 最后, 我个人有点担心这是一步险棋, 最后成败, 就看北京能不能有效监管入市的资本了. 自己开赌场的, 规则自己定, 如果能治住老千, 应该还是能赚钱的.
 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-09-04 11:46:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2109041146</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/166266473.html#2109041146</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【工業】【能源】再談氫經濟 | 南山臥蟲]]></title>
    <description><![CDATA[//棋手要到游戏结束才能最终确定输赢, 这中间究竟是哪一步起的什么作用, 因果关系并不是马上能清晰对应的, 机器人则可能要完成一系列复杂的动作后才得到反馈, 困难在于反馈也并不是即时的.//
深有感觸，深以為然。讀史、識史、述史之難，盡在其中矣。
後來又見王兄回應：
／／AI的技術細節向來不是博客關心的重點，我的討論主要是拿它的實用性和局限性，來和不靠譜的假未來科技做對比。這條綫到此爲止。／／
看到不少吹噓ＡＩ智能追上人腦的一類文章，若參考上述：下棋／歷史／現實三個層面（僅就其資料多樣性和邏輯複雜性而言），ＡＩ與人腦的差別，不僅是銀河級，而是總星系級，乃至宇宙級的了。
若王兄覺得離題請刪。

 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-09-04 11:42:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2109041142</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/131731312.html#2109041142</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【歷史】【戰略】希特勒的戰略選擇 | 路哥哥]]></title>
    <description><![CDATA[请问王先生，中美间所谓的气候合作到底是什么？是给对方施加减排任务还是确实有具体可合作的事项？
 <br><br>----<br><br>
從美方的觀點，是對中方施加減排任務；從中方的觀點，是合作對第三世界做出援助。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-09-04 03:23:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2109040323</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/143054453.html#2109040323</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【工業】【能源】再談氫經濟 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[闻道有先后，术业有专攻，不客气。若不是王先生将自己的分析介绍到中文世界，我还至今无法从美国矛盾的信息里理出头绪。

注，为力求简短，科普无法面面俱到。首先，我说棋手的每一步未必是高维信息，大多数棋类游戏都是对的，但是围棋例外。围棋棋盘上棋子间有紧密联系，能形成复杂的图案，更像是图像识别，所以围棋要同时面对维度和时间两方面的挑战。所以人类可以用计算机赢国际象棋比赛，可要二十年后等到deep learning被发明出来后才能赢围棋（deep reinforcement learning = deep learning + reinforcement learning）至于分类, 分为监督学习, 无监督学习, 强化学习三类当然是对的, 机器学习的教科书都是这么分类的, 不过机器学习是上一轮AI (统计)就有的基础观点, 而今天市面上还没有一本能概括当前AI 的教科书, 为方便突出介绍当前的AI进展， 我才斗胆这么分类的。
 <br><br>----<br><br>
好的。不過AI的技術細節向來不是博客關心的重點，我的討論主要是拿它的實用性和局限性，來和不靠譜的假未來科技做對比。這條綫到此爲止。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-09-03 23:22:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2109032322</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/131731312.html#2109032322</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【工業】【能源】再談氫經濟 | Niets]]></title>
    <description><![CDATA[对22楼AbzX5网友关于AI的分类提出一点不同的看法，欢迎指正。若王先生觉得离题太远，那也请删除吧。
我想AbzX5说的AI应该是指machine learning(机器学习)，主要分三大类，即supervised learning (监督学习), unsupervised learning(无监督学习)，和reinforcement learning(强化学习)。其中一和二的区别还有争论。Reinforcement learning不同于前两者最显著的区别是temporal credit assignment(时序上的奖励分配，本质上是找因果关系)和exploration(探索环境和发现新的数据点)。这些区别主要是因为reinforcement learning要解决sequential decision-making问题和应对未知环境。

而deep learning(深度学习)是学习的工具，即用多层（通常&gt;3）的neural networks(神经网络)作为function approximator而非通过人工设计的函数。Deep learning也可以应用在reinforcement learning中，如AlphaGo的value/policy function就是神经网络近似的。
 <br><br>----<br><br>
正因爲AI剛有了實際應用、卻又在高速進一步發展的過程中，對它做分類描述必然會顧此失彼，所以有不同的觀點是很自然的，我們不必太過執著於細節。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-09-03 08:07:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2109030807</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/131731312.html#2109030807</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】我對引入美國投行的一些看法 | CathayTG]]></title>
    <description><![CDATA[北京证券交易所
王先生怎么看待几个小时前一号刚公布要建立北京证券交易所的新闻？
 

 <br><br>----<br><br>
類似兩個月前由劉鶴出掌全國半導體產業統籌規劃，這是中央對金融交易監管的收權措施，方便就近管理。博客多年來反復强調專業知識含量高、内建周期長（金融危機大約每十年一次）的尖端產業，不能放任地方和市場胡搞，半導體是如此，金融也是如此。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-09-03 02:17:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2109030217</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/166266473.html#2109030217</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【台灣】再談統一 | K.]]></title>
    <description><![CDATA[.
如果1990年代统一，那时大陆真的是什么条件都能答应，这样一来中国21世纪的发展成果台湾至少能拿走一半。
2000年代统一，台湾至少可享50年大幅政策优惠和利益输送。
2010年代统一，至少可以一国两制。
2020年代，对台湾最有利的是，立即被武统。
如果2030年代之后还不统一，统一的时间越晚，台湾的灾难就会越重。
 <br><br>----<br><br>
是的，這個觀察也是我在2015年就做過的。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-09-02 18:44:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2109021844</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/128020354.html#2109021844</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【基礎科研】高能物理界的新動態 | Taizi Huang]]></title>
    <description><![CDATA[谢谢王博士的评论。读柯朗的《什么是数学》也有类似的收获：近代数学的发展得益于着重研究数学抽象出的概念之间的关系和规则，探究形而上的意义并没有那么重要，或者说是无意义的。
补充说明一下：当n为正整数时， 恒成立，不仅限于质数。证明可参考 https://archive.lib.msu.edu/crcmath/math/math/t/t347.htm
 <br><br>----<br><br>
是的，這些恆等式有部分不在乎質數與否，而且適用於多個數值，上面的那個例子是我隨意挑的，剛好屬於這一類；但即使如此，一般人也會簡化結果，那麽只有n是質數的時候，平方根才會存活下來，引人注意。這裏是另一個更常見的例子：Σ tan（m*Π/(2n+1)）^2 = n(2n+1)，where the sum is over m from 1 to n；雖然等號右邊沒有出現平方根，但等號左邊的tan必須取平方，可以説有相似性。只適用於特定角的三角恆等式其實更多，有些用到tan（Π/n）的，形式可以更簡單（例如tan（3Π/11）+4*sin（2Π/11）=√11）；而且所包含的，不一定是√n，如果n是p^q，出現的依舊是√p或p的立方根：簡單的例如sin（Π/4）和tan（Π/8）；較難的有cos（2Π/9）^（1/3）+ cos（4Π/9）^（1/3）- cos（Π/9）^（1/3）= [3/2*(3^(2/3)-2)]^(1/3)。歷史上，印度數學家Ramanujan特別喜歡去找各式各樣冷僻的恆等式，上面最後一個等式就是他的發現。這裏的總結是：咋看下似乎有“美麗”的規律，實際上是一系列偶然的巧合，沒有什麽深刻的道理。高能物理走上超弦的邪路，一個很重要的隱性動力是居於領導地位的頂尖人物（例如剛過世的Weinberg）自我心理膨脹，先天假設高能物理必須是全宇宙最深刻、最美麗的自然規則，所以每次遇到路綫選擇，總是基於前述假設來推進，把Occam's Razor抛諸腦後，結果才會反復被大自然打臉，被迫反過來搞出無限多個自由度。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-09-02 13:57:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2109021357</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/122891927.html#2109021357</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【工業】【能源】再談氫經濟 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[简短科普: 当前的AI包括 Deep Learning 和 Reinforcement Learning 两大类, 这么划分是因为两类任务所面临的困难性质不同, 前者专门处理维度上的困难, 后者专门处理时间上的困难.
例如用前者做图片识别, 理论上最多每个像素都可以对应一个任意颜色的物体, 一张 100x100 像素的图片维度最多就是 10000维. 但图像识别在时间尺度上没有任何困难, 输入一张图, 马上输出分类结果, 因果关系是一一清晰对应的.
而后者刚好相反, 例如下棋, 棋手在某一个时刻的选择虽然很多, 但并不是高维数据, 机器人的关节运动在三维空间, 维数可能更低, 但是棋手要到游戏结束才能最终确定输赢, 这中间究竟是哪一步起的什么作用, 因果关系并不是马上能清晰对应的, 机器人则可能要完成一系列复杂的动作后才得到反馈, 困难在于反馈也并不是即时的.
 <br><br>----<br><br>
謝謝你的指教，我原本不知道這個分別。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-09-02 12:52:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2109021252</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/131731312.html#2109021252</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【台灣】再談統一 | 路哥哥]]></title>
    <description><![CDATA[如果中国要在台海动武，为了应对这里可能的大麻烦，不是应该先避免产生其他麻烦吗？像资本、娱乐、教育等方面的慢性病等解决完台海后再说是否更合理？
 <br><br>----<br><br>
用理性長遠的眼光，並假設自身的能力和資源無限，那麽的確是可以求全；但在現實條件下，必須對優先順序做取捨，抓大放小就往往是有必要的。這是習近平和鄧小平對照下的一大差異：習先花了十年來整頓紀律，所以可以大小通吃；鄧所面臨的環境要求自由放任，他只好暫時放鬆紀律。追根究底，是經濟發展的層次有差距，所需的最優解也就不同。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-09-02 12:25:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2109021225</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/128020354.html#2109021225</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【工業】【能源】再談氫經濟 | 弃车成杀]]></title>
    <description><![CDATA[看了你微博的 我说一点关于经济的  对于垄断性平台必须要现在出手 因为互联网推送行业收入过高 吸纳了过多人才 那些做新能源 机械 芯片的人才 工资肯定没这个高啊。 你不也是不做科技研发 跑去华尔街了么。 另外关于职业技校分流 主要原因还是国内现在职业技校水平不够 没有很好的和产业结合 很多还是教教科书知识 但是实践少 所以争议巨大
 <br><br>----<br><br>
我所羅列的那三個新政策，其共通點是都有可以拖延的藉口，但那並不代表它們的性質或重要性一致，或者拖延的藉口是同一個。整治壟斷性平臺當然原本就是該做的關鍵政策，對產業升級也有間接的好處，但依舊不是必要條件，而且對國際資本體系公開宣戰，立刻就在金融貨幣政策上造成額外的壓力；既然爲了完成對美國的承諾而剛剛放寬金融管制，那麽整治壟斷性平臺的時間點選擇當然可以說成應該或早或晚、但不是現在。雖然我用字一直很精確，但總是有邏輯思路模糊的讀者，把不同的觀念混肴起來。我並沒有說那些新政策不重要，剛好相反，是雖然中共政府早該出手，但它們依舊被拖延多年，那麽當然完全有藉口繼續混下去；然而一旦習近平注意到這些事，就立刻下了決斷，即便不是最佳時機，也一樣劍及履及，所以由此也可以看出未來他對臺海問題的處理態度。
你誤解我的文字，已經觸犯了《讀者須知》第八條。念是初犯，先禁言一個月；請你利用這個機會把文章仔細重讀，習慣我的寫作方式。博客雖然有上千萬字，但沒有一句廢話；讀者若是有疑問，請先檢討一下自己的理解是否精確。如果你真的自認能力高到可以隨口對我的邏輯推演挑錯，那麽你絕對夠格寫自己的博客，根本就不該來這裏發言。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-09-02 09:20:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2109020920</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/131731312.html#2109020920</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【歷史】【戰略】希特勒的戰略選擇 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[但是, 不是说这照片只是 windfarm 么
 <br><br>----<br><br>
大陸有一些半官方的軍事評論家，往往説出很離譜的自我貶低論調，軍迷普遍把他們稱爲“戰略忽悠局”。這個Wind farm的説法，有可能是典型的戰忽局説辭。雖然目前還不能100%確定，但我個人覺得是發射井的機率並不小。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-09-02 08:56:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2109020856</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/143054453.html#2109020856</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】我對引入美國投行的一些看法 | 芳草鮮美落英繽紛]]></title>
    <description><![CDATA[美國SEC放話要加強監管券商用游戲方式引導散戶交易，請問先生如何看待此類交易行為？散戶抱團交易固然容易導向非理性，但交易頻率仍是人手人眼的程度，之前對市場也僅有局部影響，造成的危害和程序交易可比嗎？是否打擊此類行為反而幫助華爾街掃除會妨礙其吸血的力量？
 <br><br>----<br><br>
專業抄手追捧牛市，幾年下來分紅就足以退休，最終爆倉了帳也是銀行的，自然有美聯儲兜底。私人抄家靠借貸來炒股，爆倉了可沒人接手。現在美聯儲還在大印鈔票，大大小小的豬都飛得很漂亮，但是大風總有停息的時候，若是任其自生自滅，能安全著陸的必然是極少數；美聯儲既然已經開始計劃Tapering，自然會擔心政治後果，所以預先做個姿態，至少留下記錄，證明自己曾經試圖遏制最離譜的亂象。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-09-02 03:40:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2109020340</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/166266473.html#2109020340</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【台灣】再談統一 | 向上的一國兩制]]></title>
    <description><![CDATA[王先生您好:
下面節錄一段金一南教授在2019年的一次講座視頻中，提到的一國兩制的內容:『…我記得當時2003年，我在美國進行中美交流，在美國國防大學講學的時候，有一個美國軍方就問我，對方是航太司令部的參謀長，他起來提問，他說：你們海峽對岸不同意一國兩制，那你們就應該讓步，讓步就是談判，你們不讓步就打仗，我們也不想打仗。他說你們為什麼不讓步呢？我當時問他，我說你知道什麼叫一國兩制，他說"One country Two systems"，這還不知道麼？但具體內容不知道。我說對岸可以保留全部的政治、經濟、司法、文化、財稅，全部制度都保留，甚至軍官任命、部隊調遣、武器裝備系統全部保留，只要把青天白日降下來，升上一面雙方共同認定的旗幟，我們就算一國兩制了。美軍航太司令部的參謀長大吃一驚，他說，一國兩制真的像你說這樣，真的像你們說的那樣，他們（對岸）為什麼不同意呢？他認為很奇怪…』
請問王先生，如果美國用上述一國兩制內容向中共談條件，出賣台灣以換取中共在南海讓步，您判斷中共會答應嗎?其中邏輯為何?
 <br><br>----<br><br>
不會了；自從2014年香港占中之後，中方就開始慢慢明白一國兩制根本沒有實際的可行性。參見我在2015年的討論，以及《再談統一》這篇正文。説得更詳細一些：正文裏的條件2，早就成立，只不過中方曾經有些官員單相思、自作多情，不肯面對現實。條件1在2015年還未滿足，所以當年我另給了10年的時間，以等待中國的國際地位進一步提升；後來Trump執政四年再加上Biden主導的Afghanistan大潰退，提前完成了中美國際影響力的消長，也已經不成問題。今年中方内政一連出臺了許多新政策改革：習近平連打擊壟斷財閥、整治娛樂圈子、限制網絡游戲這些表面上完全可以先放下，等完成產業升級再出手的議題，都不願意拖延，那麽你想條件3還有疑問嗎？六年前我說2020年代中期武統的機率是50%，現在很明顯又上升了一大截（75%？剩下的25%對應著條件4），以致連蔡英文都急著大買軍備，那麽我勸台灣群衆最好不要繼續做一國兩制的白日夢。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-09-01 21:58:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2109012158</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/128020354.html#2109012158</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【歷史】【戰略】希特勒的戰略選擇 | zhaofei]]></title>
    <description><![CDATA[中国新建导弹发射井
今年中国终于开始建设新的导弹发射井（中国建造100多个导弹发射井，扩大核能力 - 华盛顿邮报 （washingtonpost.com）和中国疑再建导弹发射井：核武扩张还是谈判策略？ - 纽约时报中文网 （nytimes.com） ），扩充核武库的原因应该就是王先生分析的吓阻美国的军事冒险。
 

 <br><br>----<br><br>
是的，我過去7年對中國執政上的幾百個建議和意見，倒有7、8成已經被采納實現。這裏我不是暗示每個案例都有因果關係，例如核武庫這件事早有更知名的媒體人倡議；我想要指出的是，中國政府的理性態度，在全世界即使不是獨一無二，也算首屈一指。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-08-31 19:11:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2108311911</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/143054453.html#2108311911</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【工業】【能源】再談氫經濟 | makludi]]></title>
    <description><![CDATA[另外，关于工业劳动密集型场景，中国大陆这几年在弄无人矿场和无人码头，根据报道里https://wenhui.whb.cn/zhuzhan/kjwz/20180323/193061.html的说法，这套系统主要还是控制系统和密集的感应设备做主（ps, 我一直认为工业物联网场景才是5g的舞台），和ai本身也没什么关系。关于正文里的农业机器人，我以前读书的时候，有其他大学的博后来讲座，我们专业和me同属一个department，所以很多谈论机器人的，有一些也谈到了在农业上的应用。不过我记得都是比较小型机器人（因为需要在玉米杆下面活动），也和deep learning没有任何关系。这个weedkiller，据我的推断，现在可以上市的缘故，更多是因为驱动设备和激光探头（特别是后者）的成本下降，这种广袤的天地，特征分明的目标，对于ai本身的挑战实在可以忽略不计。所以媒体说10年前只能在科幻中出现，那绝对是几十倍的夸张。在不需要复杂的电机驱动，更可以使用毫米波雷达代替极为昂贵的激光探头的场合，家用扫地机器人上市也有好几年了。总之，有无穷多的案例表明，工业和农业的应用里，ai可以扮演角色，但是绝非瓶颈或者核心技术，反而是现存的很成熟的模型拿来根据场景微调即可。如果王博的意思，是说应该大力扶持一些企业去把ai落地在生产领域，应该是没什么问题，但是这一定不会是ai研究的主战场。事实上，没有任何一个重要的人工智能模型或者算法，是在工业界内发明的。这些在网络公司里发明的模型，应付现在的生产领域，简直是降维打击。中国的智能制造，问题在于自己大量传感器和伺服需要和发达国家进口，还是要老老实实研究这些技术。对于ai的应用，要好好研究什么是合适的场景。我个人觉得，ai做主打又特别利于民生的场合，应该是给一些视力或者听力障碍的人士服务。multimodal learning可以把图文信息提炼，帮助盲人，asr(automative sound recognition)可以帮助聋哑人等，令人欣慰的是，这些现在也都有人好好在做，经济效益未必有多少，但是确实是实实在在帮助人。
 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-08-31 12:31:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2108311231</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/131731312.html#2108311231</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【工業】【能源】再談氫經濟 | makludi]]></title>
    <description><![CDATA[那个说boston dynamics的机器人没有用到deep learning，应该不是空穴来风。这个话题很早就有讨论https://www.quora.com/How-does-Boston-Dynamics-use-AI-machine-learning。基本上认可至少第三（四）代前的产品，是没有使用deep learning技术，仅仅使用控制技术，就很好实现了机器人实现复杂动作。最新一代的产品atlas, 报道上使用了动作模型库（简单理解为对不同场景预先设计好的动作指令，而非使用机器学习的预测模型）。由此可以推断，凡是可以被此类机器人的性能水平搞定的场景，ai不是瓶颈（无法100%确定，使用ai会不会是另一条可以路线，但是我觉得极大概率不会，因为ai无法提供相同的精度+可靠性+维护方便性）。不过，这里到有一则报道，有个公司vinsa和这个bd一起开发了一款工业故障巡视机器人https://www.vision-systems.com/embedded/article/14179537/artificial-intelligence-software-expands-boston-dynamics-spot-robot-capabilities。里面机器人是boston dynamics提供，可以应付翻滚障碍和利用大量传感设备摄像，而vinsa只提供预训练好的为客户定制的image classification模型，这种模型业界vgg之类的早都很成熟，用他们专门场景的图片finetune一下即可。所以，这则广告软文里卖点是吹嘘vinsa的ai技术，可是难点还是boston dynamics提供的机器人。
 <br><br>----<br><br>
我們做科學理性的討論，必須專注在邏輯因果關係上，那麽當然要對核心議題有精確的認知和堅持。這裏的核心議題是什麽？是AI而不是Robotics。只因爲我提了一句Robot，就自由聯想到Robotics，然後演繹出長篇大論，純屬浪費大家時間。我來示範一下合理的類比：你們這樣的習慣，其實本質上和幼兒在對話過程中看到蝴蝶飛過，然後大喊一聲“Look，butterfly！”隨即脫離接觸去追蝴蝶，是同一回事。學理工多年還有這樣的思維習慣，值得自我反省檢討。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-08-31 11:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2108311100</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/131731312.html#2108311100</link>
    </item>
    </channel></rss>
    