
    <rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
    <title><![CDATA[王孟源有新回复]]></title>
    <atom:link href="https://taizihuang.github.io/wmyblog" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description><![CDATA[王孟源有新回复 (https://github.com/taizihuang/wmyblog)]]></description>
    <generator>Github</generator>
    <webMaster>Taizi Huang</webMaster>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>12-02 11:20 +0800</lastBuildDate>
    <ttl>5</ttl>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【外交】【戰略】美國制華歷程分析及對中國外交政策調整的建議 | 雷霆霹雳震霪霾]]></title>
    <description><![CDATA[最近所罗门群岛暴乱，打砸抢烧中国城。其实从国际政治来讲只是件小事，但令我气愤的是这种纯粹的反人类恶行，以及清楚可见的西方国家介入的痕迹，竟然能被西方媒体宣传成抵制中国入侵的英勇行径，并获得西方民众支持。连华人内部都有很大一部分‘都怪中共到处惹事害我们倒霉’的声音。可惜华人在经历了印尼屠华后还没多少长进，随着中西对抗加深，还会有无数类似的情况。请问王兄，从中国政府的角度，该不该或者如何介入这种事件？
 <br><br>----<br><br>
中國外宣處於絕對挨打的地位，這種事遠遠不是最優先。真正應該關心的，是幾天前德國媒體和NGO對張展事件的扭曲報導：我説過，德法是中國外交的重點，Merkel退休是一大損失。美系造謠組織在這個關頭拿張展來説事，顯然是要影響新政府的對華政策。中方對此不聞不問，真是令人納悶；明明對方的説辭有很多明顯的事實謬誤，拿“Fake News”的標簽來反擊是最起碼的作爲。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-11-30 13:56:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2111301356</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/168240141.html#2111301356</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【能源】熔鹽堆簡介 | makludi]]></title>
    <description><![CDATA[在对比看學術管理】從假大空談新時代的學術管理一文之中关于熔盐堆的美方报告的介绍，有几点疑问请王先生解惑。第一，这里介绍环路之间需要石墨减速，建立环-环间的墙是一个挑战，可学术管理一文中介绍的氚泄露发生在环内管道，是不是熔盐堆的挑战不止一个，而是至少两个同样复杂的挑战？第二，中国现在实现了实验堆开机，是不是至少这两个问题都已经解决了。这篇论文应该讲的是中国的研究人员如何监测和控制氚https://inis.iaea.org/search/search.aspx?orig_q=RN:43075667
 <br><br>----<br><br>
1.是兩回事。氚原子太小，自然會滲入金屬晶格之中，造成氫脆；石墨墻則是受中子撞擊，所以碳原子會被打出晶格。當然聚變堆的中子數量和能量都更高，内壁又要兼顧其他任務，所以連定期更換的選項都沒有，我在後註裏不是說只有魔法才可能滿足需求嗎？2.熔鹽堆生產的氚，是毫克級別的；但正因爲這樣的量級還有實際解決的可能性，論文作者可以誠實地定調為“Large amount of tritium”。聚變堆必須處理的氚，多出8-9個數量級，那些人反而一再强調“沒有問題”；這正是當代科研界的Irony：所謂的科學家和他們的科普作家朋友們，比二手車推銷員更加不可信任。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-11-29 06:26:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2111290626</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/123728083.html#2111290626</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【學術管理】從假大空談新時代的學術管理 | AAB]]></title>
    <description><![CDATA[ 
my apologies, it should say 'how much more non-optimal choices can China afford to make before it cedes its opportunity to overtake the US'
 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-11-27 15:56:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2111271556</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/155306037.html#2111271556</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【學術管理】從假大空談新時代的學術管理 | AAB]]></title>
    <description><![CDATA[How much more non-optimal decisions can China afford to make
With the EU and US capable of catching up rapidly in the few fields China holds technological advantage, how much more non-optimal choices can China afford to make before its opportunity to overtake the US? China is still lagging behind the US as far as overall national capabilities goes, at least technology-wise. While the US is obviously plagued by issues, China does have its fair share especially with the new reforms taking place. The entire notion of China's rise seems to me predicated on rationality/effectiveness of its leadership, but your recent observations regarding China's diplomacy (re: US posturing), public relations (re: Lithuania), and even core interests (core investments in research and academic mismanagement) seem to show signs of ineffectiveness or at least suboptimal decisions. Do you think that China's rise is truly inevitable simply because of the Anglo-Saxon establishment's self-destructive failings, or could it be stymied if it continues to ignore how vested interests impede its decision-making?
 <br><br>----<br><br>
中美博弈下，時間在中方這一邊，主要是因爲前者的治理遠遠更爲高效理性。英美的腐敗是全面而且徹底的，我已經反復、詳細解釋過了。我的政策建議，不在於扭轉最終的結局，而是爲了加速這個過程，並且最大程度保障人類社會的整體福利。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-11-27 15:22:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2111271522</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/155306037.html#2111271522</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【外交】【戰略】美國制華歷程分析及對中國外交政策調整的建議 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[王先生的回答精彩!

对于第一点, 从宏观上来说, 我举个不恰当的例子, 假如游戏是两个各 50 人的集团对抗, 猜中多的一方获胜, 那么极端情况下对方50人完全民粹化, 胡乱选择, 可以大致推断平均数为 50, 答案不会高于 50 的 2/3 即 33,极端理性下对方会选 1, 因此我方就该在 1~33 之间各安排一人, 概率高的地方再安排第二人, 就能大大增强我方胜率. 这里的关键在于不要把有限的资源浪费在不可能获胜的方案(&gt;33). 想明白了这一点, 就知道为什么要避免在核聚变, 氢能源, 量子计算, 对撞机这些假科技上浪费经费, 而是集中精力继续在半导体追赶, 电动车, 新能源, 液流电池, 先进核潜艇等等真正需要领先的地方下力气了.

对于第二点, 微观上至少有一个 Utility Function是可以确定的, 那就是选举. 美国的政客宁可输掉一场战争也要赢得选举, 国家长远利益其实在其次. 因此仔细辨别对方的小集团利益, 选举利益的所在, 应该可以预判出多方很多的举动.

 <br><br>----<br><br>
對手的Utility所含的因素之中，選舉其實是很膚淺、次要的。這是因爲在官商勾結的背景下，實際行政細節有媒體遮掩，説一套、做一套完全是英美政治體制的常態，利益集團才是政策的真正優先。但那至少是理性的，我們真正須要仔細考慮計算的非理性因素，是大大小小的各種“次文化”。所謂“文化”就是沒有客觀道理的集體習慣和思路，“次文化”指不涵蓋全體國民，只適用於特定群體；這裏不同方向的民粹是其中最高調、普遍、明顯的類別，但影響往往更大的，是相關學術界和智囊圈子裏所流行的共識。例如我在討論大對撞機的過程中，最大的阻礙也是各種次文化：科技部的瞞頇、高能物理界的自私狡辯、一般國民對科幻和現實的混肴、高級官員對歐美名人和熱點的崇拜、以及體制對行内專家的絕對信任和放權等等。至於中國當前與美周旋，所面臨的Biden/Blinken/Sullivan陣綫全是白左外交理論的信徒，不去理解他們的選擇性脫鈎策略，當然會把他們的喘息當作善意、利用看成和解。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-11-27 07:23:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2111270723</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/168240141.html#2111270723</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【二炮】中共的东风31B弹道飞弹  | 小船]]></title>
    <description><![CDATA[武器對女生而言是難懂也不想懂居多，我是想懂卻始終都弄不懂武器名稱性能及效能。只要有武器節目或報導或文章，總能吸引眼球不飄移。
 

 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-11-26 20:41:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2111262041</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908648.html#2111262041</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】三谈股市  | GUI-龟]]></title>
    <description><![CDATA[关于垄断企业压缩利润方面的疑惑
今年秋招腾讯待遇非常可观，我在知乎看到一个在谷歌做游戏方向商业分析的人说这是腾讯高层要求压缩利润导致的，其他营收不太好的互联网企业校招都偏保守且加大裁员力度。反垄断法领域的学者刘锐转发了这个回答，并感慨校招背后还有很多事需要关注。
腾讯故意压低利润，我能想到的原因是：1.在政府提倡共同富裕的背景下，腾讯有保持低调的动机；2.今年互联网行业的三季度财报普遍难看，明年可能也好不到哪里去，腾讯有调整市场预期的动机；3.腾讯政府关系不一般（美团、阿里等互联网企业都被巨额罚款，腾讯目前仅是被限制APP更新，由此可见一斑），也许是有反垄断领域的政府人员给腾讯透露风声。
不知道王博士在美国工作期间有没有见过公司故意压低利润的情况？如果有的话，这些公司一般又是为了什么目的？
 <br><br>----<br><br>
美式企業管理人想方設法為財務報表塗脂抹粉，當然是爲了給自己發錢正名。但這些花樣是無法永久持續的，所以原本就必須每隔一段時間，找一個藉口（經濟周期、政治風險、天災人禍等等），把隱藏的損失公開出來。像是中國現在正在嚴打無良資本，自然是非常合適壓縮利潤、一舉多得的理由。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-11-26 17:04:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2111261704</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908775.html#2111261704</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【外交】【戰略】美國制華歷程分析及對中國外交政策調整的建議 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[之前有一个答案王先生已经提过了, 就是等将来美国经济出现问题的时候, 落井下石, 再赢得十年发展期
 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-11-26 07:48:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2111260748</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/168240141.html#2111260748</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【外交】【戰略】美國制華歷程分析及對中國外交政策調整的建議 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[我有一个博弈问题想求教. 博弈论一般假设参与方都是有理性的, 比如说, 一群人选择 1 到 100 的数, 谁最接近群体平均数的 2/3, 谁就获胜. 学过博弈论, 知道纳什均衡的人都会选 1, 但是问题在于参与者并不全是理性的, 人群里总有几个不懂乱选的人, 这样一来, 最后算下来可能答案是 9的人获胜而不是 1. 在这种情况下, 选比 1稍微大些的人反而赢的机会大, 而最后赢 9 的人可能纯粹是运气. 那么我的问题是, 如何在这种不完全理性的情况下获胜呢? 比如, 将计就计, 利用部分人的非理性, 放出假消息骗他们选 60 等等?
美国是趁着英国和其他列强斗的时候, 渔翁得利落井下石, 假如中美如果斗的你死我活, 得利搞不好是第三方, 按照理性利益最大化的做法, 当然是划分势力范围, 可是美国并不理性, 在这种对手不理性的情况下, 应该怎么办法提高自己赢的概率?
 <br><br>----<br><br>
你説的沒錯，對付已經徹底民粹化的對手，不能假設他們會做出理性客觀的最優選擇。這裏有兩個解決方案：首先，你可以同時考慮博弈論的Nash Equilibrium以及把非理性對手當作背景設定（亦即沒有主觀意志的噪音）的非博弈論問題，在兩個解之間做一個連綫，那麽未來的發展應該會落在這條綫上，所以你應該尋求對整條綫都優化的解。但這是很複雜的計算，即使有合適的解，也需要大量的信息或時間才能發掘，一般只在大戰略原則上能夠做到。如果必須做出快速的反應（例如一般戰術折衝），可以采用第二個方案，也就是設身處地去理解非理性對手的Utility Function（效用函數？），把他們的非理性欲望濃縮到這個Utility Function裏面，再參考這些人過去的行爲模式和記錄，自然可以對他們的未來作爲的大致方向（但不是特定選項）推測個八九不離十。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-11-26 07:44:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2111260744</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/168240141.html#2111260744</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【外交】【戰略】美國制華歷程分析及對中國外交政策調整的建議 | 恪远]]></title>
    <description><![CDATA[请教王先生一个问题：
大陆直通台湾的高铁（海底隧道或者大桥），在技术上可行吗？即便可行，真有必要吗？
 <br><br>----<br><br>
技術上可行，經濟上頗爲可疑。台灣不是西藏，大型海島載人有飛機、載貨有船隻，真正重要的目的地，一個長三角、一個珠三角，坐高鐵都要繞一大圈，並無效益。我的估算是，在當前的人口分佈和經濟條件下，不可能在地震、颱風頻仍的海域，滿足建造100多公里的橋梁/隧道的客觀效費比評估，除非是以比港珠澳大橋更高的倍數，來假造高估流量。至於維持國家統一的“政治意義”，更加是牽强附會、莫名其妙的非理性聯想：港珠澳大橋2018年開通，所以2019年香港動亂比2014年溫和嗎？英國脫歐是因爲沒有高鐵連接大陸嗎？歐洲高鐵里程第一的西班牙，面臨的Catalan獨立運動爲什麽是在通行最高級高鐵的Barcelona而不是離島呢？明顯應該從國安、法治、組織和尤其是教育（基礎教育對民心的重要性，我已經針對台灣、印度、土耳其等案例討論過無數次了）著手的問題，硬是要靠形象工程來解決，是典型的把科幻小説當成治國方略的民粹思維，我相信中國領導人的智慧遠超鍵盤俠的層級。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-11-25 10:44:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2111251044</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/168240141.html#2111251044</link>
    </item>
    </channel></rss>
    