
    <rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
    <title><![CDATA[王孟源有新回复]]></title>
    <atom:link href="https://taizihuang.github.io/wmyblog" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description><![CDATA[王孟源有新回复 (https://github.com/taizihuang/wmyblog)]]></description>
    <generator>Github</generator>
    <webMaster>Taizi Huang</webMaster>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>12-05 19:06 +0800</lastBuildDate>
    <ttl>5</ttl>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】對俄烏戰爭的新觀察 | desertfox]]></title>
    <description><![CDATA[俄烏戰爭到現在雙方的戰損比1：15我是不相信的。道理很簡單，烏軍如果有10萬人的傷亡士氣應該已經崩潰，那如何還能夠在最近向烏南發動進攻？所以我的估算最多是1：3。 而戰爭進行到現在我認為烏克蘭軍隊表現得比俄軍好，因為後者太輕敵，這方面我認為普亭要負責任。 俄軍進攻之前在俄烏邊界那近兩個月的演習是昏招，其兵力及可能的企圖經由北約的人造衛星全部轉到烏克蘭最高指揮部，對方已經有了準備。尤其是演習錯失了最佳進攻的時機，（普亭答應習近平不在冬奧期間開戰？）因為之後烏克蘭來到了翻漿期俄軍的機械化部隊機動困難只能盡量走公路，結果不斷地遭遇到伏擊損失慘重，多名高級指揮官陣亡。再來就是俄軍本身的短版了，在我看他的合成營只是表面的現代，然而其資訊化的程度遠遠不夠。（毛子陸軍預算有限） 反過來烏克蘭的軍隊熟悉地形（這一點在陸戰中至關重要）而他們的總司令瓦列里·扎盧日內並不是庸才。俄烏的軍隊系出同源此人知己知彼所以能夠制定出有效地戰術（麻雀戰）來遲滯瓦解俄軍的攻勢並造成對方相當的損傷。這方面除了情報，北約支援的單兵肩射式防空及反坦克導彈發揮了極大的作用。 最後，俄軍雖然在馬里烏波消滅了亞述營但是烏軍最精銳的92 ，93旅大致無損，所以仗還有得打。不過看現在的戰場態勢，俄軍從赫爾松撤退是正確的。緊縮戰線之後俄軍是處於有利的外線攻勢。現在烏克蘭軍隊因為兵力的延伸被打擊面就擴大了，而終究因為雙方的實力懸殊所以我還是看好俄軍最後能夠獲勝。 <br><br>----<br><br>你顯然是中國網絡上的“軍事評論”看得太多了，智商被拉下來到他們的程度。要警惕，這個大衆媒體的愚化效應不止適用於港臺傳媒，一般大陸網絡也是一樣的，尤其軍事論壇還特意僞裝為專業，是個格外危險的陷坑。&lt;br&gt;&lt;br&gt;我已經反復解釋，像是席亞洲之流，連基本的科學分析原則都不知道，實際學術研究經驗恰恰爲零，一輩子對真正深刻廣汎的邏輯思維毫無接觸，他們所依靠的，除了幾十年土法煉鋼、纍積了許多類專業的詞匯之外，主要是和面熟的幾個普通中級軍官喝酒聊天，讓他們拍腦袋回答問題後再拾其牙慧。談的若是新武器的獨家細節，那還純屬復述簡單内幕消息，沒有什麽太大的問題（不過這所需的腦力運作，等同集郵，不能與科學分析混爲一談）；一旦觸及戰術，讀者就必須小心；要是談起戰略、甚至政略，則基本可以事先確定是軍事幻想小説。我以前强調過，絕對不能把科幻小説當學術策劃的基礎；同樣的邏輯在這裏也完全適用，爲什麽會有人把明顯是娛樂用的虛構文章拿來當真呢？&lt;br&gt;&lt;br&gt;以俄軍近年廣汎采用的BTG（Battalion Tactical Group， 營級戰術群）爲例，這只是戰術級別的議題，但中文論壇一樣把它扯歪到事實的母親都不認識的地步，幾百篇評論反復批評它頭重脚輕等等缺點。但俄軍將領並不是不懂軍事原理，而是面臨國家特有的合同兵+義務兵制度，他們的服役年限和專業程度都有不同，爲了知識傳承、高低搭配，必須混合在同一個旅裏面；然而若要出國作戰，卻因法律明文規定而只能派出一個集中合同兵所構成的營級單位，所以平時訓練也必須考慮到這種臨時性編制。這個先天的外加限制，是俄軍設計采用BTG的決定性核心因素；討論BTG的得失，怎麽能不反復强調這一點呢？何況這個考慮連Wikipedia都有記載討論；我十月上《龍行天下》，還剛談過，純靠Wikipedia來做分析是小學生級別的行爲，連Wikipedia都不查就妄作評論，還不如小學生。&lt;br&gt;&lt;br&gt;正文裏已經詳細解釋了，俄軍今年的戰略運作，是在國際情勢和國内現狀嚴格限制下，當代政略大師Putin所選擇的最優解。中國軍事論壇充斥著自我臉上貼金的胡扯，例如所謂第一階段顯示俄軍後勤能力不足：你若是受命要在敵軍遍佈的環境下，沿公路分秒必爭地强行軍1000公里，那當然不可能停下來處置抛錨的車輛；但這是戰略需要，和後勤一點關係都沒有。現在俄軍在十個月内發射了1000多萬發重炮炮彈（相當於美國年產量的30倍）、近3000發導彈（超過美軍歷史上纍積的總發射數量），這樣的表現還被稱爲後勤不足，顯然純屬嘴炮無敵。&lt;br&gt;&lt;br&gt;真正入流的分析，比這些網紅的智力所及，要高出至少兩個層次（亦即要從偽專業提升到半專業，然後才是專業）。但是即使做到專業水準（指軍事院校中，鳳毛麟角、對戰史、戰略、戰術有獨到心得的學術專家，不是街上隨便拉個穿軍服的）的深入分析，也不可能完全確定戰事的未來走向；這是因爲“兵者，詭道也”，虛虛實實，正反兼用，反而才是最優解，而今年俄國的表現，至少在政略和戰略層次，都達到世界第一流水平。
&lt;br&gt;&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/177266891.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2022-12-04 21:54 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-12-04 02:47:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2212040247</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177266891.html#2212040247</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】對俄烏戰爭的新觀察 | 貓靈子]]></title>
    <description><![CDATA[　　假設俄烏雙方的交換比真的高達1:15，這相當於一場單方面的屠殺，以二戰時期的經驗來看，日軍甲種師團對上國軍由保安隊改編成的正規軍（國軍最強的德械師或稅警總團與日本甲種師團的交換比在最好的狀態時約3:2）或是德國國防軍精銳對上俄軍臨時性的充員兵，交換比都沒有這麼誇張，澤倫斯基的所作所為根本是驅市人為戰是謂棄之的現代版．這仗再打下去？烏克蘭的成年男子可能在戰後為之一空，在這場戰爭中，盎薩是壞透了，烏克蘭則是蠢到家，可憐的是屍橫遍野的烏軍，難怪盎薩要全面性的開動宣傳機器，向全世界散播謊言，若讓多數人了解真相，至少盎撒就無法再透過謊言來牽制歐盟的政治與外交走向．　　假設俄軍的生力軍完成整備，配合上天候因素（氣溫下降封凍烏克蘭的土地），極可能在一次大型會戰中，烏軍目前深入俄軍原有陣地的軍隊就會遭到圍殲，一鋪輸光剩下的本錢，但個人估計俄軍至少要到１２月底或１月初，才有辦法完成動員，看來烏軍的災難性崩潰不遠矣，後頭盎撒謊言傳媒集團要如何圓謊？會是一件有意思的事情！　　另外，在以少打多的情況下，要快速殲滅對手有生力量？實際上還真有難度，做得比較好的是二戰時的德軍，日軍對國軍與八路，或是現在的俄軍對烏軍，都沒辦法做到這點，純粹依靠精兵，還是有其力有未逮之處！ <br><br>----<br><br>這個15：1是上限；若同時考慮東烏民兵傷亡，以及烏軍的大量MIA，總交換比可能在5：1或6：1左右。然而東烏部隊雖然有俄軍軍官幫忙指揮，在訓練、紀律、裝備、火力上依舊比正規軍差一級；如果只看正規部隊在第二階段的對戰，我想10：1才是最佳估算值。&lt;br&gt;&lt;br&gt;至於接下來俄軍會怎麽打冬季攻勢，剛好我先回答下一樓的時候，提到即使做出專業性的深入分析，也只能給出正道方案；然而兵者詭道也，所以並無法事先確認俄軍會做何選擇。不過正道是一切斟酌、設計和變化的基礎，所以這裏我也稍作介紹。&lt;br&gt;&lt;br&gt;俄烏戰場其實也是二戰歐洲東綫的重點，屬於德軍南部兵團集群（Army Group South）的責任區。北部兵團集群始終是助攻，中部兵團集群則在莫斯科外圍焦灼了兩年多，大部分出名的運動戰和攻堅戰都是在南綫打的；這是因爲與前兩者所面對的森林沼澤地形不同，烏克蘭和其東面的南俄主要是所謂的Steppe地帶，地勢平坦開闊、人口密度不高，易攻難守，只有城市區才有利於防守方；而面積最大、對阻滯大規模機械化攻勢最有效的城市帶，正是因爲富產煤礦而發展起來的Donbas，尤其是南起Donetsk、北至Sevorodonetsk、東到俄烏邊境、西至Kramatorsk，長200公里、寬150公里的一個橢圓型區域，有丘陵起伏和許多臨近的中小型城市，互爲犄角。&lt;br&gt;&lt;br&gt;在二戰的實際戰史上，德軍在1941和1942兩次向東攻打烏克蘭，然後蘇軍在1943和1944年也兩次向西反攻。這四次大會戰中，德蘇都試圖先硬吃Donbas，全部失敗。要繞行包圍的話，南面的Mariupol走廊太窄，明顯會被簡單側面打擊，只能走北面。但是西北方150公里處，剛好有一個大城，亦即Kharkov，如果不先拿下來，硬是從其間穿過（也就是Izyum走廊），會被守軍兩側夾擊；蘇軍在1942年和1943年都犯了這個錯誤，兩次從Izyum出擊，兩次慘敗。所以先占領Kharkov，然後打敗對方必然的全力反攻，才是正道；歷史上也因此而的確有了四次Kharkov戰役（Now you know why they happened）。一旦守方的反攻失敗，Donbas就面臨被包抄的危險，只好主動撤退。&lt;br&gt;&lt;br&gt;我想提醒讀者，上述的道理，雖然中國網絡軍評不懂，卻是蘇聯軍事學院教材的重點；當前交戰雙方的將領，都是熟讀這段軍史出身的，所以他們的作戰計劃，必然基於以上的考慮，然後再決定是走正道還是反其道而行。外人要做分析預測，也必須從這裏出發，否則必屬空想。例如2014年，Putin決定放棄屏蔽Crimea的Kherson和Odessa，卻堅持保護Donbas，很可能就參考了軍方的建議。今年夏天，俄軍從Izyum突破，立刻被烏軍全力阻擊，而前者並沒有持續加碼，應該也是雙方都考慮了戰史。烏克蘭的九月攻勢，事先宣傳會是Kherson方向，然後實際主攻是從Kharkov向Kramatorsk夾擊其間的俄軍，後者也居然自願唱空城計，戰史的教訓顯然有心理影響。&lt;br&gt;&lt;br&gt;當前俄軍已經占有Donbas的3/4，正在重點打擊Bakhmut。如果Surovikin采行正統運動戰策略，這個攻勢可以吸引牽制烏軍精銳部隊，方便俄軍主力從北面插入Kharkov以西，距離Kiev250公里的Sumy走廊，從而包抄Kharkov，由北向南席捲整個Dnipro河東岸。一個簡單的變招是可以反過來用北綫攻勢來威脅助攻，然後打破歷史常規，輪番吃下烏克蘭在Donbas的最後三個主要據點Bakhmut、Kramatorsk和Slovyansk。這是上月在《龍行天下》，我說預期俄軍會從Donbas和北綫兩面夾擊的論證依據。當然，Surovikin也可能會想出出人不意的怪招，或者因政略要求而做其他選擇（例如如果Putin要求故意拖延戰事以徹底打垮歐盟經濟，那麽可以采納第五次剿共戰爭的步步爲營戰法；不過機率實在不大）；我向來不願意保證軍事議題的預測準確率，正因如此。不過這不是輕信網絡騙徒的藉口：如果他們連二戰戰史都不詳細考慮，顯然只是胡猜，可以客觀認定只有隨機誤打誤撞的意義。
&lt;br&gt;&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/177266891.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2022-12-05 04:33 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-12-03 21:06:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2212032106</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177266891.html#2212032106</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】對俄烏戰爭的新觀察 | K.]]></title>
    <description><![CDATA[我一直怀疑俄军这几个月的战略是以尽可能大的交换比，尽可能多地杀伤乌军人员，而不是攻城略地。一个旁证是，基辅在10月末进行了第七次动员，这说明前线的乌军必然遭受了大量损失，所以必须继续动员平民填补；所以阵亡10万这个数字听起来是合理的。由于动员兵的素质远不如正规军，动员兵越多，交换比就会越大。11月23日有波兰媒体（似乎是亲俄的，可以用翻译网站看）透露波兰在乌克兰已经战死1200人，另有数千人受伤。虽然未经证实，但是考虑到乌军的损失，波兰“雇佣兵”的阵亡不太可能少于千人。由于波兰陆军总共不过63000人（Wiki数据），这相当于波兰已经在乌克兰损失了十分之一的陆军现役部队。https://dziennik-polityczny.com/2022/11/23/niechlubny-koniec-najemnicy-ktorzy-zgineli-na-ukrainie-zostana-pochowani-w-amerykanskich-grobach/ <br><br>----<br><br>你“一直懷疑”的原因，很可能是因爲我在四五月間開始就反復在留言欄和視頻訪談裏强調，俄軍第二階段作戰的目標是殺傷。一般人如果有多個信息源頭，往往一段時間之後就不記得哪裏來的；不過博客是全華語世界正確原創分析的主要來源，我希望至少老讀者不要拿來和網絡上那些天下一大抄的大V或學者混爲一談。&lt;br&gt;&lt;br&gt;其實俄軍在過去八個月專注在殺傷對手這件事，在我所分析的許多議題之中，算是相對重要、因而頻繁重複討論的；自然也方便被廣汎抄襲，很快成爲“共識”。然而其他還有很多是一筆帶過的細節，所以《讀者須知》第一條建議大家多多復習，特別有其價值。例如意大利新首相Meloni十月上任以來，除了為難民問題和法國政府發生衝突之外，在對俄政策上完全遵循歐盟主流，昨天剛剛宣佈接管俄方所擁有的煉油廠，並且加碼援助烏克蘭；這個政策取向我在九月底意大利大選結果剛出爐的第一時間，就已在留言欄做出精確的分析和預測，然而只提了一次，不用心的讀者可能早已忘懷。能可靠地提前幾個月獲知天機，對有學習欲望的人，是極爲珍貴的事，如果偷懶不復習而徑行忘卻，非常可惜。
&lt;br&gt;&lt;div class="TIME"&gt;2022-12-03 00:34 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-12-02 02:27:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2212020227</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177266891.html#2212020227</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】對俄烏戰爭的新觀察 | 乌鹊南飞]]></title>
    <description><![CDATA[估计国内大量坚持认为俄军拉胯的人会再次拿海湾战争当例子，问题是美国从来都是打这种以极强击极弱的仗，哪怕越战战损比也不错，对于一般民众来说，相比旷日持久的俄乌冲突，闪电击败伊拉克刺激大的多。 <br><br>----<br><br>這個比較不成立：在軍事層面，海灣戰爭的兵力對比是3：2，美方占優，不是1：3。在大戰略層面，美國以世界霸主領導所有主要軍事强權，打擊一個孤立無援的第三世界國家，雙方的GDP比例超過100：1，而現在俄國卻是反過來獨力對抗整個北約，即使加上提供武器的伊朗，GDP比例依舊是1：40。
&lt;br&gt;&lt;br&gt;有個合理的質疑是東烏民兵的傷亡並不包含在俄國國防部的數據裏；如果我們接受主流估計中的上限最高值，亦即陣亡兩萬，那麽雙方戰損比是4：1。不過烏軍一直不用心為己方陣亡將士收尸，連俄軍多次建議局部停火以方便清理戰場都反復拒絕，所以失蹤人數比例遠高於歷史上的其他戰爭，而這些MIA是沒有算進陣亡數字的；因此總結來看，俄國在以一敵眾、以少攻多的背景下打出這樣的結果，必然是非常優秀的。
&lt;br&gt;&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/177266891.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2022-12-01 22:36 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-12-01 03:58:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2212010358</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177266891.html#2212010358</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】對俄烏戰爭的新觀察 | 後註五]]></title>
    <description><![CDATA[後註五 <br><br>----<br><br>Ursula von der Leyen昨天念稿演講時，内容沒有過濾好，爲了强調有必要沒收原屬俄國的3000億歐元外匯（這似乎是她最近的頭號工作方向，歐盟議會通過議案，將俄國定義為State Sponsor of Terrorism很可能就是為此事做鋪墊），無意間證實烏軍陣亡人數超過十萬人；然而一旦被細心聽衆注意並開始瘋傳，所有的官方記錄都被撤下換爲清洗過的版本，參見&lt;a href="https://twitter.com/AZgeopolitics/status/1597913370023579648"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《Comparison between the first video posted by Ursula von der Leyen and the second video that was cut》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;和&lt;a href="https://news.yahoo.com/head-european-commission-ukraine-loses-085126785.html"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《Mention of 100,000 Ukrainian soldiers killed during war removed from address of Head of European Commission》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;。我原本估計雙方戰損比不超過10：1；那麽既然俄軍陣亡人數還只有七千（《BBC》在三月成立一支團隊，專門在俄國各地收集訃聞以做獨立統計，結果始終低於官方數字，也就無法大做文章；這裏我采用較高的後者），烏軍應該在七萬以下，結果實際數目更爲慘烈。考慮到第一階段戰損比並不高，這代表著戰事在四月進入第二階段以來，戰損比在15：1以上；這是世界戰史上極爲少見的懸殊比例，而且俄方是以1：3的兵力來進攻堅固工事，更加匪夷所思。我實在想不到任何前例；如果有熟悉軍事歷史的讀者要指教，請在留言欄做後續討論。&lt;/p&gt;
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-12-01 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2212010000</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177266891.html#2212010000</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】對俄烏戰爭的新觀察 | 後註四]]></title>
    <description><![CDATA[後註四 <br><br>----<br><br>兩個多月前的烏軍夏秋攻勢一發生，我就指出當地即將進入泥濘季節，會對烏方的進展做出天然限制，有利俄方增援部署，而且新占領大片鄉下農地的烏克蘭士兵必須生活在戰壕裏，會是很慘的Misery。最近這一周，西方媒體普遍報導了這一現象（當然順便扭曲事實，說它一直有利烏方），參見&lt;a href="https://www.cnbc.com/2022/04/21/how-ukraines-mud-became-a-secret-weapon-in-its-defense-against-russia.html"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《How Ukraine’s mud became a secret weapon in its defense against Russia》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;、&lt;a href="https://www.nytimes.com/2022/10/28/world/europe/ukraine-russia-kherson-bakhmut-sobchak.html"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《Amid the Slog of Mud Season, the Ukrainian Military Keeps Advancing》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;、&lt;a href="https://www.theguardian.com/news/2022/apr/12/mud-season-in-ukraine-leaves-russian-tanks-stuck-in-mire"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《Mud season in Ukraine leaves Russian tanks stuck in mire》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;、&lt;a href="https://nypost.com/2022/11/26/russia-ukraine-war-a-view-from-the-muddied-trenches/"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《Russia-Ukraine War: A view from the muddied trenches》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;、&lt;a href="https://www.thesun.co.uk/news/20573401/ukraine-trench-warfare-ww1-horrors/"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《Harrowing pics show Ukraine troops in knee-deep muddy trenches &amp;amp; blasted trees compared to horrors of WWI a century ago》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;、&lt;a href="https://www.thedrive.com/the-war-zone/ukraine-situation-report-the-bloody-battle-for-bakhmut"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《The Bloody Battle For Bakhmut》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;以及内含的照片（例如下圖）。其實這裏若是要做真正客觀深入的報導分析，就應該專注在今年歐洲的冬天相對較暖，所以一方面稍稍緩和了天然氣的需求量，另一方面也推遲烏克蘭戰區土壤凍結的時程，裝甲集群的攻勢必須等下個月了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src="./img/f_27168092_1.PNG"/&gt;&lt;/p&gt;
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-11-30 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2211300000</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177266891.html#2211300000</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】社會主義國家應該如何管理資本 | 後註十一]]></title>
    <description><![CDATA[後註十一 <br><br>----<br><br>上面【後註十】的討論，用錯了一個經濟學數據，在此特別致歉並更正；不過實際上修正細節反而大幅加强核心論述，這也是上個月我掉以輕心，沒有仔細去核實的原因之一。這裏我指的是人命的經濟價值：生命的等價估算，不是GDP的150%（那是一年“quality life”的價值，也就是少一年病痛纏身、可以自由走動），而是人均GDP的150倍；那麽100-200萬人的額外死亡，相當於10-20%的全國GDP，遠遠不是划算的交易。&lt;/p&gt;
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-11-30 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2211300000</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/175790558.html#2211300000</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】社會主義國家應該如何管理資本 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[A little rebellion is good for the health of the government. 国内本就在矫正层层加码的问题, 开放低风险区域, 这事很快会平息, 不必担心. 各种迹象显示, 对手操作非常粗糙且毫无耐心, 像是着急了. 可能再晚就要开放了, 习也要访问沙特了, 所以只能趁这最后的机会, 死马当活马医. 但是这件事所暴露出来的大学新闻系, 传媒院校中公知当教授影响学生, 国内媒体界从业人员的堕落, 比我想的还严重, 实在令人吃惊. 我想, 美国的主流媒体都集中在若干个大型的新闻传媒集团手中, 而中国的媒体虽有党委管理, 却整体"低小散"(哪怕是央视), 分散在各级政府管理, 缺乏大型的全国性的新闻传媒集团的统一管理. 中国媒体其实际的垄断程度, 纪律性恐怕还远远不如美国. 中国政府将来是否考虑通过并购整合, 建立较为大型的传媒集团, 派出可信的人才主持董事会, 以加强监管? <br><br>----<br><br>中方内宣的腐爛無能，博客至少討論過上百次；不過既然這兩年能夠改進外宣，或許内宣也不是完全無望的。
&lt;br&gt;&lt;br&gt;借用最新留言做個宣佈：&lt;br&gt;&lt;br&gt;返美十天來，作息調整並不成功，外加些許微恙，沒有精力仔細回答留言問題，請大家體諒，只對重大新聞發問；如果已經有人提起議題，除非他遺漏重點，否則盡量避免堆叠重複。
&lt;br&gt;&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/175790558.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2022-11-29 07:57 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-11-28 15:31:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2211281531</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/175790558.html#2211281531</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】社會主義國家應該如何管理資本 | Real]]></title>
    <description><![CDATA[開放與騷亂大陸開放已經在進行當中，我家鄉正是其中一個試點城市。與家人的通話中充斥這憂心與不安，因爲他們自武漢以來從未見過一個城市幾千感染的陣勢。與此同時，朋友來消息說武漢有暴亂，瞭解了一下局勢。可觀察到的現象有，1上海是最騷亂嚴重的地區，此外多個城市高校參與爲主均有不同騷亂。2各地騷亂普遍有港普口音帶頭喊口號以及某些對於大陸人民來説過於時髦的游行手段例如擧白花。3上海四川游行中一些流出視頻中口號從反封控上升到了自由民主。4各路反中媒體自媒體迅速協調的報道，我在日本昨晚（JST27日晚6點）看當地的電視都有專欄“真相”節目。以上觀察均來自各路流出視頻以及反中媒體的報道。除此外還有一些社交團體截圖流出，例如上海馬拉松電報群。這些信息不全具備可靠性，但是大方向上有一個明顯的矛盾在裏面--已經試點的城市人心惶惶，開放明明已經蓄勢待發的背景下各地騷亂要求開放。所以個人觀察下這裏主要還是境外煽動的策劃協同的行動。至於這個奇怪的時間點一方面是烏魯木齊火災藉題發揮。另一方面也可能是錯過這個機會，若開放后就沒有民怨基礎了。至於各路大學紛紛響應，路人卻操著方言駡街，恰恰是説明這些事情并沒有群衆基礎，煽動勢力只好拿最蠢的下手。（五四宣傳搬石砸脚又一例證）上升到民主自由則是最大的敗筆，如若只是要求開放，至少上海的大量外籍青年人對封鎖政策頗有微詞。而民主自由自19香港鬧劇以來，在大陸已經臭了。  <br><br>----<br><br>防疫政策被地方官員層層扭曲，是官僚體系的必然（屬於“懶政”的變型，多年前留言欄曾有相關討論）；這是全世界的普世難題，昂撒的作秀哄騙體制是鋸箭療傷，不止無濟於事，而且反而阻礙真正的監管和改革。&lt;br&gt;&lt;br&gt;英美針對中方做顛覆，是建國以來的例常，在香港暴亂之後，更加是全民常識；現在第三世界尚且普遍有了抵抗力，中國若是連自己國内這點小事都搞不定，只能找中宣部和教育部問責。&lt;br&gt;&lt;br&gt;我覺得這裏最值得注意的，在於帶頭鬧事的果然又是學生。我在《冷戰、學運和五四運動》一文中已經詳細論證，學生在所有社會族群中，生活經驗最欠缺、政治知識最貧乏、理性思維最薄弱、自我信念卻最高，所以學運對政府的運作，尤其是理性政府的運作，有百害而無一益。換句話説，學運的唯一用處在於阻撓合理政策、推翻合法政府，那麽中共建國掌權已經70多年，還在美化吹捧學運，豈不是和歐盟今年的自殺性作爲有異曲同工之妙？
&lt;br&gt;&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/175790558.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2022-11-29 21:29 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-11-28 14:49:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2211281449</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/175790558.html#2211281449</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】社會主義國家應該如何管理資本 | 薛丁格的貓]]></title>
    <description><![CDATA[一、逐步走向開放應該是可以預期，但就算準備得再充分，從已知的數據來看，仍不免會有一波死亡高峰(尤其是70歲以上長者)，合理推斷，反華媒體已摩拳擦掌等待中，屆時一定反過來大作文章，從體制到疫苗，只要能抹黑的，一定每天照三餐反覆抹個幾十遍，中國政府宜透過宣傳提前打預防針，但偏偏宣傳功力正是中國政府極極極弱的一環，人性的自私+殖人帶風向，未來1年中國內政恐有場硬仗要打，希望不要影響目前外交成果帶來的整體紅利。二、這次內地的防疫，凸顯一個治理難題(適用國家、公司、家庭)，亦即所謂「會吵的小孩有糖吃」。把新疆大樓失火的人命損失歸罪於防疫，是”無限上綱”+”魚目混珠”，先不談這之中的詳細因果尚不清楚，就算是，推測也頂多是執行細節優化的問題，這些帶風向者，如果真如此在乎人命，躺平V.S.防控，人命的代價何者較大，一清二楚!可見，他們(照片中沒看見有老人)只是利用此事以遂行一己之欲，卻不顧此舉之間接謀害人命，但往往越是自私、強勢且無羞恥心之人，越敢於吵鬧、某私(參見台灣的綠軍側翼)。個人以為，最好的處理方式是讓他們可以發洩情緒，但又不至於影響決策是最佳解，只是，現代社會媒體太過發達，他們的言行很容易”帶壞、帶偏”其他人，所以，如何在讓他們紓解情緒的同時，又不至影響他人，實在很難，不知先生有何良策?謝謝。 <br><br>----<br><br>台灣問題解決之後，大學和高中生必然會找藉口串聯上街鬧事，届時要如何處理，現在不是剛好可以練習操演一番？
&lt;br&gt;&lt;div class="TIME"&gt;2022-11-29 06:18 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-11-28 14:14:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2211281414</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/175790558.html#2211281414</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】社會主義國家應該如何管理資本 | 歪比巴卜]]></title>
    <description><![CDATA[问题不在于病毒的危害性没有被公众知晓，或者是被昂撒媒体洗脑，而是普通民众对防疫执行层面的不满早已有所累积。就本人经历来说，地方在防疫上一刀切和层层加码在基层执行中屡见不鲜，满足国家既定的防疫义务和相关通行需求后，地方为了不出差错，强制集中隔离，延长隔离期限，中断地方交通等手段实在是比比皆是。外加上严格的信息管控，普通人只能私下了解彼此在所在地的实际防疫情况，而且越是没有媒体关注的小地方，执行手段越是激烈，这还是没有阳性的情况，要是真有阳性，那扩大检测范围和扩大隔离范围更是仅靠地方自由发挥。哪怕是国务院对加码防疫三令五申明确禁止，然而实际上只要不闹出大动静，对地方上的加码也是睁一只眼闭一只眼。回到博客的老话题，再正确的方针遇见扭曲的执行也是无能为力的，由此引发针对防疫原则的对抗性情绪也是可以预见的。 <br><br>----<br><br>俄烏戰爭打了九個月，烏軍士兵公開在網絡上指責長官的事層出不窮，但上周Liman前綫的俄軍也出現一次類似的抗議，當時我心裏就想，再强大的軍隊，也不可能每個營連級主官都是稱職的。中國的官僚體系規模世界第一，改開之後中央對地方基本放權，你所描述的現象是人性的自然，如果要從體制上改進，也不應該走英美的作秀哄騙路綫，而是進一步加强監管。
&lt;br&gt;&lt;div class="TIME"&gt;2022-11-29 06:25 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-11-28 13:32:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2211281332</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/175790558.html#2211281332</link>
    </item>
    </channel></rss>
    