
    <rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
    <title><![CDATA[王孟源有新回复]]></title>
    <atom:link href="https://taizihuang.github.io/wmyblog" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description><![CDATA[王孟源有新回复 (https://github.com/taizihuang/wmyblog)]]></description>
    <generator>Github</generator>
    <webMaster>Taizi Huang</webMaster>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>04-10 04:06 +0800</lastBuildDate>
    <ttl>5</ttl>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【學術管理】中國的學術管理問題來自基本的邏輯謬誤 | pedagogicM]]></title>
    <description><![CDATA[王老师可谓善利万物而不争，您在183一楼的评论让我想到之前郑渊洁抨击国内教材主编公权私用，把自己的文章塞进课本。他也曾戏谑什么都有特长生唯独没有'道德特长生'。只专注升学成绩的教育体系，就是把学生代入极度功利的漩涡，现在恶果已经显现，到处都是为达目的不择段且损人利己之辈。中国的传统文化简单来讲就是儒释道三者，其三者都立根于德。现在中国传统文化的讲授与传播都流于形式，倘若这是中国每每经历亡国灭种之灾的护身符，未来再经历危难关头该何以维渡。不知如何为这些‘真善美’弘法，特别是‘真善美’甚至被讥笑的现在。 <br><br>----<br><br>“精英”這個來自“Elite”的翻譯，因爲英文本身就已經將兩個看來類似、實際並無邏輯相干的意義籠統涵括，導致中文也跟著思路混肴，在實用上有很大的危害，值得反復解釋澄清。這裏的類似共通點在於它汎指凌駕於大衆之上的少數異類，但顯然有兩個不同的標準：一個是財富權力層面，是“平民”的反義詞，博客一般用“政商精英”或“權力階級”來描述；另一個則是思想道德層面，是“平庸”的反義詞，博客常用的“高級知識分子”和儒家所説的“士”，指的都是思想精英。當然這裏也有潛在的歧義：受過最高等教育的思想界、學術界大佬也可能道德低下、思想齷齪，但並沒有必要另開一路定義，可以直接把他們視爲知識精英中的敗類。<br><br>請注意，頭一類精英是政治方面的，第二類則是道德方面的；既然公益最大化同是政治和道德的最終目標，他們自然也分享同樣的公益責任，只不過實際行爲上的標準要求有所不同。把兩類精英混肴的惡果之一，就是可以簡單拿私德標準來抹黑政治方面的公共人物；例如Trump的私德固然極爲低下，政策選擇也極度功利，但NeoCon窮兵黷武、對全世界竭澤而漁，才是政治精英中最惡劣的。相對的，我雖是一介平民，但同時作爲像樣的高級知識分子，那麽當然必須在個人功利問題上有正確的態度；與此同時，博客做政策建議的時候，卻也必須優先遵循功利邏輯。這裏之所以能兩者兼顧，分割綫在於個人功利和公益功利的差別。事實上，正因爲這兩種功利常有直接矛盾，要能邏輯自洽一致，反而必須兼有非功利和極度功利的心理。這樣既細緻又突兀的邏輯心態轉換，顯然不是感性思路所能及，因而是理性思維和邏輯辯證應用在公共事務的重要性的基本來源之一，參考我説過的，昂撒體系爲了反理性而走上普選公投路綫的經驗。<br><br>這篇正文的核心論述，在於學術權力和權威不能混肴，在體制和管理上必須做出明確的分割。前述關於精英的兩種定義，是從另一個角度來看同一個道理的表述。此外，有一些望文生義的傻子可能拿“精英主義”的帽子給我帶；鄙視平民的“精英主義”當然不好，但我主張的是反對平庸的精英主義，把這兩者混爲一談，是既蠢又壞的表現。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-04-10 03:53 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-04-10 00:38:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2304100038</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/167471825.html#2304100038</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【學術管理】中國的學術管理問題來自基本的邏輯謬誤 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[但是这种"非功利"的理想追求, 应是顶尖人才的自我修炼, 一旦涉及到大量的公共利益资源投入, 仍旧必须受功利约束 <br><br>----<br><br>我以前説過，公益最大化是政治和道德的共同目標：前者為主，後者爲輔；前者普適大衆，後者激勵精英。這並不是我的發明，而是孔孟以來兩千多年的中國傳統治理哲學。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-04-10 02:56 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-04-08 10:44:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2304081044</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/167471825.html#2304081044</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】海湖莊園抄家事件幕後的美國政治鬥爭 | 上善若水水利万物]]></title>
    <description><![CDATA[半年多前看龙形天下节目才注意到这博客能请教王老师特朗普最近被刑事起诉是深国Deep state或是建制派(不分民主党共和党)所为吗或者是拜登自己的阴招？2024的美国总统大选结果一定会影响中美俄和国际局势走向，如果特朗普被纽约地方法院判有罪他还在狱中选总统或者当选后在狱中穿着囚衣批公文或宣誓就职完全不影响美国总统的职能吗？看到观察者网一篇文章的评论推论是民主党所为，拜登因为俄乌战争把自己的国内经济和民调弄得太糟糕加上通膨下不来，所以故意把特朗普拱上去这样建制派就不能推共和党的德桑提斯参选，建制派被迫只能在两个烂苹果中选一个不烂的，反而提高拜登的连任概率，但也无意中增加特朗普当选的概率但是降低建制派德桑提斯的共和党党内初选概率...或者这种推论想错了是建制派想让特朗普在狱中没办法参选或者狱中失去媒体发声管道和造势机会，花一个长时间让他民调一开始虽高却随时间慢慢走低如果是特朗普当选有利于国际大众看透美国霸权的真面目而且不主张发动战争只会收割西方盟友，而拜登是个伪君子以自由民主之伪善和国际媒体宣传来绑架整个西方有很大的欺骗性反而危害最大  <br><br>----<br><br>是在建制派和Biden系都鼓勵縱容的背景下，個別政客（亦即當地檢察長）為自己打知名度並建立黨爭功勛的主動選擇；體制和人爲因素兼而有之。別忘了，昂撒白左霸權集團控制民粹政客的頭號工具，正是司法系統。<br><br>紐約市是全美最反Trump的地區，川粉十中無一，可以簡單安排極度偏頗的法官和大陪審團，把明顯沒有法律根據的訴訟也一推到底。起訴時間點的選擇也顯然是針對大選：依照一般流程，訴訟高潮會剛好是明年上半，亦即黨内初選的時段，在主流媒體的加持之下，可以保證好幾個月的熱門負面新聞。<br><br>原本對Trump最大的威脅是DeSantis，但後者木訥生硬、不得人緣，最近聲勢有所消退。如果他不能扭轉這個頹勢，共和黨内又推不出其他像樣的建制派候選人，那麽這些莫須有的罪名反而會為Trump的民意支持做加成；不過美國的政商精英一代不如一代，自己拿槍打自己的脚，已經是家常便飯，沒什麽好奇怪的。<br><br>上月我提過，Biden抗拒建制派讓他退休的安排，為明年大選添加很大的變數。當前共和黨的兩院領袖為大局著想、只能繼續觀望（請注意，美國政壇比黨爭還優先的考慮，只有資本建制派抗拒民粹挑戰，以維護自身權力的努力），不敢把大小Biden的貪腐案提上議程。最新的重要發展是Robert Kennedy Jr.宣佈參選；他是左翼民粹派，和建制派有殺父之仇，卻又是政治素人，沒有Sanders被抹黑幾十年的歷史，可以從民主黨内部刨建制派的根。如果Kennedy强勢升起，建制派必然左右爲難：換Biden，時間來不及，而且自己人必須撕破臉；不換Biden，則其貪腐無能的包袱又太重，連初選都有困難，更別提對抗Trump。總之未來一年，會有很多好戲可看；至少抹黑Kennedy和Trump的努力，會是一波接一波的。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/177165976.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2023-04-08 02:18 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-04-08 00:08:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2304080008</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177165976.html#2304080008</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【軍事】從美國看閲兵 | 後註五]]></title>
    <description><![CDATA[後註五 <br><br>----<br><br>&lt;a href="https://www.thedrive.com/the-war-zone"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《The War Zone》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;是美國的一大“愛國”軍事網站，其對中國的報導向來高度偏頗，極盡貶抑之能事。然而近年中方的長足進步和在若干尖端技術上的超越，迫使任何還有一絲專業自尊的人都必須面對現實，《The War Zone》也不例外。這裏是本周發表的兩篇文章（參見&lt;a href="https://www.thedrive.com/the-war-zone/chinas-massive-fleet-of-radar-planes-and-the-strategy-behind-it"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《China’s Massive Fleet Of Radar Planes And The Strategy Behind It》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;和&lt;a href="https://www.thedrive.com/the-war-zone/our-best-look-at-chinas-re-engined-y-20b-cargo-jet"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《Our Best Look At China’s Re-Engined Y-20B Cargo Jet》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），鄙夷之氣已一掃而空，值得被昂撒系主流媒體誤導數十年的台灣和海外民衆參考。&lt;/p&gt;
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-04-08 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2304080000</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/129820465.html#2304080000</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | criteria]]></title>
    <description><![CDATA[ 这次Macron访华成果颇丰，验证了先生一年前以及之前八方论坛中对Macron的评价。这次与Macron签署的联合声明，可否看作因《中欧投资协定》无法落实，而将前者化整为零的做法？从联合声明文件来看对中方和法方都更合适，其中很多条目都是对《中欧投资协定》的优化，还能排除掉被昂撒掌控的欧盟国家从中作梗。  <br><br>----<br><br>Macron和Von der Leyen之流有一個基本差別，亦即他明白當前歐盟的局勢和政策純粹圖利美方，對自身傷害很大；然而他也顯然無力做中流砥柱，一旦Merkel退休，就只能同流合污；這可能是因爲他有難言的把柄或利益牽扯，我們外人無從得知確實詳情。<br><br>不論如何，德法的工商階級依舊是當前能夠維護中歐關係的唯一主要力量，這是爲什麽電動車革命摧毀歐系車企在中國的利益，是值得關注並應對的事。換句話説，當前中方的對歐外交戰略指導原則，應該在於防止雙邊關係的持續惡化，靜待歐盟内部即將到來的政治動亂塵埃落定之後，再考慮全面爭取或打擊。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/171980706.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2023-04-08 02:16 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-04-07 22:46:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2304072246</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2304072246</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】海湖莊園抄家事件幕後的美國政治鬥爭 | 後註八]]></title>
    <description><![CDATA[後註八 <br><br>----<br><br>不是長住美國的人或許不知道，釣魚執法在美國不但合法，而且是日常。像是“Jan 6”這類“暴動”中，領頭鬧事最凶的，往往正是FBI和各級警察單位的“綫民”“Informants”。過去這一年，在許多參與者的審判過程中，這些綫民不斷曝光，至今的非正式統計已有至少40多人；以下是建制派喉舌《紐約時報》對其中之一的報導（參見&lt;a href="https://www.nytimes.com/2023/03/24/us/proud-boys-fbi-informants.html"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《In Proud Boys Jan. 6 Sedition Trial, F.B.I. Informants Abound》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）。&lt;/p&gt;
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-04-07 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2304070000</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177165976.html#2304070000</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【學術管理】中國的學術管理問題來自基本的邏輯謬誤 | MAXWELL]]></title>
    <description><![CDATA[   偶然看到了《知识分子》转载的清华大学物理系朱邦芬院士2019年在浙江大学做的演讲，谈到了中国学术诚信问题的两个史无前例，该演讲与博客既有观点多有相互印证之处，适合博客读者参考（https://zhuanlan.zhihu.com/p/348019998）。   朱院士认为：第一，随著我国整个社会的急功近利趋向的盛行，随著全民的平均道德水准的滑坡，随著我国目前以考试分数、学位、论文、项目经费、各种人才帽子等数字化评价体系的全面建立和完善，学术诚信问题涉及面之广和严重程度史无前例。第二，我们社会对科研诚信问题的关注也是史无前例的。他认为我国学术不端涉及面之广史无前例，举出了包括但不限于的七个方面，其中第四个方面与博客的长期观点相吻合，即： 目前在科研成果方面普遍存在的包装、吹嘘、浮夸，学术成果署名不规范。我国媒体上许多有关重大成果的吹牛，有些甚至完全不符合事实。   有人认为，学术不端行为每个国家都有，中国有也不稀奇，但朱院士认为我国学术诚信问题的严重性在于：1. 重大的、引起社会普遍关注的学术不端案例，调查不彻底、处理极轻。2. 一些人在国外学术不端，由于国外对此一票否决、零容忍，因此他在国外付出了代价，然而中国却还有市场。3. 从2015年起，虚假同行评审问题不断曝光，这些虚假评审案例都是外国人揭发的、国外期刊发表的中国作者论文，但没有听说由中国人揭发的、发生在中国科技期刊上的虚假评审案例，朱院士认为完全没有理由不怀疑国内期刊也存在这方面的问题。目前（2019年）国内科技期刊没有揭露任何一起虚假同行评审，中国的学术界自净能力很不够。另外，虚假评审文章公开撤稿的只是冰山一角。4. 部分主管科教界的官员和一些学界领袖，他们本人的学术诚信或多或少存在一些问题。而国外的科研人员，特别是主管级别的人物，一旦被发现有这方面的问题，一般是没有脸面再做下去的。    朱院士给出的几点建议：第一，区分学术不端和学术不当，对学术不端应当是零容忍，特别是一定要处理好一些有帽子的人和一些影响大的典型案例，一定要对有重大影响的典型案例进行实事求是、严肃的处理。第二，要松绑名利之间的强关联。韩春雨发表这么一篇文章，马上就当了省科协的副主席，很快又有了大量经费，要盖大的实验室，结果别人重复不了，最后却是不了了之。这个 “收益” 和 “成本” 完全不成比例，按马克思《资本论》引用的一句话：“资本家为了300%的利润率可以上绞刑台。” 这里还不止300%。这种不认真处理实际上是在鼓励一些人去铤而走险。除此之外，虽然遏制学术不端学术行为蔓延主要要依靠学术共同体自身，但也需要有关部门建设比较专门的调查处理机构。据朱院士所知，现在也就国家自然科学基金委员会有一个办公室专门调查涉及基金中的学术不端。教育部、科技部、中国科协，都没有专门调查处理部门，所以一般举报都返回到本单位调查处理，然后很多事情都不了了之。所以这方面既要自净，但还要有国家机构的监管。   这篇演讲最初被自媒体《知识分子》转载于2019年，在21年年初饶毅举报曹雪涛、裴钢等学者学术不端的事情以及科技部那篇语焉不详的调查通告之后，《知识分子》再次转发了这篇演讲，不得不说确实非常应景，被饶毅举报学术不端的裴钢本人就曾经是同济大学校长，也是中国科学院学部科学道德建设第六届委员会的主任，而科技部对于曾经的南开大学校长曹雪涛“图片误用”也是大事化小小事化了。最后朱院士谈到的缺乏专门调查处理学术不端的部门，希望这次新组建中央科技委员会能承担相应职能。 <br><br>----<br><br>先評論一下現代中國的“功利”思維。所謂的文化，其實就是對真、善、美的追求，而金錢回報正是對一切優秀文化的最大腐蝕力量。我以前解釋過，科學的真諦在於求真，而藝術則在於求美；後者其實受衆遠遠更廣，一般人也能有普遍的接觸和體會，所以更適合拿來印證功利主義的惡劣影響。例如美國和韓國的影視產品，原本就高度商業化，但過去偶爾仍然有製作者願意投入足夠的愛心和精力，其產出自然就能額外地觸動觀衆，兼得口碑和票房，例如Cameron的若干早期作品；反之，如果是純粹100%追求金錢報酬的最大化，像是迪斯尼化的漫威和星戰電影，即便是舊有的粉絲也會從疲勞最終倒胃口。<br><br>以上正是我個人早已不再看任何好萊塢電影的原因；過去幾年我若是想要看Fiction視頻，唯一還能感覺到創作者對作品有熱愛、對自己和觀衆有尊重的，反而是日本的動漫；而日本動漫創作，恰恰是影視界出名的報酬特別低、工作特別累的行業，凴的正是一代又一代Otaku文化培養出來的激情愛好者犧牲奉獻。然而即使是這裏，也因爲全球市場的逐漸開拓，製作公司為新市場而批量生產，很快就超越激情愛好者所能支持的輸出級別，因而平均品質開始明顯下滑。<br><br>我也曾因爲民族感情而試圖接觸現代中國的電影和電視產品，但感想和對台灣新聞媒體一樣，都是令人作嘔。唯一能熬上超過10分鐘的例外，是幾年前的一部動漫《全職高手》（我猜測動漫在中國還是小衆，仍然有容納個人理想的一點空間）。換句話說，中國藝術文化產品與迪斯尼極爲類似，但整體水準還要更低，而這裏反映的，顯然並不是什麽歷史文化、政治審查或個人創造力上的差別，而在於行業機制的極端功利化。中國男足之所以越整越爛，也正是出於同一個基本邏輯謬誤，以爲報酬越高、表現就應該越好，其實剛好相反：越是功利，則越鼓勵劣幣驅逐良幣。古今中外，金錢的激勵效應，向來只限於普羅大衆的經濟活動；真正頂尖的追求，不論是科學、文化、藝術、體育、政治或軍事，最優秀的人才都只能基於理想和激情（請注意，這句話的反向敘述並不成立，參考那個公開懟楊先生說，爲了資助她個人愛好，國家應該浪費千億美元來建大對撞機的研究生），而不是重金獎勵。<br><br>所以一個自稱是社會主義的國家，反而接受將資本主義無限上綱之後的絕對邏輯，一切以金錢至上，不但是極大的反諷，也是自我傷害的愚昧典型，難怪中國最大的問題、最落後的層面，正是基礎科研、學術、文化、媒體、藝術、教育等等這些思想上必須求真、求善、求美的領域。不過讀者先不要義憤填膺；博客自創立以來，一直堅持免費閲讀，更不斷拒絕創收的點子，爲的就是一方面避免誇大、扭曲或灌水的誘惑，另一方面示範中國士人應有的為公益理想而奮鬥的典型。然而中國社會的功利主義是如此的普遍而深入，群衆在痛駡國足的同時，卻不假思索地忽略博客多年的努力和犧牲，不斷拿其他追求流量和收入的網紅“學者”、“專家”來和我做比較，這不但是邏輯上的自我矛盾，也是對我和中國傳統文化的侮辱。換句話説，請大家捫心自問，如果沒有深刻感到博客非功利態度的可貴，那麽自己就也是問題的來源之一，沒有資格批評別人，包括國足在内。
<br><br>回歸你的主題。<br><br>那篇《社會主義國家應該如何管理資本》雖然對很多重要事項做了深刻的解析和建議，但唯獨對功利主義的危害、學術管理的正道、科研人員的腐化沒有做任何涉獵；結果文章討論過的改革現在都一一實現了，就是教育、學術和文化方面毫無動靜。我猜測你是注意到這一點，所以特別針對這個話題來做討論。其實我自己也是憂心如焚，但正如我反復解釋過的，此事的專業壁壘過高，很難用一篇科普文章説服非專業者。大家群策群力，共同支持行内的良心人發聲，是我目前僅有的建議。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-04-07 04:53 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-04-06 07:52:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2304060752</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/167471825.html#2304060752</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】社會主義國家應該如何管理資本 | 後註十五]]></title>
    <description><![CDATA[後註十五 <br><br>----<br><br>讀者或許已經注意到這件消息&lt;a href="https://www.guancha.cn/economy/2023_04_04_686958.shtmls"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《美光被审查背后，中国存储市场要变天了？》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;；我想指出它可以拿來和正文中那句“屏蔽國外行業龍頭的降價打擊”做對比。&lt;/p&gt;
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-04-05 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2304050000</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/175790558.html#2304050000</link>
    </item>
    </channel></rss>
    