
    <rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
    <title><![CDATA[王孟源有新回复]]></title>
    <atom:link href="https://taizihuang.github.io/wmyblog" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description><![CDATA[王孟源有新回复 (https://github.com/taizihuang/wmyblog)]]></description>
    <generator>Github</generator>
    <webMaster>Taizi Huang</webMaster>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>05-02 16:06 +0800</lastBuildDate>
    <ttl>5</ttl>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【學術管理】中國的學術管理問題來自基本的邏輯謬誤 | 芳草鮮美落英繽紛]]></title>
    <description><![CDATA[請教先生電動車換電池技術的前景。最近看到兩則相關新聞，一是中國汽車公司在歐洲推廣換電技術（ft.com: Nio in talks with rivals over licensing electric car battery swap technology），二是中國地方政府制訂重型卡車換電標准（新華報業: 江蘇率先為純電重型卡車統一換電標准）。先生之前評論認為換電池比起充電並無優勢，請問這個方向的投資是否死路一條？換電池用於重型卡車是否有合理性？
 <br><br>----<br><br>
有關乘用車換電池的不可行，我以前論證過了。不過你懷疑得對，重卡車有不同的條件：這裏不但所需的電池容量大好幾倍，充電等待時間成倍增加，更換電池有其價值；而且重卡對空間和重量要求不嚴，電池倉不必為不同型號各自優化；更重要的是，現在電動重卡市場還沒有發展到百花齊放的程度，由政府及早制定共通標準的話，真有可能被行業接受。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-05-02 02:40:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2205020240</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/167471825.html#2205020240</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【邏輯】一個重要的統計悖論 | 11-sama]]></title>
    <description><![CDATA[      如王先生所说，“睡前消息”节目至少让理性人能够更有力地批评中医资本。但可惜的是，在节目传播过程中，王思聪的转发成为了重要环节，中药资本得以利用信息差制造阴谋论并巩固中医教基本盘。
      王思聪被噤声更有可能是因为他在微信朋友圈表示核酸检测是在测试“奴性或血性”，并明确表示拒绝参与核酸检测，所以我猜测微博被炸号多半是他的爹地在帮他“保护性删号”。无理性的纨绔子弟都可明白中药资本的操作，学习过王先生《常见的狡辩论》一文的本博读者更不应当轻信拙劣的阴谋论了。
 <br><br>----<br><br>
狡辯術萬變不離其宗，基本就是各式各樣轉換話題的變招。大家想一想，這裏躲避核心議題，拼命去扯其他不相干瑣事的，是哪一方？
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-04-29 20:24:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2204292024</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/142302095.html#2204292024</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【邏輯】一個重要的統計悖論 | yoyomama]]></title>
    <description><![CDATA[給35樓
從蓮花清瘟上，看不出睡前消息是通過對錯誤的傳播，讓大眾認識更加偏離客觀實際。是不是哪裡誤會了？睡前消息屬於商業媒體，自然不會完全以中國的社會公益為主要核心。馬前卒自己也說了，他做網站的目的是幫觀眾節省看專業問題的時間，他本人並不比觀眾更高明多少。但是做媒體人的最基本的，敢於發聲追求真相、不要公然胡說八道、不販賣民粹，這些原則睡前消息基本都做到。這世界上不存在什麼完美的媒體，無論知識面或是道德良知。在資訊爆炸的環境下，本來就要有自己判斷的能力。蓮花清瘟的問題存在這麼久，甚至世界衛生組織推薦這種事都能造假，該問的是為何到今天才在睡前消息引爆下有了足夠的討論量。光就這點，能不能介紹給大家知道其他更完美的媒體人在哪裡？
 <br><br>----<br><br>
我自己並不經常看《睡前消息》，偶爾看到的幾集的確比袁嵐峰之流正派多了。這當然不代表他們能做到博客要求的客觀嚴謹，但既然相對優越，而大衆科普又有其價值，那麽他對社會的整體貢獻可能是正值。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-04-29 14:01:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2204291401</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/142302095.html#2204291401</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【邏輯】一個重要的統計悖論 | criteria]]></title>
    <description><![CDATA[回34楼有关“睡前消息”和“治疗新冠的药品”
我认为这件事情还需要进一步观察，虽然对莲花清瘟进行批判是值得鼓励的行为，但“睡前消息”其出发点未必是为了社会公益，前几天王健林的儿子王思聪也为“睡前消息”这一期节目站台，而最近王思聪被全平台噤声也令这件事情扑朔迷离。
    目前上海已经开始采购辉瑞，来应对大量的无症状和轻症患者。一盒辉瑞在中国的采购价格在2200人民币左右，由于中国的新冠治疗政策，其费用100%由医保基金承担。从睡前消息之前的各种言行来看，其节目并非以中国的社会公益为主要核心，其发言也并非客观（例如支持俄乌冲突种乌克兰、认为俄罗斯的师改加强营是因为国力下降的必然结果），其作为意见领袖而传播的各种论证结论非常像王先生之前在《大众媒体的内建矛盾》中所提到的，通过对错误的传播而让大众认识更加偏离客观实际。
 <br><br>----<br><br>
我的文字向來精確；以此事爲例，不但沒有為《睡前消息》整個節目開空白支票，就連贊許他們在這個議題上發言，都明確指出可取之處在哪裏。所謂“不以言舉人，不以人廢言”，其意義正在於理性分析應該就事論事，從第一原則出發，根據事實和邏輯來討論，和其他發言者的身份、地位、頭銜、前例、用心、甚至語言技巧，都沒有因果關係。你不懂這個道理，倒也罷了，連我的敘述也敢扭曲，違反《讀者須知》第八條的精神，嚴重警告一次，再犯拉黑。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-04-29 12:50:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2204291250</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/142302095.html#2204291250</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | makludi]]></title>
    <description><![CDATA[请教一下王先生，最近几天人民币兑美元汇率一直在跌。这一次，是不是中国应该坚决动用外汇储备保证人民币的稳定，不接受通胀转移？如果是这样做，那是不是给中国制造业升级继续以在外贸上强势的时间又缩短了一些，或者说保证人民币的稳定，在这个时间可以通过打击美元带来更大的收益？
 <br><br>----<br><br>
三月初正文發表之後，我收到體制内金融方面人士的私下來信，說人民銀行的主管因循苟且、目光短淺，不會自願主動出擊，只有在最高層强力要求之下，才可能有動作；然而20大在即，許多核心執政官僚心有旁騖，所以正文中所討論的建議再怎麽合理，只怕短期内不會有結果。我對中方政壇的内幕毫無所知，無法置評，只能希望那位專業人士的意見太過悲觀；不過從過去幾周人民幣匯率變動來看，或許是我自己太天真樂觀了。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-04-28 14:44:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2204281444</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2204281444</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【邏輯】一個重要的統計悖論 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[我非常想推荐王先生观看自媒体栏目"睡前消息". 其中第422期任冲昊讲到了中医药诈骗集团宣传"莲花清瘟"抗疫的问题, 非常精彩 (https://youtu.be/vmuWGyPCXxI), 而424期讲了他早期观察者网的编辑任职经历(https://youtu.be/5PJ99zwcvNc)
 <br><br>----<br><br>
因爲世界極其複雜，博客專注在解釋其幕後的深刻道理，所以目標讀者被定爲有理性的知識份子，直接面對普羅大衆的一般科普，我通常並不涉獵。然而這並不代表它沒有價值，事實上把正確的事實介紹給最大數目的民衆，顯然是非常有意義的事；考慮到絕大多數的所謂“科普作家”和網紅大V都以欺詐群衆、收割韭菜為真實目的（例如袁嵐峰），和詐騙份子對著幹的人的確值得尊敬。在蓮花清瘟這件事上，理性知識分子只要考慮過去百年來，有幾千萬名中醫，發表過幾百萬篇文章，其中有至少幾萬篇是以科學論文的格式寫的，卻沒有一篇是對蓮花清瘟這類東西做出成功的雙盲實驗，就自然知道沒有道理會在2021年才出現例外；如果真出現例外，科學界的反應也必然會是極度熱烈，而不是只在非專業媒體轉發。當然這樣的邏輯推理，對信仰中醫教的無腦民衆來説是太過奢求，所以“睡前消息”能發掘謊言詐騙的確實來源和脈絡，雖然一樣無法扭轉蠢人的信念，至少讓理性人批評起來更有力些。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-04-27 12:25:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2204271225</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/142302095.html#2204271225</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】Trump的權力萎縮 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[今天马斯克买下了推特, 然后解封了川普的账号. 美国的大富豪似乎都有购买媒体的传统. 贝佐斯买下了华盛顿邮报, 微软买下了NBC, 现在马斯克成功买下了推特. 王先生曾说过, 美国媒体实际上更接近权利中枢, 他们的报道实际上反映了美国幕后权力中枢的想法. 那么能不能反过来说, 热衷购买媒体, 是否意味着这些科技新贵也想和华尔街资本一样, 计划变成美国新的幕后权力中枢一份子? 我总感觉过去科技新贵在政治上只是民主党的棋子, 现在会不会有棋子当算当旗手呢?



 <br><br>----<br><br>
很好，你能把博客解釋過的道理和設定活學活用，應用到新現象上，這正是我反復示範、試圖教導讀者群的推理能力。光是有錢，並不保證能被既有的幕後權力集團接受成爲自己人，例如Trump成名幾十年也一直被當成笑話來看，中俄富豪更只是刀俎上的魚肉。收買地方政客雖然容易，也只代表你是個土豪，距離真正的“精英”還差得遠。要把手裏的錢轉化為内綫政治（對比著臺面上的政治）的勢力和籌碼，最高效的手段就是買下或建立掌控輿論思想的管道，有耐心的例如Rockefeller設立芝加哥大學、Carnegie創建大學和各種研究機構、以及由許多巨富在1970年代建立或擴張的各式各樣智庫（參見1973年啤酒大亨Joseph Coors設立《The Heritage Foundation》，Koch兄弟在1977年設立《Cato Institute》，《American Enterprise Institute》則是衆籌的典範），急於速成的就必須買既有的主流媒體。《華郵》原本在民主黨系中算是相對獨立、有良心的，Bezos買下後根本不須要主動幹什麽，只要在高層人事上“尊重”建制派的推薦，很快就把整個報系轉化成爲最不要臉的傳聲筒，Bezos也得以從網紅暴發戶升級為國際精英；先例不遠，Musk試圖仿效是理所當然的事，而且《Twitter》不像《華郵》，原本就沒有節操可言，現在換手只是從一個勢力轉換到另一個勢力罷了。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-04-26 12:47:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2204261247</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/122584418.html#2204261247</link>
    </item>
    </channel></rss>
    