
    <rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
    <title><![CDATA[王孟源有新回复]]></title>
    <atom:link href="https://taizihuang.github.io/wmyblog" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description><![CDATA[王孟源有新回复 (https://github.com/taizihuang/wmyblog)]]></description>
    <generator>Github</generator>
    <webMaster>Taizi Huang</webMaster>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>07-19 06:05 +0800</lastBuildDate>
    <ttl>5</ttl>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】社會主義國家應該如何管理資本 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[我觉得防止资本谎言渗透学术教育界的最好办法，是我方主动用先进的理论指导民众，先去占领思想信仰高地。我觉得中央（二十大后？）应再开一次三中全会，遵循以往重要历史决议的程序，形成三份新的决议文件：（1）“关于十六世纪以来近代世界的若干历史问题的总结”：重点论述新大陆财富是西欧崛起的关键，李约瑟难题原因是中国地理的偶然性，没有获得新大陆的财富，盎撒的历史作为，以及英美霸权的历史至二战，作用是驳斥认为中国文化不行的河殇学者，并揭穿盎撒的自我美化。（2）“关于改革开放以来党的若干历史问题的决议”：论述治理资本正反两面的教训经验（即本篇博客内容），明确公开评价六四为最早的“颜色革命”之一，主要作用是破除市场万能论，纠正改革以来的监管不力 （3）“重建科学社会主义理论体系的决议”，主要是从科学理性的角度，明确文革以及苏联失败的深层非理性原因，光明正大的向全世界的社会主义者介绍科学理性的社会主义意识形态，揭穿里根以来的财阀话术。

其实这些八年来都在先生的博文里有反复论述。不过这么大的系统性理论动作，恐怕得最高方面大力支持才有可能，我们一般人就先尽到自己的力一点点推广
 <br><br>----<br><br>
很好的總結建議，但實際上可能難以上達：像是教育和學術的問題，遠遠更加簡單、立即、明顯，這麽多年、出了許多婁子，都還沒有一點動作，指望體制内的幕僚能夠一步提升兩個層級，開創國家和人類社會發展的新思想架構，可能是太樂觀了。或許等他們來博客閲讀個幾年，把所有背景考慮都吸收之後，慢慢地會有内部的討論。換句話説，我並不預期一篇博文就能有直接效果，而是希望能挑起好奇心，讓對決策有影響的人士來博客進一步瞭解所有的相關事實和邏輯。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-07-18 12:37:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2207181237</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/175790558.html#2207181237</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】社會主義國家應該如何管理資本 | Fatgirl]]></title>
    <description><![CDATA[原來是重要的約稿, 還在想王先生怎麼開始水文章寫些重複的東西
 <br><br>----<br><br>
既有的論述分散在十幾篇博文和幾百個留言評論裏，梳理出來是有價值的；只是我寫作向來嘔心瀝血，若不是有重要的潛在聽衆，不會無緣無故花兩天時間廢寢忘食地去整理以往發表過的意見。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-07-18 10:50:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2207181050</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/175790558.html#2207181050</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】社會主義國家應該如何管理資本 | 華刀出鞘]]></title>
    <description><![CDATA[其实在创新和市场化的相关性认识上，在中国校园和学术界也普遍形成了一宗思想定势的谬误，因为他们即没有创新过，也没有市场化过，以为只有市场化才能促进和做好创新，其实就和人的相貌与智商一样，没有那么大的相关性。而实际上的是，创新需要的是顶级的大脑、基础的研究资金和相关的知识，做出来的创新结果可能具有重大的实际意义，比如曼哈顿计划，中国的航天军工，比如文中的E-Goverment，既得不到市场资本的大力支持，也不可能获得巨大的利润。而市场化过程其实是追求利润，营销的过程包含了时机策略背景等一系列的因素，成功是偶然的，市场化成功的并不一定是效益最大的对受众利益最大的创新产品。最近这些年资本无序的发展就是打着创新的名头大搞供应垄断市场化，最搞笑的出租车、租房子和菜篮子的资本。
当然如果创新的产品能够获得成功的市场化，就如同貌美聪慧一样是最好的。
就本篇博文而言，对创新和市场化的关系辩证也是一个具体的应用指导。在7月11号的观网左栏文章《魏杰：中国经济破局，必须解决深层次问题》https://www.guancha.cn/weijie/2022_07_11_648743_s.shtml中看到还在想着用市场化来推进创新，真的是感叹这些不食人间烟火的天真和臆想，就想着新的博文有和这个方面的讨论，到时候可以留言讨论这个问题。
 <br><br>----<br><br>
可以看出這幾年你很用心閲讀博文，已經開始能把零零星星的討論在自己腦中組合起來；這正是我對讀者的期許。新讀者可以參考前文《科技發展與美式自由無關》。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-07-18 10:22:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2207181022</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/175790558.html#2207181022</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】社會主義國家應該如何管理資本 | 乌鹊南飞]]></title>
    <description><![CDATA[又比如你之前和王先生纠结长期利润率是否降低这件事，我觉得本来并不矛盾，王先生的意思应该是在我们可以有一点影响和预见的几百年内，世界市场不会饱和，大资本的利润率也不会下降，至于千百年后世界饱和了，会发生什么我们无法预料，有太多的也许，和现在关系也不大。眼放的过度远（这个远并不代表就是聪明，因为极限状态是容易想象的，但是这个极限并不一定会发生）而忽视改造现实的途径是害处很大的。这正是王先生刚才说的“瞭解正確的大原則並不困難，難處在於應用到實際執行時，如何落實在細節上。”真心希望各位坚持社会主义的同志们，从现在怎么做开始思考，我们本来是同路人，一起努力充实社会主义理论。（字数超限分开）
 <br><br>----<br><br>
現在都已經2022年了，如果不是被這些“馬克思主義者”搞成宗教性空談，即使在資本打壓之下，社會主義這樣理所當然的思想也早就應該普及世界。我不是説過，現實社會裏的好人，必須比壞人更精明能幹好幾倍。連續劇編劇自己的智商，就是劇中人物的上限，如果寫不出像樣的故事來，知識分子還是少去看的好。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-07-18 01:02:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2207180102</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/175790558.html#2207180102</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】社會主義國家應該如何管理資本 | 乌鹊南飞]]></title>
    <description><![CDATA[蔚蓝海洋（我猜是大统一理论的小号之一，毕竟留言栏对马克思主义如此熟稔，引经据典的仅此一位）又发了好几个长篇，我觉得还是说两句吧，不仅是对他，更是对所有来看博客的正统马克思主义者。新博文登出后我分享给中马库的朋友，问他们的看法，回答是“近似凱因斯或德国历史经济学派一类主张，局部范围有一定合理因素，但总方向是维持资本主义经济制度。” 我追问：资本主义和社会主义经济制度区别是什么？他给我曼德尔书中一章作为参考https://www.marxists.org/chinese/ernest-mandel/1977book/15.htm 可以看到曼德尔对社会主义阶段有很多乌托邦的设想，比如按需生产而非为利润生产，为实现全民民主造出的许多设想是物质问题彻底解决之后都极为困难甚至无解的（参见王先生之前对民主不可行的剖析）但是最后一节的总结却明白写道：“从资本主义到社会主义的过渡阶段，也就是无产阶级专政的阶段。在这阶段里，资本主义还存在于许多重要的国家里，处于过渡阶段的国家也保存一部份商品生产和货币经济，而且还有不同阶级和社会层份的存在，所以还需要有国家来保卫工人的利益，对付那些企图恢复资本统治的党派。”这不是和王先生的观点非常一致吗？可以看出正常的马克思主义者分析现实（即现在的过渡阶段）和王先生得出的结论是一致的，但是因为囿于传承下来的高远的理想口号，提出的方案和设想却总是不切实际，甚至助推西方主流资本主义意识形态（白左）的形成。
 <br><br>----<br><br>
你猜對了，正是“大一統理論”因連續違反規則而被拉黑之後，所選用的第6個、還是第7個新號。既然他依舊不在乎規則，那也只好先一見即刪，直到“蔚藍海洋”將滿6個月再拉黑。這些誇誇而談的空想家有兩個共通點，就是1）連三人小組都沒有領導過；2）一輩子沒生產過任何實際用品。馬克思至少有自知之明，知道胡猜必然導致出醜；這些人連馬克思的著名先例都不懂得模仿，根本就是不值得評論的不入流人物。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-07-18 00:58:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2207180058</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/175790558.html#2207180058</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】社會主義國家應該如何管理資本 | 狐禪]]></title>
    <description><![CDATA[事在人為。行政體系中最關鍵的執行組件是中低層官僚，若具正當心態的人不到臨界量，管理是推不動的。紀、監委則是維護體系正常運作的系統工程師。這在半導體製造業已是標準分工且有具體工作要求。而正當工作態度的養成，則是基礎教育的目標所在，也是版主前此大聲疾呼的重點。如何達到量變造成質變的效果，則必須循序漸進，激進的手段無長效，反而會遺長害。
「限制私人資本，發達國家資本」這在孫中山先生民生主義中已多有論述，此刻更顯出前賢的遠見。而要能有效達成，也要前段條件滿足之後，才能在政府端規劃執行。
 <br><br>----<br><br>
瞭解正確的大原則並不困難，難處在於應用到實際執行時，如何落實在細節上。例如馬克思的唯物辯證，是幾十萬個大陸學人朗朗上口的口號，但能説出怎麽用來分析21世紀的經濟和國安政策的，卻是鳳毛麟角。其實馬克思自己都有意回避如何運用國家機器來推行社會主義這個大題目，所以才會輪到列寧來頭一個吃螃蟹，然後20世紀有許多其他嘗試，其中鄧小平主導的改開已經算是最成功的了。然而中國顯然到了必須跨出下一個大步的時候，習近平也有心改革，所以用確實的案例、指出正確的方針，是重要而且急迫的工作。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-07-17 16:26:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2207171626</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/175790558.html#2207171626</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】社會主義國家應該如何管理資本 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[我注意到这些监管毛病来大致来源有两类, 一类是40年前刚开放经济窘迫时的便宜之计造成遗弊. 例如房产预售制度(出售期房)以风险为代价缓解房产开发商筹集资金的困难, 在银行众多的今日社会已经没有必要, 但是开发商贪图低融资成本, 自然不会纠正.
另一类是40年中被洗脑, 导致迷信市场万能, 比如失败的P2P和允许成立监管要求较低的村镇银行, 本意是希望引入私营资本来解决中小企业融资难的问题. 可是连国有银行都不敢放贷的项目, 最求风险调整收益最大化的私人资本凭什么会主动去承担风险, 帮中小企业解决融资难? 而且风险较大的项目, 中国私人资本已经有仿照美国的风险投资机制了, 根本没必要再搞P2P和小银行.
如今确实到了总结失败教训, 赶紧系统检讨清理这些政策的时候了.
 <br><br>----<br><br>
是的。我做原創性見解向來沒有困難，所以也就沒有必要重複既有論述。這篇正文雖然内含一些新論點，但整體來説，主要還是總結過去8年寫過的許多博文。這當然是要有外來的重要管道邀稿，才值得我花時間精力去做。然而正規管道會先修飾改寫，比較尖銳的批評必然被刪，所以這裏的原稿還是有其價值的，希望有體制内人士來博客看到。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-07-17 04:24:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2207170424</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/175790558.html#2207170424</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】社會主義國家應該如何管理資本 | 乌鹊南飞]]></title>
    <description><![CDATA[现在看苏联80年代末90年代初的出学校或研究所的一代人真的很厉害，虽然知道假设如果没意义，但我还是在想如果不是戈尔巴乔夫执政，苏联存活到现在，是不是他们又能重新成为领导世界进步的国家？还是说其实这只是普京政府会用人，每代都存在，只不过腐化的苏共用不了这些人？
 <br><br>----<br><br>
這方面我考慮很多年了，所以字裏行間也會引發若干讀者產生相關的疑問；不過因爲自己不懂俄文，沒有第一手資料，一直不敢妄做論斷（別忘了，我做邏輯辯證的要求極高，例如爲了瞭解英國的民意，以對其政局發展做出精確理解和預測，曾花三年多時間，讀了幾萬條《Daily Mail》的讀者留言；那可多半是臭不可聞的愚蠢評論）。如果非要給個結論，我目前傾向“兩者皆有”那個答案：從Yeltsin爲了不讓Primakov掌權，轉向一個似乎是親歐派的Putin，結果一樣是以國家社會爲重的愛國者，可以推論出俄國政治精英的向心凝聚力一直都是存在的。然而Putin能夠破格拔擢Mishustin、Nabiullina、Lavrov這些人，顯然他不止自己是千里馬，也兼任伯樂。中國在這兩個方向，都有可觀摩、學習、反省的空間。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-07-17 04:15:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2207170415</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/175790558.html#2207170415</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 後註十九]]></title>
    <description><![CDATA[後註十九 <br><br>----<br><br>九天前我在回答留言欄97樓的時候，提到Pompeo減肥應該是為選最高公職做準備。這其實是去年我看到他的新照片時，立即就有的反應（剛被證實，參見&lt;a href="https://www.thetimes.co.uk/article/1ac25856-0463-11ed-aa15-45d37b45dc0d?shareToken=204f8e3f380dcd217248818bd626f2c4"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《Mike Pompeo ready to run against Donald Trump for presidency》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），原因是衆所周知，他是Koch Brothers的人，非常適合在白宮做代言人。不過他沒有州長或參議員的經歷，分量不夠，2024年參選的主要意義在於嘗試從Trump那裏釣一個副總統提名，2028年再選總統是比較切實際的時段。&lt;/p&gt;
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-07-17 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2207170000</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2207170000</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 乌鹊南飞]]></title>
    <description><![CDATA[请问王先生，哈萨克斯坦近来的不合作倾向是怎么回事？
 <br><br>----<br><br>
小國擔心被吸收吃掉是正常反應，Lukashenko也曾努力對俄保持距離，但Tokayev最近閙得太過，有以下幾個可能的背景因素：1）擔心Putin偏袒Nazarbayev；2）Tokayev本身是白左教的信徒；3）一月政變並沒有英美的直接參與（亦即是我當時解釋的，由外逃大亨主導，在MI6能插手之前就結束了）；4）因爲Kazakhstan的地理位置，扼住俄國向東的交通咽喉；5）BRICS形成正式的國際政經板塊，反而制衡俄國對中亞的控制，放大小國的話語權，正如歐盟内部那樣。這是當前大局面之下，一個無意義的Distraction，Putin應該會盡力息事寧人；然而如果（1）或（2）的情節嚴重，Tokayev一意孤行，就會害人害己，但機率實在不大。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-07-15 01:47:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2207150147</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2207150147</link>
    </item>
    </channel></rss>
    