
    <rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
    <title><![CDATA[王孟源有新回复]]></title>
    <atom:link href="https://taizihuang.github.io/wmyblog" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description><![CDATA[王孟源有新回复 (https://github.com/taizihuang/wmyblog)]]></description>
    <generator>Github</generator>
    <webMaster>Taizi Huang</webMaster>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>12-05 02:04 +0800</lastBuildDate>
    <ttl>5</ttl>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【經濟】【學術管理】金融史觀（三）政策建議 | pedagogicM]]></title>
    <description><![CDATA[关于金融改革政策的一点担忧倘若能够按照该建议及后注解读所描述的方针政策去改革，对大陆未来的金融及科科研弊病一定会有明显的疗效，然而从过去10年反腐的落实来看，有两方面担忧。1.利益集团都处于行业中上层，因此他们完全有能力扛着红旗反红旗，他们常见的手段是以此为借口，取消下层人员的福利并降低薪资，制造基层对政策的不满，同时借此转移矛盾，使得本来能够利好整体行业的改革措施在落实中受阻。2.改革需要中层落实，但加强监管也意味着削弱中层的权力，例如金融企业及科研单位负责人及领导班子，这些人本来在单位中就是负责人员晋升等生杀大权，丧失理想信念的中层对落实改革会产生极大阻力，因为腐败在人员选拔过程中尤为凸显，提拔任用的下属大概率也是一丘之貉。如何跨过腐败的中层直接选拔能堪大用的后辈是难点。  <br><br>----<br><br>
我以前早就説過，體制外所做的論證止於議題輕重的判斷和政策方向的選擇，執行上如何剋服既得利益者的阻力，本來就是那幾萬高官存在的意義和任務，無需外人置喙。現任最高層可不是省油的燈；你説的固然都是真實的問題，但他對這類鬥爭經驗極爲豐富、意志極爲堅決，一旦理解癥結所在，不徹底解決絕不放鬆；這也是我們支持並看好他的原因，不是嗎？
<br><div class="TIME">2023-12-05 02:03 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-12-04 22:58:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">ee7717e1f5976680571c4e6f7dec3d0a</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084901.html#ee7717e1f5976680571c4e6f7dec3d0a</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【經濟】【學術管理】金融史觀（三）政策建議 | 後註一]]></title>
    <description><![CDATA[後註一 <br><br>----<br><br>去年六月的<a href="175790558.html"><span style="color:blue">《社會主義國家應該如何管理資本》》</span></a>以及最近的這三篇《金融史觀》是集博客多年論證之大成的政策建言總結，而其中最核心的論點，正是金融改革的重要性和應循原則。</p>
<p>一個月前，政治局最高層舉辦了一場中央金融工作會議，由總書記親自指導全新的政策方向。剛剛有人將公共論壇上出現的解讀轉發給我；一家之言，未可盡信，但其重點與過去幾個月的諸般改革舉動相符，值得大家參考。</p>
<p>1 本次會議叫做里程碑式的會議，<span style="font-family:標楷體;color:#800000">對過去的評價不高、負面</span>；金融不是核心是血脈。</p>
<p>2 本次會議最主要的改革就是黨管金融體制，組成中央金融委員會；管政策、管人事、管股權；各省成立金融委員會；以後不再保留國務院金融穩定發展委員會及其辦事機構；<span style="color:#800000;font-family:標楷體">一些重要的職位不再需要留學經歷。</span></p>
<p>3 黨管金融的核心理論在於，本質上是黨的信用理論，信用債是黨的信用，最後是政治局兜底，要防止透支黨的信用。</p>
<p>4 黨管金融的政治性問題，<span style="font-family:標楷體;color:#800000">不能出現“華爾街政治”</span>，所以，廳局級以上領導幹部配偶等不允許從事私募股權基金投資及從業等。</p>
<p>5 一行兩會權威不夠，黨管幹部，管住國有金融機構，關注金融腐敗。</p>
<p>6 現在不是降薪的問題，而是追薪，發出去的錢，還要追回來。</p>
<p>7 金融監理總局是超級監理機構，強化機構監理、行為監理、功能監理、穿透式監理、持續監理；兜底式監管，<span style="font-family:標楷體;color:#800000">金監總局全覆蓋，不再是誰發牌照誰監管</span>了。</p>
<p>8 金融監局下面設計稽查局，和司機機關配合；會參照證監會的稽查隊伍設定。</p>
<p>9 中央支持了貨幣政策和金融監理可以分離的理論。</p>
<p>10 這次會議以後，明顯感覺到<span style="font-family:標楷體;color:#800000">處置小型銀行不良資產等工作加快。</span></p>
<p>11 不能對標美國金融模式，要有中國特色金融發展道路，<span style="font-family:標楷體">金融就是服務業，為實體經濟服務</span>，為高科技服務，不鼓勵把金融業發展作為經濟發展的優先地位，地方經濟也同樣；<span style="font-family:標楷體"><span style="color:#800000">不鼓勵金融創新</span><span style="font-family:新細明體">了</span></span>，很多地方都抹掉了金融科技的概念；中國不需要太多的金融中心城市，就是上海和香港；（記得之前您拒絕參加海南金融創新的會議，不過個人覺得上海和香港已根深蒂固，推到重來是不是會更好？尤其是海南對 標香港和新加坡個人所得稅15%封頂是否能更容易吸引資本和人才？<span style="font-family:標楷體;color:#800000">答：金融變數太多，切忌高度競爭，否則不斷打破下限、全新花樣一時還看不出來。香港上海錢來得容易，用的只是基本的藏錢和詐欺，反而方便監督管理。</span>）</p>
<p>12 <span style="font-family:標楷體;color:#800000">金融業發展不能高於實體經濟。</span></p>
<p>13 銀行業融資和服務仍然是我國金融資源分配和發展的主要方式。</p>
<p>14 中央地方金融格局大變化，解決地方之間爭取資源、監理能力不夠等問題；地方金融機構將嚴格審批，業務要嚴格限制在本地，不准風險外溢，監管更嚴格。</p>
<p>15 國營金融機構主導，支持國有大型金融機構做優做強，當好服務實體經濟的主力軍和維護金融穩定的壓艙石，嚴格中小金融機構准入標準和監管要求；明確國有金融機構是主力軍。</p>
<p>16 加速處置小金融機構風險；政府發債，注資，清理不合格股東，清理不良資產，注入優質資產等；中小銀行改革化險給了路線圖。</p>
<p>17 化解地方政府債務風險；穩健化解存量，嚴格限制新增；透過展期、借新換舊、置換等方式；<span style="font-family:標楷體;color:#800000">中央這次下決心了，要化解地方政府債務</span>；鼓勵地方政府賣資產；不只是支付債務，還要支付隱形債務，工程款、薪資等。</p>
<p>18 把地方融資平台分類管理，高債務的省份只能接新還舊，不能新增；防範道德風險。</p>
<p>19 央行透過緊急貸款對地方政府難以償還的提供緊急性的流動性支持，但最長期限不得超過兩年，僅用於“緊急事項”。</p>
<p>20 對城投債有要求，地方政府，尤其是縣一級，發不債了，需要出具說明。</p>
<p>21 繼續金融反貪。</p>
<p>22 網路平台金融業務沒有明確；沒有再提金融科技，現在提的是「科技金融」和「數位金融」；科技金融一詞內涵豐富，包括引導及促進銀行業、證券業、保險業等金融機構及創業投資等各類資本；AI技術發展、監理政策完善、業務轉型、資本市場促進，我國金融科技應該有新發展。</p>
</span>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-12-02 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">7ccc0c76d5e6737fb409fa5e1246f443</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084901.html#7ccc0c76d5e6737fb409fa5e1246f443</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【經濟】【學術管理】金融史觀（三）政策建議 | 系色]]></title>
    <description><![CDATA[潘功胜先生在香港金融管理局发表讲话（https://www.financeun.com/newsDetail/56224.shtml）唯一感到欣慰的是，已经认识到中国的GDP不会再以8-10%的速度高速成长了。其它的货币政策与金融业的“高水平开放”，怎么看还是之前的老路，又在砸自己的脚。王先生曾经说过“我一個外人只能指出正確方向何在，實際的人事秘辛無從得知，也難以立刻作評，必須等到新任官員有了政策取向才可判斷。”现在潘先生已经有一定的动作了，但似乎不是好事。 <br><br>----<br><br>我的意見，潘行長應該是沒看到的。好在他的上面似乎有人在乎，所以我們看就要看黨中央的核心政策改動。<br><br>剛剛有人私下解讀了最新的中央金融會議報告；既然你在問這方面的事，就把它放在正文後注欄讓大家參考好了。
<br><div class="TIME">2023-12-01 23:29 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-12-01 09:11:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">5445d69598b9f2e90a8732f7bbdfb138</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084901.html#5445d69598b9f2e90a8732f7bbdfb138</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【戰略】金融史觀（二）當前局勢 | 後註一]]></title>
    <description><![CDATA[後註一 <br><br>----<br><br>正文中提到美國國債的平均利率才剛達到3%，正在繼續上升之中。下圖是這個平均利率的歷史曲綫，可以看出在2008年開始量化寬鬆，美聯儲所針對要操控的，正是長期利率，尤其是國債所負擔的長期利率，很快將其壓到2.5%左右的水平；然後在新冠疫情衝擊下，新一波四倍速的量化寬鬆，進一步把這個利率降到驚人的1.5%。這些放水固然最終通過各種金融管道流入全球經濟體系，由全世界消化買單，但最大、最初始的受惠者，顯然是美國財政部，得以超低利息大幅舉債消費。正文中所預測的，未來幾年國債平均利率達到5%，其實只不過是回歸歷史正常範圍，而且是正常範圍中的低端。届時下圖將會有一個從2008年到2030年的大深谷，對應著美國從其他中央銀行搜刮到的約25萬億美元；這還只是量化寬鬆作爲潮汐式收割的許多手段之一，所得利益中最直接、最立即的部分。</p><p><img src="./img/f_27814015_1.png"/></p>
</span>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-12-01 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">7ccc0c76d5e6737fb409fa5e1246f443</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084896.html#7ccc0c76d5e6737fb409fa5e1246f443</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【戰略】金融史觀（二）當前局勢 | 洋芋片好吃]]></title>
    <description><![CDATA[　美國底層人民為什麼不是美國金融資本和跨國公司三次分配的對象呢？ 也就是他們做為美元霸權體系的受益者真正的現金流向可能是如下過程 1.美國的金融業在潮汐掠奪低買高賣全球資源和印鈔產生的收益，以及高科技網路等壟斷性產業的收益，有一部份會被白領階級和高科技產業轉化成高工資和高股利分紅 2.這些白領形同被二次分配會拿這些錢到國內維持高消費拉高他們本地的物價例如進口中國廉價商品和拉高低端服務業工資水平 3.低端服務業的勞工在國內需求增加的情況下被分配到了較高的工資，因為美國本地的白領在賺了華爾街和科技業的錢之後不可能跑去中國消費，但是因為物價上漲而抵銷了一部份又回流到壟斷零售業品牌或中間商手中成為利潤， 雖然進口商品只佔美國GDP很小的比例約15％，但是重要的不是進口佔GDP比例，應該看美國如果要自己生產這種商品會耗費多少勞動力，比如如果美國自己生產廉價商品，那麼3.3億人口當中的1.6億人每天都加班加點10小時當工廠作業員會導致他的成本太高而壓低美國生活水平，因美國控制了產業鏈的高端因而可以用少量工作時間去交換中國相對較多工作時間生產出的商品，例如飛機零組件生產給美國創造了大量高薪工作機會，再去交換中國低端消費品，這個不平等交換的環節就是以少量勞動換大量勞動，雖然從貨幣的價格來看是相等的金額，卻節約了美國本地勞動時間讓他們有高消費水平，這正是美國帝國主義剝削全球勞動力的秘密 還有一個機制就是美國本身的人均土地資源比中國更多，可以靠賣農產品和石油用較少的勞動從國際貿易中交換到更多勞動，這個機制本身就跟產油國或類似澳洲賣鐵礦石一樣主流經濟學教科書往往認為等量的金額交換到的東西就是平等交換，但它背後所蘊含的勞動力卻不是等價的，例如100萬美元的半導體或專利技術裡面就沒有蘊含太多勞動力，而且如專利只要付出一次努力往往就可以收租30年以上，而品牌溢價基本上是洗腦，同樣質料的皮包在中國生產掛上西方牌子可以賣30多倍價格，沒有什麼技術可言以上可能我忽略了很多東西，更詳細的過程要從頭到尾一個個觀察微觀的經濟過程然後對宏觀整體做一次統一的思考 <br><br>----<br><br>是的，一旦認知架構有了正確的提綱挈領，改用金融史觀來觀察現代國際社會的治理體系和經貿結構，就會豁然開朗，到處都發現美國不勞而獲、剝削全球的細節。<br><br>這裏真正驚人的有三點：其一是美國剝削所得規模之豐厚，遠超一般人所能想象，參見正文【後注一】。其二是美國人指鹿爲馬、顛倒黑白之無恥，同樣遠超常人所能及；別説對中國的多般無端指責，就連人類史上最大的種族滅絕和資源掠奪，而且還發生在工業化已開始的近代，居然也被描述成文明蓋過野蠻的“建立人間天堂”的過程。其三是受害國家裏，有如許多的崇美者，心甘情願地作爲出賣自己同胞的買辦，而且還能普遍脫穎而出，成爲文化甚至政壇的“精英”。<br><br>我覺得以上這三點，一個比一個離譜；百年之後的歷史學家回顧這段時期，必然會瞠目結舌，驚嘆不已。
<br><div class="TIME">2023-11-30 23:45 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-11-30 13:52:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">5113957d4b0efd050caebfa537387d61</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084896.html#5113957d4b0efd050caebfa537387d61</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【戰略】金融史觀（二）當前局勢 | 芳草鮮美落英繽紛]]></title>
    <description><![CDATA[文中提到，美國權貴階層在吸血歐洲後的涓滴效應能讓底層人民實質加薪。可是隨著國力持續下坡，盟友持續衰弱，未來十年內美國權貴是否終將縮小吸血範圍，從美國人民身上吸血（如中國人所熟悉的王朝末年土地兼併現象）？將美國民間力量引入反殖民運動的機會為何？我對習近平在美國宴會上演講的理解與一般人不同，我認為該演講真正意思在指出美國權貴階層才是中國的敵人，甚至是中國和美國人民的共同敵人，而這應該成為兩國人民交流合作的基礎。 <br><br>----<br><br>美國人民是全球殖民體系中利益向上集中傳送的管道，所以同時是吸血的受益人和被害人。傳送過程中他們是净吸血還是净出血，視大環境和財閥需要而定：在1980年之前明顯是前者，後來越來越向後者傾斜。<br><br>不過只因爲他們也吃虧就指望他們覺醒，那也太天真了。聽説過囚徒困境嗎？即使他們是全知而且理性，也無法擺脫自私的局限，更何況美國這些年開發出來的快樂教育和奶頭樂媒體，正是為了抹殺理性思維。台灣人在殖民利益輸送管道的位置還更低得多，尚且對現狀十分滿足，美國老百姓那樣的智商是不可能集體醒悟的。
<br><div class="TIME">2023-11-30 02:57 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-11-29 08:19:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">71cf384a72045824e9ecba5efc1ec2db</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084896.html#71cf384a72045824e9ecba5efc1ec2db</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】政府的第一要务  | 酸的甜果馅饼]]></title>
    <description><![CDATA[我看到留言中涉及了很多孟子的思想，但是孟子说一箪食，一豆羹，得之则生，弗得则死。呼尔而与之，行道之人弗受；蹴尔而与之，乞人不屑也。这不是把尊严放在了生存之上么。我向来在现实的中利益与理想尊严间选择我的理想尊严的，就算我正言危身性命不保也是愿意的。但民众可能更多在尊严和生存间选择生存。动物可以在食物的控制下轻易被驯服，毫无犹豫的放弃尊严。仓禀实而知礼节，我想如果更多人摆脱了对物质的匮乏，享受到了有尊严的被对待，他们可能会更自发的倾向尊严这个价值。我还想问王老师社会公益的最大化的问题，比如一群被工作环境严重危害生命健康权的矿工或者老无所依病无所医的农民工，这类的弱势群体，是否会比其他正常生活中的成员拥有更大权重？公益的最大化是同时让绝大多数人口都获得好处吗？如果让100户中产阶级的伙食水平下降，让这个农民工有钱医疗，算不算公益的最大化？如果让中国其他8亿人的生活水平下降，提高6亿月收入1000以下的中国人，是公益最大化吗？如果公益最大化的话，意味着美国全体国民的生活下降来提高第三世界人民生存。带着90%的人在现存秩序下生活提高，或者损害30-40%人的生活来提高改善最受压迫的20%的人的生活，哪种方式算公益的最大化呢？ <br><br>----<br><br>尊嚴向來是只有中產階級（“士”）才享有的奢侈，在維生艱難的前提下一般人不會在乎。換用經濟學術語來説，常人眼中財富所對應的效用函數（Utility Function）是對數性的：越多則邊際價值越低，所以如果忽略交易成本（Transaction Cost）並假設不被扭曲或騙補，劫富濟貧的政策性財富再分配有利於社會公益最大化；這也是扶貧政策的邏輯基礎。<br><br>博客堅持就事論事，引用孟子或任何人的目的，是印證我們早先已經自行獨立完成的嚴謹邏輯論證。你的論述邏輯是以言取人和盲信權威，恰恰與求真所必須遵循的科學原則相反，嚴重警告一次，禁言一個月。
<br><div class="TIME"><a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/108908668.html" style="text-decoration: none;color:black;">2023-11-30 22:41 修改</a></div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-11-29 05:23:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">81672c5322dd538adb67b36387d1116b</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908668.html#81672c5322dd538adb67b36387d1116b</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【战略】希腊与欧元  | Apus]]></title>
    <description><![CDATA[偶然看到本文这个时期的希腊前财长Yanis 2017年的采访视频 https://www.youtube.com/watch?v=afhQtQCi0XI2:54开始他说到当时党内不仅反对中方进一步私有化比雷埃夫斯港，还想取消之前的计划，但是他说服了内阁并和中方达成了一项协议，但最后被柏林搅黄了，“Berlin sent a message to Beijing: Don't do the deal with Greece until they sign our memorial”。请教王先生，Yanis这里说的柏林施压北京是指的哪件事？我好奇尝试去查了一下没找到头绪，只看到中方确实是在希腊和欧元区达成协议后的2016年才进一步买了港口股份。 <br><br>----<br><br>應該就是正文所談的，三頭馬車要求希臘削減赤字的事。照理説，建碼頭和財政談判無關，但歐美社會的實際真相，原本就是汎政治化，什麽體育不涉政治、法律不涉政治、經貿不涉政治、文化不涉政治等等都是哄人的宣傳噱頭；以往只不過是藉著國力上的壓倒性優勢，有餘裕裝大尾巴狼罷了。
<br><div class="TIME"><a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/108908702.html" style="text-decoration: none;color:black;">2023-11-26 06:28 修改</a></div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-11-25 11:24:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">5ea302d29f7e10354ab324b781251306</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908702.html#5ea302d29f7e10354ab324b781251306</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【歷史】金融史觀（一）歷史由來 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[看到网络上这篇来自一名叫做Aya Shawn新加坡投资者, 解释为什么中国造船业在2023年打赢韩国的帖子:https://www.quora.com/Why-will-South-Koreas-shipbuilding-industry-collapse-rapidly-in-2023文章结论主要因素就是美国加息导致韩国造船业崩溃. 中国虽然劳动力成本比韩国低, 但是造船业是一个高度成熟, 高度杠杆的行业, 船厂往往要同时建造多艘船. 过去韩国可以从海外借到便宜的美元, 这些融资降低了不可忽略的资金成本, 足以弥补劳动力成本的差距. 虽然中国技术在过去十年突飞猛进, 这也能解释过去十年中国造船业的发展. 但是中国的造船份额从未超过40%, 并不能解释2023年高达68%的份额.真正原因就是美国的加息, 导致利率高昂. 但是中国目前国内利率不仅没上升, 还略有下降, 只有美国一半. 船厂可用国内人民币贷款, 从国内买建造所需原料, 所以成本可控.我觉得这是一个很生动形象的例子, 帮我们理解加息对实体民族工业的抑制, 以及为什么不能外汇自由兑换人民币, 所以放在这里. (已概括内容且提供作者名字, 应该不算违反博客规则) <br><br>----<br><br>是的，這兩年是潮汐周期中的宰殺收割階段，平常被放牧養得越肥，死得就越慘，例如南韓和越南。<br><br>中國造船業的確在技術上還稍微落後韓方，同樣功能的船隻往往多出百分之幾的死重，但在成本上一直有些優勢，足以彌補前述的不足。韓國靠的則是來自歐美人爲的技術、資本和市場支援；現在國際資本價格開始向天然合理的利率回歸，就保不住市場份額了。
<br><div class="TIME"><a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/180084861.html" style="text-decoration: none;color:black;">2023-11-26 06:29 修改</a></div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-11-25 08:31:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">43d054f8304cc746b6f51fadf2f4d1d1</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084861.html#43d054f8304cc746b6f51fadf2f4d1d1</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【戰略】金融史觀（二）當前局勢 | 洋芋片好吃]]></title>
    <description><![CDATA[　中國不再第一線作戰是否可以這樣理解？就是中國看到美國衰敗趨勢已經決定了不想親自下場打仗，留俄羅斯和伊朗在第一線對美做鬥爭，自己完好無損這就是「鷸蚌相爭漁翁得利」中國想當漁翁......關於高盛設計什麼碳權和碳排放我個人覺得的有可能是高盛等金融業剝削全球設計的新制度掛羊頭賣狗肉，想叫窮國+窮人出錢跟他們買碳權因為想要環保就必須達到最窮的國家的人民和最富裕的國家的人口有相同碳權，富國出錢跟窮國買碳權而不是相反叫窮國自己承擔，因為有一項統計指出參見衛報：後50%收入水平民眾只佔碳排放8%，環保義務應該相同嗎？https://www.youtube.com/watch?v=QdDijSWV5Ro並且一國內窮人和富人根據個人的消費排碳量按比例抽稅，並清算歷史上最早工業化200年的歐美國家的歷史排碳量，我認為這是根本不可能達成的，因此環保只是空談，只是高盛等美國金融業剝削全球的新伎倆，因此無可避免的會導致全球暖化失控，因為這種全球頂層設計的環保制度必然觸及大國和富國的核心利益 <br><br>----<br><br>戰鬥在第一綫是必須做出額外犧牲的；既然俄國和Hamas志願，而美國的通脹弱點已被暫時彌補，中國當然沒有必要再衝出來殺敵八百、自損一千。這一點我在《從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道》早已解釋過。<br><br>碳交易、碳回收和碳補償能讓中國跟著買單固然是白賺，但財團的第一優先是利潤最大化，而大部分的錢往往還是由富國出。例如2022年美國能源業因俄烏戰爭而提高營收5000億美元，其中有3000多億來自北美，剩下大半來自歐洲，只有小部分來自第三世界。美國醫藥界的暴利，也是主要來自對國内消費者的搜刮。
<br><div class="TIME">2023-11-24 00:02 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-11-23 10:22:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">4a967ac0d64af3a4747006dfe07c2d5d</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084896.html#4a967ac0d64af3a4747006dfe07c2d5d</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【經濟】【學術管理】金融史觀（三）政策建議 | 小玫瑰]]></title>
    <description><![CDATA[王先生的每一篇文章我都仔细反复拜读并认真思考，看到这三篇呕心沥血、字斟句酌的文章，让我想起金庸先生那句“侠之大者，为国为民”，实在是忍不住要表达一下自己的感动和感激之情，被王先生这种为全人类的正义无私奉献精神和渊博的学识所折服，真正中国传统文化中的士大夫精神，同时也鼓舞着我一直在思考如何能为推进中华民族和平崛起以及终结美帝欺压世人的霸权做些实际的事。小女不才，这里有一个一直困扰我的问题想要请教一下王博，就是中国的房地产顽疾，先生的文章中也说明了这是之前大放水等错误政策的恶果，也建议要提早缩减债务，但是今年10月才刚刚又发行了一万亿国债，其实就是帮地方背债，现在地方长期以来靠高价土地拍卖获得财政收入，一旦不再“嗑药”，加上疫情期间各种支出的窟窿，真的是入不敷出，难以为继，现在如果地方找不到新的巨大良性财政收入来源，地方化债问题实在难以解决，这些都在深刻地影响着国民对未来经济发展的信心，也是国外盯着我们的软肋之一。我感觉现在如果他们地方政府找不到政策出路，老是想重新刺激房地产，房价再涨下去只会继续增加隐性社会负债，不涨又卖不动地，不知道王先生有什么建议？ <br><br>----<br><br>最近那個一萬億的開銷，固然可以解讀為延續以往的放水浪費，卻也可能是清理地方債務的正面措施。這是因爲絕大部分的地方債是隱性的，由名義上獨立的法律實體所背負，解決的第一步就是做出統計，而要讓地方政府敢於承認，必須拿出錢來支持。<br><br>問題的根本在於中央和地方的財政資源分配不合理，地方的稅收不足以支持開支，不得不另闢蹊徑、靠房地產搞錢。所以改革起來，傷筋動骨、工程浩大。這篇正文的用意，不在於對這個宏大的改革劃出藍圖，純粹只是從國際金融經貿環境的角度，指出時不我予、不能再拖了。
<br><div class="TIME">2023-11-22 23:43 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-11-22 19:21:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">395c968ffd46140d5c5f3dd1e2988d88</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084901.html#395c968ffd46140d5c5f3dd1e2988d88</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【經濟】【學術管理】金融史觀（三）政策建議 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[对于学术领域腐败的治理, 要克服专业壁垒, 能否部分参考税务, 会计审计等专业领域的监管方式? 是否能建立新的学术评估/审计职业, 由专门人员来负责合规事务? 公司财务造假, 偷税漏税当然是经济犯罪, 但多数人包括一般的警察都缺乏专业知识, 不可能直接去检查企业状况. 企业一般先自行聘用财务等专业人员建立日常会计制度, 然后上市公司会有外部第三方的审计报告. 会计, 审计人员有如实记录的职责, 否则要面临刑事责任. 这样一来, 专业经济犯罪调查就可以借助会计, 审计人员的力量来监管追查. 套用到学术研究项目, 凡是耗费大量资金的科研项目, 应该内部聘有类似会计, 需要通过职业资格考试的初级兼职/全职人员(统计?), 而大学科研院所整体, 好比上市公司, 外部也应该有类似会计事务所这样的机构做评估审计. 博客中提到的各种监管, 可按简繁分别落实至这两类人. 最后, 国家层面建立刑事调查机构, 类似公安经侦, 负责追查刑事违法, 尤其是要求职业人员如实记录不得作假. 这样做当然不能避免空, 但对于非常明显的假和大, 应该能起遏制作用. 不过目前国家连上市公司财务造假的追查都尚未做好. 这样的长期制度设计恐怕短期难以落实. <br><br>----<br><br>幾年前，我在留言欄討論相關議題的時候，曾經提起應該設立科研管理專業的碩士班，吸收數學系出身的來管物理、物理出身的管化學、化學出身的管生醫等等。這個想法還是合理的，不過這篇正文的目標聽衆是最高層，所以許多細節只能略過了。<br><br>然而你拿會計來做類比，不太合適：會計的規則是很死板的，從業人員知其然而不知其所以然。相對的，科研管理是對未知路綫的最優化，先天就是極高端的綜合性、深層性考慮。換句話説，會計的核心原則是標準化，而科技管理卻極難標準化，這也是爲什麽正文只作出最基本的政策建議的原因。
<br><div class="TIME">2023-11-22 23:52 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-11-22 10:57:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">67522dee87a1671db4382673919161c1</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084901.html#67522dee87a1671db4382673919161c1</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【戰略】金融史觀（二）當前局勢 | 彝圪學殅]]></title>
    <description><![CDATA[关于碳排放权作为货币锚Larry Summers 2015年至今持续讨论碳税和碳息的问题，其指向似乎有意将碳排放权锚定成美元新的备兑支付手段，若这一想法是美国财政精英的共识，它或能提供博客多次批评的“碳交易”金融炒作行为的幕后动机。 提及上述背景，是想请问王先生是否觉得新的国际储备货币的推出，有窗口期的问题。 即是否需要赶在美元找到新的锚定物之前推出新货币，以争取最佳的博弈环境？  <br><br>----<br><br>減排的關鍵在於碳核算。所謂的碳補償和碳交易都故意規避這件事實，完全無助於解決問題；唯一的功用是作爲金融財閥榨取社會財富的新手段。所以美元錨定於碳排放，也只不過是又一種金融掠奪的新發明罷了，不會對替代性儲備貨幣造成阻礙。
<br><div class="TIME">2023-11-22 06:26 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-11-22 01:21:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">54b63ed12076dd206fdec6e59cc623ff</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084896.html#54b63ed12076dd206fdec6e59cc623ff</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【經濟】【學術管理】金融史觀（三）政策建議 | 薛丁格的貓]]></title>
    <description><![CDATA[<放任割韭菜金融監管單位也難辭其咎>一、利用"量子"之名在股市割韭菜一事，除了源頭的學術整頓與管理，下游的金融監管應該也要負一部分責任。對於任何面向一般社會大眾集資的廠商，事前都應該設下一定的規範(例如：連續五年營收成長且有營利)，並應經過專業金融會計人員做DD；若沒有營收或只有一兩家示範性質的客戶，頂多只能由專業投資人(例如創投業者)來投資。藉由首尾兩端的監管，將詐騙機會降到最低。二、中國領導層已意識到金融鬥爭的重要性，但王老師也多次提到，中國部分金融主管官員，藉由"扭曲執行細節"、"製造專業屏障"等方式，一再直接或間接阻撓、扭曲層峰的政策。近日台灣也有一個類似的小破事：藉由扭曲統計誤差的意義，不欲藍白合作者成功攪黃此事。對於中階甚至中高階人員有意無意在執行細節上阻撓層峰意志時，在管理上可有甚麼好辦法能克服、處理? <br><br>----<br><br>一）在科技炒作這件事上，我不想對股市監管單位過度苛求，畢竟科研管理單位已經批准立項的東西，你怎麽能要求金融專業人員去評審否決？所以正文中只建議緊縮立項的評審過程；金融方的責任，在於必須禁止立項論證以外的吹噓被用來炒作股票。<br><br>二）揭穿真相是唯一的解決辦法，但如何上達天聼是最大的難處。大家幫忙傳播事實吧。
<br><div class="TIME">2023-11-22 01:07 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-11-21 23:02:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">79cb7c7787c2d039c2d0e8ab9061c30c</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084901.html#79cb7c7787c2d039c2d0e8ab9061c30c</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【工業】談未來的能源技術 | 系色]]></title>
    <description><![CDATA[王老师，请问“掺氢天然气”是天然气和氢气的混合物吗？有何优势？看到官媒的一则新闻【我国首次掺氢天然气管道燃爆试验成功】（http://www.news.cn/science/20231114/88835937fd7449a69248ccb3553c1250/c.html）。我现在看到和“氢”沾边的东西就皱眉，文中也没提产氢天然气有何好处，只说这在欧洲很流行。直觉告诉我这是诈骗。请问这是包装的新骗局吗？ <br><br>----<br><br>是盲目模仿歐洲，而歐洲是因爲老牌能源公司無法在光伏和風電分一杯羹，所以游説歐盟政策取向，硬要上馬氫能源。偏偏氫分子對金屬管道有很强的滲透效應，會造成氫脆，只好先在既有天然氣管道試加小百分比的氫氣；這毫無經濟和環保效益，純粹是爲了發公關，以便每隔一段時間就能宣佈”有進展“來造勢。在這方面，和烏克蘭打仗有異曲同工之妙：亦即用兵不是爲了勝利，而是爲了製造新聞標題。
<br><div class="TIME">2023-11-22 00:16 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-11-21 22:51:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">17c4a13a60db9615f8e523e13a941ba4</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/119839154.html#17c4a13a60db9615f8e523e13a941ba4</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【戰略】金融史觀（二）當前局勢 | pedagogicM]]></title>
    <description><![CDATA[王老师，我完全同意通过合成货币取代美元来瓦解美国的金融霸权，但我有三个问题想请教您。1.IMF的SDR在一定程度上拥有国际储备的职能，那么新的合成货币作为其它国家的储备货币，Triffin dilemma是否没有解决，这只是一种分担痛苦，即几种货币一起承担作为世界储备货币所导致的去工业化等诸问题？2.倘若美元在未来被合成货币取代，在无锚货币体系下如何约束这些成员国，使其不会重蹈美国剥削其它国的覆辙呢？3.考虑到这些成员国自身财政状况有可能出现问题，是否应该建立合理的强迫退出以及准入机制？ <br><br>----<br><br>1.對於廉價借貸的優勢，無可避免，只能冲淡。但遠遠更嚴重的金融搜刮可以杜絕。<br><br>2.國際協作比一國内政更難推動或改變，是一個把關的力量；但金本位的確更加可靠。<br><br>3.當然必須有嚴格的評審機制；我在兩年前那篇《從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道》就預見並解釋過了。
<br><div class="TIME"><a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/180084896.html" style="text-decoration: none;color:black;">2023-11-22 04:26 修改</a></div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-11-21 21:58:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">25954dd6343a38f852a7f00bf92adc36</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084896.html#25954dd6343a38f852a7f00bf92adc36</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【宣佈】UDN出問題，導致兩篇文章暫時丟失 | Taizi Huang]]></title>
    <description><![CDATA[经过检查，其他文章没有受到影响。如果先生在复原文章或者其他资料整理方面遇到麻烦，我想我可以帮点忙。 <br><br>----<br><br>好的，謝謝。<br><br>《UDN》的網絡管理一直不回復我的去信，看來必須自己動手修復了。請從“世界對白”那裏獲得我的電郵，私下和我聯絡，以便討論細節。
<br><div class="TIME"><a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/180085085.html" style="text-decoration: none;color:black;">2023-11-22 22:17 修改</a></div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-11-21 21:38:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">0640bff6412ea27f6483237db38dbbcd</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180085085.html#0640bff6412ea27f6483237db38dbbcd</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【經濟】【學術管理】金融史觀（三）政策建議 | MAXWELL]]></title>
    <description><![CDATA[捉个小虫，饶毅教授不是院士，他之前参选院士落选后，就宣布永不参与院士竞选。我今年上半年看到饶毅教授在他的公众号发文《院士选举改革的第一步：收到贿赂上交》，指出，每一轮院士增选的时候，就会有候选人通过金钱贿赂的方式让那些拥有投票权的院士给自己投票。 <br><br>----<br><br>已修正，謝謝。
<br><div class="TIME">2023-11-22 00:01 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-11-21 11:25:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">8fd3185933e663f42386e599d37f5ba0</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084901.html#8fd3185933e663f42386e599d37f5ba0</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【經濟】【學術管理】金融史觀（三）政策建議 | zhaofei]]></title>
    <description><![CDATA[王先生对于学术和科研的管理问题大声疾呼了这么多年，可谓鞠躬尽瘁。我们老观众看在眼里。希望从这篇文章开始，能看到中国政府有所作为！ <br><br>----<br><br>博客這裏的是完全版，太過直言不諱，不可能通過官方管道的層層審查，所以直接傳達的建議會欠缺不少重點，最終還是要靠大家一起努力，間接傳播真相。
<br><div class="TIME"><a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/180084901.html" style="text-decoration: none;color:black;">2023-11-22 06:52 修改</a></div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-11-21 11:24:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">075d346d1981a7385937f738bebe739f</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084901.html#075d346d1981a7385937f738bebe739f</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【經濟】【學術管理】金融史觀（三）政策建議 | zaonhe]]></title>
    <description><![CDATA[placeholder学阀的绝对权力还在于其对人事方面的话语权。由于目前高校、医院和科研机构的最主要绩效依据是人员的科研项目及项目金额（即项目越多，金额越大者被视为越称职），故而学阀通过对业内方向的话语权掌握，影响科研立项，可以由此控制更多人的生计，消弭反对声音。这里面有两个明显的问题，首先高校本职当为教书育人，医院本职当为治病救人，与教学和临床无关的科研、尤其是理论科研应当仅为锦上添花。其次科研项目并不能以其规模与经费大小判断高下，因为一个项目得到多少经费，应当只与其性质有关而非好坏。使用大量公帑、动用大量人力的项目，理应仅限于有明确、可论证的实际效益的应用型研究中。而基础理论的研究，本应用低成本的方法进行多方探索，故而大规模大经费的项目反而是化简为繁的不入流做法。  <br><br>----<br><br>這件事有許多難處和矛盾，例如處處要求論文固然鼓勵造假，不要求論文卻又無法分辨人員素質。其基本問題在於科研先天有很大的不確定性，所以難以制定統一標準。博客反復考慮了許多年，這篇正文裏的建議是最終的持平中庸結論。
<br><div class="TIME">2023-11-22 00:56 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-11-21 09:41:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">debbf39ddf3a99b80a7be40af12d358c</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084901.html#debbf39ddf3a99b80a7be40af12d358c</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【宣佈】UDN出問題，導致兩篇文章暫時丟失 | Taizi Huang]]></title>
    <description><![CDATA[王先生，我已将两篇博文的内容排版成PDF，放在Google Drive(https://drive.google.com/drive/folders/1eg78LVciM913PhvRtsgtWV3VDLojynDA)中的deleted_articles文件夹下。希望对您有所帮助。 <br><br>----<br><br>謝謝。或許還有其他的文章丟失，請幫忙檢查一下。
<br><div class="TIME">2023-11-21 08:41 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-11-21 06:44:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">20d046ee853a06e31a4789407070b477</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180085085.html#20d046ee853a06e31a4789407070b477</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】我對引入美國投行的一些看法 | zhaofei]]></title>
    <description><![CDATA[王先生，向您请教两个近期的金融政策会带来什么影响。一，《境外机构投资者境内证券期货投资资金管理规定（征求意见稿）》规定“境外合格投资者可自主选择汇入币种开展境内证券期货投资”，且取消了合格境外投资者（QFII/RQFII）投资额度、本金锁定期、资金汇出的资本管制。二，美国运通和万事达分别于2020年和23年获得了中国央行的银行卡清算业务行政许可。 <br><br>----<br><br>政策的建議、策劃和執行其實往往出自中上級官員（也就是部級和廳級）之手；這些人基本都是60嵗那個世代。
<br><div class="TIME">2023-11-20 22:22 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-11-20 11:22:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">24419120f7541bae3dc6ae8aa0db05ed</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/166266473.html#24419120f7541bae3dc6ae8aa0db05ed</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 系色]]></title>
    <description><![CDATA[彭博社11月20日报道，阿根廷总统候选人马萨承认米莱赢得阿根廷总统选举。这人的政策（无论是否实行），简直是想把整个国家打包了卖掉。阿根廷才加入金砖，就发生这样的事。是否可以预见中国对于阿根廷所有的外交努力全都灰飞烟灭？央行手上换来的阿根廷币全成为废纸？ <br><br>----<br><br>
是個真實的問題。
這也是不應該試圖用人民幣替代美元儲備功能的另一個原因（參見新博文）：美國當年是先取得軍事霸權，接著是宣傳霸權，最終拿下貨幣霸權之後，才敢搞全球化，根源就在於沒有軍事護航的全球化經貿根本不可能保障規則，連資本自由進出都有讓國内的金融秩序被外人攪亂的危險。這裏新博文沒有提到的一個典型案例是1929-1933年的德國：正因爲一戰戰敗，被迫將經貿金融對戰勝國開放，所以1929年華爾街引發金融危機之後，在歐洲工業國中德國受害最深，最終導致Hitler上臺。
中國不是戰敗國，也沒有外軍占領，居然對美國的金融掠奪也予取予求，實在是天下奇觀。
<br><div class="TIME">2023-11-20 23:03 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-11-20 09:34:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">70b265d72b4d0789ea427155335c661a</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#70b265d72b4d0789ea427155335c661a</link>
    </item>
    </channel></rss>
    