
    <rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
    <title><![CDATA[王孟源有新回复]]></title>
    <atom:link href="https://taizihuang.github.io/wmyblog" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description><![CDATA[王孟源有新回复 (https://github.com/taizihuang/wmyblog)]]></description>
    <generator>Github</generator>
    <webMaster>Taizi Huang</webMaster>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>04-21 15:05 +0800</lastBuildDate>
    <ttl>5</ttl>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[俄乌战争之后，苏格兰方面是否还会继续推进独立？还是说共同外敌会遮盖内部分裂？
 <br><br>----<br><br>
俄烏戰爭不是主要變數；五月選舉、首相職位、以及女王健康才是。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-04-20 07:50:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2204200750</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2204200750</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | passer_by]]></title>
    <description><![CDATA[1.乌克兰真的能火速加入欧盟吗？一个打烂的乌克兰加入后，欧盟是不是会破产？(毕竟一个希腊就够呛了)
2.芬兰和瑞典是不是基本会加入北约了？对局势会有什么影响？
 <br><br>----<br><br>
1.這是非常極端的自殺性政策，歐盟從移民和財政的角度都承受不起，硬幹的話反而會動搖其根基。我對歐盟官僚沒有什麽期望了，但若干國家挺身做出理性決定還是合理的預期。2.有不可忽視的可能：雖然兩國的民意是50-50，但白左政府已經決意要硬闖。不過未來半年國際局勢有很大的變數，她們不一定如願以償。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-04-19 18:10:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2204191810</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2204191810</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | criteria]]></title>
    <description><![CDATA[昨天招行行長田惠宇被免去職務，另有任用。同時伴隨著招行股票大跌，聯繫招行近些年來的一些劣跡來判斷，層峰在20大前開始清理金融領域被洗腦的舊官僚，應該是這個月道目前為止國內為數不多的好消息了。
您之前提過的Gonzalo Lira已經失聯4 天了，希望其性命無虞。揭露Ukrainian  false flag的人卻被追殺，更加說明歐美的無可救藥了，可謂「小人之使為國家，災害並至，雖有善者，亦無如之何矣」，願為眾人抱薪者，不凍斃於風雪。王先生也請您多多注意。
 <br><br>----<br><br>
中國政府在過去一年多，一直默默地在清理地方財政和金融，尤其是地區小銀行被土豪當提款機的現象，排查起來非常吃力，又不討好。這其實是普世性的難題，其他國家只能等爆炸之後來收拾殘局（例如1990年美國的Savings &amp; Loan危機，以及2017年以來印度的影子銀行問題），中國勉强算是未雨綢繆，雖必須付出代價，但至少和外國對照下是較優的。招行當然不是小銀行，那麽或許清理金融界已經進入下一個階段。Gonzalo失蹤之後，有些人說風涼話，認爲他太過招搖、自取其咎；其中大部分是原本就沒有什麽良心可言的，所以自然難以體會為傳播事實真相而犧牲奮鬥的思路，不值得我們理會討論。不過另外還有極少數是同路人，例如《Moon of Alabama》，多年來小心隱藏身份，似乎有資格做批評，但我想在此為Gonzalo辯解一下：和原本就專注在揭發政治黑暗面的MoA不同，Gonzalo並沒有事先計劃要做像是拆穿烏克蘭納粹政權謊言的工作，他的本行是經濟/金融方面的記者，多年來談的主要是歐美資本主義體系的剝削性，不但沒有必要匿名，而且必須實名報導才有公信力。他做公開評論已經很多年了，忽然戰爭在身邊發生、宣傳戰謊言滿天飛，他人剛好處在關鍵地點，有許多獨家的信息；不談的話，對不起良心，匿名談的話，沒人理，所以繼續用既有的管道是唯一的選項。對這樣的選擇，我只能說很佩服他的勇氣和執著；譏嘲他不夠謹慎的，連事後諸葛亮都算不上。我自己在八年前開始寫博客的時候，也只想要糾正台灣公共論壇的一些錯誤認知，用實名絕對是有助於建立公信力的做法。後來博客討論的越來越廣汎深入，開始碰觸尖銳敏感的話題，要退縮或匿名重來，已經太晚了；這時只能把局面看作考驗自己良心和勇氣的挑戰，在不影響傳播真相的前提下，盡可能避免招惹事端，例如我至今仍然沒有從大陸的任何機構（不論是公家或私營）收過一分錢。這樣的慎重當然不足以保證絕對安全，但如果沒有願意為理想和公益犧牲冒險奮鬥的知識精英，一個國家民族還有前途可言嗎？
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-04-19 11:49:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2204191149</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2204191149</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 天天天]]></title>
    <description><![CDATA[我想王先生的意思是可以把不干涉政策放大成一個同盟，美國人可以搞一個民主同盟，為什麼中國不能搞一個不干涉同盟呢?讓不干涉成為同盟之間認可的外交政策，進而作為一種外交識別，可以團結反盎撒同盟的取向，事實上不干涉政策應該是最容易得到認可，不僅符合中國的王道，而且國際上現實有一批國家有切實的需要，外交上的合縱連橫本來就是找各種不同理由的，不是說"一帶一路"或是"堅持不干涉"不行，而是只有這樣是不行了。
美國把中國的對外企圖"抹黑"成朝貢體系，但是當年朝貢的國家哪一個不是賺得波盆滿盈，我想幹脆大大方方承認就是某個體系，當然不用朝貢這麼封建的字眼，可以詳述歷史上和中國交好的國家得到過多少好處，相對於要付出給美國的，不如就攤開這筆帳給大家算一算。
 <br><br>----<br><br>
要是人類都能理性精算，世界早就大同了。 所有的宗教迷信，包括白左思潮、紅衛兵、中醫教等等，都必須對理性客觀的利害分析預先準備好預防性的套路説辭，才可能裹挾足夠的群衆在非理性的道路上狂奔到底。例如上個月我說能給德國利益和做出損害的都是俄國，然而綠黨和其支持者不但不理這個結論，而且對這類考慮完全嗤之以鼻，因爲那是“邪惡”的。類似的理性論述對臺獨也無效，因爲“人生不只是錢”。其實不道德的是為私利而綁架公共政策（“損人利己”、“壞”，參考這幾天有關新冠防疫的討論），解決方案正是一切都應該取決於整體公益。那些邪教故意將公益和私利混肴，把所有的利害得失計算都説成“不道德”，實際目的卻是爲了强加自己的迷信偏見於社會群體之上（“損人不利己”、“蠢”），才真是最可惡、最危險的。參見以往這方面的博文和留言。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-04-17 20:13:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2204172013</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2204172013</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 梦游]]></title>
    <description><![CDATA[我想"marshmarou"的回复代表了很多人对不干涉内政的看法。这里对消极“不干涉内政”最主要的辩护理由是为了让他国国内政局不影响经济投资，与此同时由于常年只看到欧美外交纵横捭阖、干涉内政的各种表现，所以对“积极排除他国干涉”与“干涉内政”的区别缺乏直观认知。然而当下的时代主题已经不再是“和平与发展”了，而是“竞争与冲突”了，这不必然意味着大规模战争，但肯定意味着各种摩擦、站队以及金融、经贸、科技、秩序的对峙。因此，中国要保障的不是简单的“经济投资”，而是由自己主导的区域秩序以及具备战略影响的“战略投资”。而他国一旦加入甚至有倾向参与或加入对美国霸权不利的合作或秩序，就会面临外部干涉的危险。中国未必要干涉他国政局，但要展现出愿意替合作方抗压他国干涉的能力和意志。以中国与所罗门的安全协议为例，中国并没有直接去干涉其内政，但是为该国不屈服于澳大利亚淫威的意志选择提供了一定程度的安全保障。还有中方最近向塞尔维亚通过运20军机多架次运送军资，也是同理。
对于巴基斯坦一事，其应对的难处之一在于其运作在表面上符合法律程序，同时接替者也同样欢迎与中方的合作。然而正是因为如此，事先要求各方表态自己的政治运作与外部干涉无关以展现出中方的掌控力也没有什么实质风险，同时也向外界传达出政局无论发生了什么变化，中方都知悉、掌握甚至默许的信号。这样才能给旁观者一个靠得住的观感。如果给人的感觉是中方和吃瓜群众无异，事后才知晓或者无动于衷，就不太好。
从这个意义上讲，中方还有很多人对于时代主题的变化缺乏认知和准备，没有完全做好自己挑头建立秩序的心理建设，还在处于感慨旧秩序逐渐崩坏的阶段，没有去思考未来的世界局势的全新形态。
 <br><br>----<br><br>
你對相關邏輯論點的詮釋是正確的，不過你回復的那個對象是新登記的賬戶，根據《讀者須知》第九條規則自動刪除。現代網絡文化鼓勵群衆望文生義、隨口發言，不但必然是傻話、蠢話，而且阻礙有心求真的人做認真的研究討論。博客要求先對議題有深入理解才能發言，本身就是一個重要的健康習慣。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-04-17 19:46:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2204171946</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2204171946</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 楊光]]></title>
    <description><![CDATA[感謝指正，是我沒深思所看文章資料而進行簡單的推演類比，考慮毛當時的時代背景與國力，與昂薩集團的勢力，最優解，確實是韜光養晦蹲下發展，而非成群結黨形成勢力。
 <br><br>----<br><br>
我批評的不是你，而是那些在2009年美國内部權力階級達成一致，醖釀要消滅中國已經過了13年，期間經過2014、2018、2021三次升級，眼看著核戰都成爲可能選項的前提下，還在拿“高築墻、廣積糧、緩稱王”來念經的人。當年朱元璋放緩北伐也不過13年，期間不斷積極用兵、肅清周邊强敵、統一整個南方，何嘗有一日是自掃門前雪來著？現在中國改開已經40多年了，還想繼續當縮頭烏龜，連邊界上的盟國被顛覆都不敢開口，其愚蠢懦弱真是無以復加。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-04-16 17:39:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2204161739</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2204161739</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 楊光]]></title>
    <description><![CDATA[一些心得小補充
從現在來看，毛時代訂下中方與第三世界的合作方略是正確的，中方也做得還不錯。但又有一條「不干涉其他國內政」的思維，我也覺得尚屬合理，但這邊有一個重要前提是大家都不干涉。邏輯上來看，我不干涉沒問題，但你容許各種境外勢力去干涉，推演到後來也沒你的事了，自己玩去吧...這樣的概念。所以這邊是有一點境外勢力干涉的苗頭，你得做些動作去表明中方的立場做些警告，勸昂薩維持中立，不然大家看著辦。 
 
其實，我個人覺得中方與盎薩集團的博弈從先生發的文章來看(有一篇統計西方媒體抹黑中國的文章)，很早就開始了，另一種形式的八國聯軍早已慢慢形成。再加上百年未有之大局，隱隱有加速的現象，趁現在昂薩集團各個利益山頭因政治因素產生隔閡，無法統一陣線之際，形成中方集團戰線至關緊要。很多時候，是怒其不爭，先生對談中提到馬英九的鄉愿，我當時也是同一時間想到他那一副不沾鍋的態勢，這種經過血與淚的教訓，整整幾代人的隔閡，可能沒有身在其中的人無法體會，對一些看著明白的人，再次發生是很欲哭無淚的。戰略博弈是要下場的，你不下場玩，既沒媒體力量補強，又無適當實力展現，一副隔山觀虎鬥，沒有人會認同你合作意向的。
 

 <br><br>----<br><br>
毛時代曾經廣汎資助國際共產組織，甚至試圖和蘇聯爭奪主導權，這種當凱子還多面樹敵的事，以當時中國國力而言，顯然不是最優選擇，所以鄧掌權之後，外交國安就不再考慮意識形態了。但那是基於當時中國國情和世界局勢所做利弊分析的理性結論，並不是怕事，否則也不會和越南打那麽些年。現在中國政府、學界和民間，開口閉口就是“外交傳統”、“老祖宗的智慧”之類的胡扯，其實和歷史事實完全脫節，純粹就是懶得用腦又兼怕事的庸人在找藉口。
還是那句老話：一切都應該以事實爲基礎，根據第一原則來做邏輯推論，精算利弊得失。凡是無視事實邏輯，只談類比聯想（上面所談的假“傳統”，就是忽略時代背景，只看過去30年韜光養晦階段案例的無腦類比）的，必然是在自欺欺人。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-04-14 13:01:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2204141301</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2204141301</link>
    </item>
    </channel></rss>
    