
    <rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
    <title><![CDATA[王孟源有新回复]]></title>
    <atom:link href="https://taizihuang.github.io/wmyblog" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description><![CDATA[王孟源有新回复 (https://github.com/taizihuang/wmyblog)]]></description>
    <generator>Github</generator>
    <webMaster>Taizi Huang</webMaster>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>05-13 22:09 +0800</lastBuildDate>
    <ttl>5</ttl>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【外交】【經貿】後新冠世界（一） | strawrange]]></title>
    <description><![CDATA[王博士您好
我想请教您一下目前这次上海的疫情是否会给经济造成较大的影响，特别是影响民众信心以及中国的国际形势（特别是外贸这方面）？
我目前在上海，已经封控超过40天，从最开始的积极配合到现在越来越绝望。我认为大的战略上“动态清零”是没问题的，但是上海这次执行细节上，乱象丛生，例如捐赠物资被居委卖掉、政府物资大量不合格产品、物资不充足很多人抢不到菜挨饿等等，甚至还有大量除了引起民怨而不会产生实质效果的工程（比如小区外修长距离铁栅栏以及封路，真的让人怀疑是有人故意引起民怨而为之）。40多天过去了，目前仍然抢不到菜，阳性病例也只是缓慢控制，很难想象解封之后，是否还能真的恢复正常。（我们社区封控40多天无阳性，近期突然出现一例，说明病毒无孔不入）如果上海要长时期封控下去，势必会对经济有较大影响，特别是影响外资投资与制造业供应链，而不封控，感觉病毒也很难完全清除。请问一下王博士，目前国内的封控政策是否会对全球经济及局势有影响？近期很多国家宣布了新冠时代的结束，请问您如何看待下半年“后新冠时代”的全球局势？
 <br><br>----<br><br>
國際貿易上的實質影響很小，這是因爲美國東西兩岸的海關原本都大排長龍；上海出現阻塞，反而有助於他們梳理擁堵。美國政界、學界和輿論拿上海封城來説事，純粹是因爲自己印鈔引發的通脹急需替罪羔羊，所以中俄自然輪流上榜。國内經濟當然會有相當的損失和影響；不過和躺平所代表的全國醫療體系受衝擊相比，顯然高層認爲兩害相權取其輕。我看不到内部的詳細資料和評估，但感覺這個選擇應該是對的。有關“信心”受到嚴重打擊，的確是一個驚人的發展，不過我指的不是民衆對政府的信心，而是中央對上海地方官僚、外地對當地人民素質、海外華人對國内教育思想的認知和信心被顛覆。博客反復解釋白種人稱霸全球和種族優越性毫無關係，純粹是地理偶然和歷史遺留，先造成貧富不均，然後在社會達爾文主義之下，他們得以拼命佔他人便宜，使得富者越富、貧者越貧。這裏最可笑的是白種人還花了幾百年來往自己臉上貼金，發展出全套的政治經濟理論，自封為世界燈塔、人類終極。作爲中國對外的主要口岸，上海必須反思自己的幸運，感謝内地同胞所做的犧牲（百年來的城鄉差距，和近年的武漢和吉林封城，都是例子），而不是學昂撒去當精緻的利己主義者。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-05-12 09:38:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2205120938</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/136194045.html#2205120938</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 後註九]]></title>
    <description><![CDATA[後註九 <br><br>----<br><br>今天看到《NY Times》的這篇社論（參見&lt;a href="https://www.nytimes.com/2022/05/11/opinion/russia-ukraine-war-america.html"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《America and Its Allies Want to Bleed Russia. They Really Shouldnt》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），是開戰以來第一次有昂撒主流媒體如此高調地與宣傳主旋律（英文叫做“The Narrative”）唱反調。考慮到三月底《NY Times》已經揭過Hunter Biden貪腐案的瘡疤（參見【後註二】），我們基本可以確定該報幕後有反Biden的勢力。最近有傳言，Obama對Biden極度不滿，可能會支持Harris上位；雖然還只是猜測，但值得繼續觀察。&lt;/p&gt;
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-05-11 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2205110000</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2205110000</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【科技】量子通信和計算是中國學術管理的頭號誤區 | 後註二]]></title>
    <description><![CDATA[後註二 <br><br>----<br><br>SPAC是我一年多前在《再談Biden任期内的中美博弈等議題》一文中討論過，騙子公司上市的終南捷徑。雖然其後不久SEC就果斷出手加以抑制，但有量子計算方面的詐騙集團提前過關，實屬必然；這裏就包括一家叫做IonQ的公司。不過美國體制雖然縱容詐騙，卻也容許打假，所以自然出現專業揭發虛僞商業宣傳（不是慈善，而是同時公開做空牟利）的基金，其中一家（參見&lt;a href="https://scorpioncapital.com/"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;Scorpion Capital&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）剛剛發表了針對IonQ的研究報告，大家可以參考。我注意到他們也批評了QuantumScape，那是另一家我曾在受《八方論壇》訪問時提起過的騙子公司，不記得史東是否刪減掉。&lt;/p&gt;
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-05-09 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2205090000</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171633910.html#2205090000</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】【國際】2022年國際局勢的回顧與展望 | 薛丁格的貓]]></title>
    <description><![CDATA[美國經濟與美元霸權
王博士 您好: 
 
請教您幾個問題的看法: 
一、您對第一季美國GDP環比下滑一事有甚麼看法?雖然您多次提及美國經濟虛胖，靠貨幣政策催出高成長率，但這麼快就見到下滑，相信是很多人都沒有預見的。 
二、另一方面，各大企業公布的財報、失業率等資料，似乎又表示試著經濟仍然良好，只是"成長力道趨緩"，後續隨FED持續加息、縮表，除了股市下修外，美國實體經濟由成長趨緩直接轉為衰退的機率高嗎?(加息、縮表的步調與通膨相比似乎偏慢，看來確實如您在視頻所料，優先考慮的是財閥立場，通膨能拖就拖) 
三、若期中選舉後，美國政治進一步陷入混亂，是否會使美國貨幣政策調控難度增加?但即使難度增加，只要中國遲遲未能採行正確的貨幣政策、果斷終結美元體系，禍害世界的美元霸權體系不可能自行瓦解，只要收割、吸血、壯大、洗腦的循環一直下去，霸權交替的時程是否進一步延後甚至終將失敗? 
註 : 在不打仗的前提下(其實打仗輸的機率也不小)，除了打垮美元體系，我想不到還有第二條路可以擊敗盎薩，但願是我資質駑鈍、缺乏想像力。
 <br><br>----<br><br>
我説過很多次，預期經濟衰退，就如同預測雪崩一樣：只能斷定它必然會在一個大致時段内發生，但實際發生的確切時間和方式，卻不可能準確説定，因爲這類崩潰過程是混沌現象（Chaos Phenomenon）。美國第一季的GDP負成長，是美聯儲去年底終於明白自己放水太多之後，緊急Taper的後果；一旦發現經濟承受不住，Powell又反過來只加息50bps。客觀評估只能確定他們無法走鋼索到底，至於是從哪個方向墜落深淵，要視美聯儲未來的決策而定。既然這些未來決策還沒有發生，旁觀者當然不可能準確預言。不過這裏是二選一，所以不明就裏的傻子反而可以很高興地隨意猜測，也有50%猜中的機率；相對的，一個理性的邏輯分析者，面對絕對隨機的混沌現象，應該指明這個事實，然後拒絕參與這個胡猜游戲才對。我的確擔心中方繼續配合美元霸權的吸血機制，主動幫助美國渡過今明兩年的金融財政難關。博客不是一直說，蠢往往比壞還要糟糕嗎？我以前也早解釋過，除了軍事和金融之外，想不出世界要如何擺脫昂撒霸權的桎梏。軍事衝突的風險太高，但願是貨幣革命解救人類。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-05-07 10:31:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2205071031</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171423818.html#2205071031</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[那位官员提问所显示的应对不足，实在吓人。新闻最后说一致认为没什么好办法，我往好处想，希望这么多人无能为力的丑态汇报给最上层后，能带给最上层足够的震撼，引起高度重视
 <br><br>----<br><br>
先向所有讀者致歉：這個周末生病，在床上躺了兩天，所以沒有照顧博客。一個龐大的官僚體系，内部人員素質參差不齊是難免的；事實上，有才華的必然是極少數。我以前反復論證過，中國政府已經算是選拔人才效率最高的。當然這是相對來看，所以有很大的比爛成分。美國固然社科界極度愚昧瘋狂下流，中方人員再怎麽尸位素餐也略勝一籌，真正讓人擔心的，卻是歐美的自然科學界還沒有衰敗到那個程度，而中國吃香喝辣的都是職業騙子。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-05-06 13:54:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2205061354</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2205061354</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[金融时报报道中方的银行加上汇丰一起开会讨论防范可能的制裁,  看来上面警醒了, 但愿是积极采取行动的开始 (有官员问可不可以资产转成日元或者欧元, 我看了这话有点担忧这位官员水平).  https://www.ft.com/content/45d5fcac-3e6d-420a-ac78-4b439e24b5de 

 <br><br>----<br><br>
這種無硝烟的全面金融戰爭，商業銀行哪有能力“防範”或“準備”？唉，反擊之道我在第一時間就解釋清楚，他們非要掩著耳朵、閉著眼睛去摸爬滾打，帶來的無謂風險和損失最後又是國民和人類一起買單。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-05-06 11:08:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2205061108</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2205061108</link>
    </item>
    </channel></rss>
    