
    <rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
    <title><![CDATA[王孟源有新回复]]></title>
    <atom:link href="https://taizihuang.github.io/wmyblog" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description><![CDATA[王孟源有新回复 (https://github.com/taizihuang/wmyblog)]]></description>
    <generator>Github</generator>
    <webMaster>Taizi Huang</webMaster>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>07-13 04:05 +0800</lastBuildDate>
    <ttl>5</ttl>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【國際】全面國力提升的又一個小體現 | 路哥哥]]></title>
    <description><![CDATA[相对于象棋，足球是不是类似白左教的疯狂？我想中国足球烂就烂吧，万一踢好了算不亏，但不值得花费资源去提升，这几天看到欧洲人为足球发疯，更觉得这个东西平时锻炼身体娱乐一下就行。王先生怎么看？
 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-07-12 12:51:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2107121251</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/129017969.html#2107121251</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【歷史】冷戰、學運和五四運動 | 大一統理論]]></title>
    <description><![CDATA[文革並不是什麼學生運動，而是中國自古帝王就在使用的「權力平衡術」是拉一派官僚打一另派官僚只是藉著紅衛兵的手來實行而已，而毛只是當個仲裁者他自己就安全了，如果是學生運動邏輯是解釋不通的，學生怎可能權力大到能把鄧小平和曾經的總書記和副總理換掉兩次？這是不可能的，那些學生是被動員起來的（我之前的文連結內都有說明），而且毛澤東並不是什麼絕對平均主義者，也沒有一貫的邏輯，否則毛就不會再中國革命前說什麼「要讓中國在共產黨領導下發展100年的資本主義」，然後最後又走文革自相矛盾，然後一開始一面導象蘇聯最後又親美，實際上可能是個馬基亞維利主義者或是波拿巴主義者，不斷在各派勢力之間尋求平衡的操作而已
再來南斯拉夫的分裂的原因也並非是學運，而是他國家本身的架構就是聯邦制，「聯邦制」比起」共和國制」政體有著天然分裂的傾向，這種地方分權雖然對經濟發展有利一點，時間一久不管是資本主義還是社會主義的聯邦制都會以養出地方利益集團，（比如美國有一堆州的利益團體和聯邦中央矛盾）會有聯邦制本身要從經濟基礎和中央集權體制的矛盾說起，如果一個國家會搞地方分權必然是因為中央集權的官僚體制處理不了龐大的信息量，而當初又是在計畫經濟體制下，雖然一開始在建立工業階段高效能集中力量辦大事，但是經濟越往前發展，就會發現嚴重的信息不對稱和處理能力超過獨裁者能處理的程度，古代有郡縣制來分攤皇帝的公務，現代國家卻發展出市場經濟體制，但是地方分權的經濟基礎在計畫經濟體制下是養出一堆特權官僚，市場經濟化後一樣會有一堆地方官僚想把國企私有化或把利益往自己口袋裡裝，這才是造成南斯拉夫分裂的原因，如果民主制政體沒有辦法保證不出民粹主義，而獨裁制政體也同樣無法保證不出狂人，文革和史達林不就是證明？根本原因是我之前說的人性的兩大缺陷隨機分配在所有階層當中「不管是上層還是下層、資本還是官僚、民主還是獨裁」都避免不了，因此不管哪種體制最後久了都是不可避免的惡性循環，唯一的變數就是生產力的發展才能推動歷史進步這是歷史唯物主義的科學分析
 
 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-07-12 09:05:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2107120905</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/164999328.html#2107120905</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【宣佈】讀者須知 | Taizi Huang]]></title>
    <description><![CDATA[Real你好。我在https://github.com/taizihuang/wmyblog内已经更新了search.py，在python3环境下用该脚本能直接检索文章和回复。要搭建本博客的搜索引擎，需要一个好的前端和后端设计。如果你有这方面的经验，欢迎在issues内留言。
 <br><br>----<br><br>
再次謝謝你的無私貢獻。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-07-12 07:34:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2107120734</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/129879105.html#2107120734</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【歷史】冷戰、學運和五四運動 | Niets]]></title>
    <description><![CDATA[请问王先生：是否能把学运非理性的结论泛化到大部分的街头政治运动？例如去年的BLM。工运是不是少数几个利大于弊的例外？
 <br><br>----<br><br>
我認爲任何龐大的官僚體系，都會有訊息被基層執行人員遮掩過濾而無法有效上達的現象，合理的街頭運動有針對切身利益（沒有切身直接經驗的人，無法證實訴求的可靠性，就不應該跟著起鬨）被底層官吏或單位侵犯（請注意，體制和政策問題是無法經由街頭抗議而“改善”的，“改惡”的例子倒是很多；例如2006年倒扁反貪腐運動，參與人數和熱情都遠高於2014年的太陽花，結果是哪一個成功了？參見正文裏的詳細論證）而做公開訴求的社會功能，有其無可替代（或許在e-government完善之後，可以被取代）的價值。反過來看，如果濫用這個管道，假造、誇大訴求，其對社會公益的危害，甚於所指控的罪狀，應予嚴懲。大衆傳媒做地方報導的社會效益也在於此，所以同樣應該給予適當的保護和重視，對製造假新聞者則須調查追訴到底。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-07-12 04:35:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2107120435</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/164999328.html#2107120435</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【英國】談Brexit | 山河定無恙]]></title>
    <description><![CDATA[脱欧过程中美国的角色
以我个人浅薄的认识，英国在世界其他国家中，算是玩弄政治的高手了，至少要比俄罗斯、乌克兰之类的强上很多。
英国长期以来奉行的外交政策是大陆均势策略，留在欧盟中做搅屎棍，消弱欧盟的整体性，弱化德法的领袖地位，显然能很好的达成这一战略。
英国公投脱欧成功，真的让我大跌眼镜。在我看来，普通老百姓和政治精英对于国家重大议题认识上的差距，比学前孩童和大人认知之间的差距还大，不应该让老百姓公投决定如此重大的议题，就像不能让孩子自己决定是否要上学一样。原来我对英国脱欧的认识是英国因为欧盟难民政策以及其他政策上的不满，想通过脱欧来要挟欧洲换取更多让步和好处，没想到公投脱欧成功玩脱了。今天看到王先生的文章，对脱欧内幕有了更进一步的的认识。
不过我有一点不明白的地方是，美国的利益同样是欧洲破碎，不能形成一个整体有效和美国竞争，以及欧盟和俄罗斯保持敌对，以便让美国在欧洲有合理的存在借口。今天没了英国的欧盟主导人德国和俄罗斯之间的北溪二号接近完工、法德和俄罗斯接触想要缓和关系就是例证。美国对英国有很大的政治影响力，那英国脱欧时美国打的到底是什么算盘，以及美国在当中起到了什么作用？望王先生解惑。
 

 <br><br>----<br><br>
你不用先説一大堆客氣話、恭維話，直接發問就是了。去理解、濃縮讀者的文字，花費我的時間精力，如果沒有實質新意，還是省了吧。脫歐是英國當地土豪玩的把戲，美國人也沒有預期公投會通過；而且當時總統大選如火如荼，自顧不暇。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-07-11 19:47:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2107111947</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/129262086.html#2107111947</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【歷史】冷戰、學運和五四運動 |  brozu]]></title>
    <description><![CDATA[最后一次对这个问题的留言，检讨自己的逻辑错误。简单来说，认识六四的负面作用并不能保证认识到自己的活动实际上也是六四。所以当前民众对六四文革持负面认识，无法保证日后不再出现学运。既然无法保证日后无法不出现学运，那就应该对有可能引发学运的刺激做慎重对待。共产党出于加强人民对自身的认同，加之对自身中国革命发起人和领导者的定位，以及多年来从斗争精神中汲取动力的经历出发，在现实中会长期宣传共产党的诞生，奋斗，和壮大，而在此期间，五四难以回避，是我认为对五四会长期正面宣传的现实依据。我会再深入阅读些关于六四起源的深层原因，继续思考如何在现今社会更有效规避学运类似行为的发生，而不仅仅是事后处理。
 

 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-07-11 05:01:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2107110501</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/164999328.html#2107110501</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【宣佈】讀者須知 | 乌鹊南飞]]></title>
    <description><![CDATA[没能耐直接提供帮助，只能作为使用者提一点想法，有搜索需求的时候常常是记得原文的大意，而不记得博文的标题（也是因为有的时候标题和内容不太契合），所以如果能搜索正文就更好了，当然如果麻烦就当我没说吧。
 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-07-11 00:49:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2107110049</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/129879105.html#2107110049</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【歷史】冷戰、學運和五四運動 | 乌鹊南飞]]></title>
    <description><![CDATA[8楼把表里完全说反了，中共之所以对五四和六四区别对待，不就是因为一个是促成了共产党的成立，一个是反对共产党吗，这就是你所说的“实践”的逻辑，非常肤浅。学运的非理性危害才是深层的，一般人看不见的逻辑。宣传五四当然对产生学运有促进作用，当然会让学了这一节的学生产生不切实际的幻想，认为自己应该而且能左右国家的政治。前几年北京几所院校的马会（马克思主义学会）的学生，就跑到南方去煽动工人闹事，最后警方不得不介入。你觉得中共是尴尬还是尴尬？如果人再多点，闹出大新闻，那不止是尴尬了。
 <br><br>----<br><br>
那個原始留言實在太幼稚，隨便檢驗都是問題一大堆。老讀者不要急著批評離譜的歪論，它們不值得浪費額外的篇幅。現在這一代的大陸學生，似乎對學運沒什麽太大的興趣；但既然話題是教育和宣傳，就必須看幾代人後的未來，而這種文化趨勢，有一夕之間急轉直下的危險：例如1980年Tito死的時候，Yugoslavia情勢一片大好，有誰想到10年後就土崩瓦解？
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-07-11 00:27:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2107110027</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/164999328.html#2107110027</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【歷史】冷戰、學運和五四運動 | 大一統理論]]></title>
    <description><![CDATA[內文提到各種宣傳和實際行為的邏輯不一致的錯亂，可以推論文革這是拉一派打一派的官僚鬥爭不是什麼學運

我們可以從對江青的指控中一窺黨高層人士的生活方式。她得以在 「工人民主」的「社會主義天堂」中「下令關閉一家造船廠，因為噪音打擾了她；砍伐了一片森林，因為遮擋了她的視線；使一位電工遭受折磨，因為他沒有保障江青臥室的供暖」等等。這一切不正表現了特權階層是存在於中國社會內的嗎？

群眾呢？群眾經常要等事件結束了才能得知發生了什麼。華國鋒上任後接見了約2百萬人，其中安插了大量軍人，在北京進行的被小心控制的示威。一月下旬，群眾讀到昔日的「走資派」鄧小平（見下文）被平反。經濟增長也是如此。群眾面臨糧食和燃料短缺，煤炭等產品卻被出口以換取用於支付進口技術產品的外彙。當群眾勒緊褲腰帶時，他們從牆報上得知擁護毛澤東思想的黨領導們居然宴請了英國反動首相柴契爾夫人。這就是整個中國官僚階層的犬儒主義和背叛！

暴力反應似乎讓政治局的統治集團措手不及。面對造成死傷和燒燬軍營的示威遊行，人民日報採取了防衛的語氣：「承認鄧先生要在本世紀末實現經濟、工業、農業、科學現代化是正確的。但人民日報堅稱，為了實現這一目標，鄧小平試圖否定階級鬥爭的根本原則。」 （《資訊報》，1976年4月6日）

另一段內文指出

反鄧運動進入了最後階段，有利於鄧小平的示威活動影響了結果。4月7日政治局發表兩份公報「同意毛主席的提議」，宣佈提名華國鋒為新總理。大仲裁官的一句話，足以決定鄧小平的下場。鄧小平被指控為以周恩來名義組織的示威活動的起因，這些示威活動被定為「反革命事件」。後來鄧小平被剝奪了所有的職務。這是他第二次被清洗。60年代，他曾擔任中國最重要的職務之一，即共產黨總書記，隨後在「文革」中消失，直到1973年4月在北京的一次正式宴會上出現。1974年1月，他再次成為政治局委員。被剝奪一切職務之前的鄧小平不僅是總理，還是黨的副主席兼最高軍事參謀長，毛澤東之下的二把手。現在，他被斥為「怪物」，是施行「資本主義政策」的反革命陰謀家。官方說法中的中國存在「階級鬥爭」，也承認共產黨內部存在資產階級派系。明明是中共元老的總理、黨副總書記、最高參謀長，鄧小平卻想要在中國復辟資本主義，甚至組織了反革命示威遊行。如果事件真的是這種走向，那麼他被開除黨籍並被捕至少是合乎邏輯的。但鄧小平並未入獄，並保留黨籍。由此我們可以推斷，對鄧小平的指控是不實的。實際上發生的不是「黨內無產階級和資產階級派系之間」的階級鬥爭問題，而是統治階級內不同派系的官僚集團之間的鬥爭。

毛派報刊激情地描述了鄧小平倒台後支持華國鋒的示威活動以證明群眾自發的熱情。然而所有的報導都表明這次示威格外有 「有組織的自發性」。《資訊報》4月9日報導：「在毛澤東主席和中央委員會的決定罷免鄧小平後，數十萬工人、學生和青年在北京街頭表達了對華國鋒的支持，儘管中央委員會似乎事實上分裂了」。 報導繼續說：「昨天的示威活動組織度很高， 所有的橫幅和海報的基調都是一樣的。鄧小平第一次在每條街上的海報中被點名。」又寫到: 「這些情況與週一在天安門廣場發生的騷亂完全相反，根據最新的官方報導，當時有四輛車和一個軍營被燒燬，一百多人受傷。」群眾只是根據上級的命令才參與遊行，以表明他們對主席的支持。一旦當街頭運動要超出「遊戲規則」時，它就變成了「反革命」，要被軍隊「用步槍和刺刀」驅散。
 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-07-11 00:03:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2107110003</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/164999328.html#2107110003</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【歷史】冷戰、學運和五四運動 | 大一統理論]]></title>
    <description><![CDATA[文革究竟代表了什麼？ - 火花





本文是英國馬克思主義革命運動者和現國際馬克思主義趨勢組織（IMT）首席理論家艾倫·伍茲（Alan Woods）於1976年秋在仍處於佛朗哥主義極權政府治下的西班牙從事地下革命工作時完成的小冊子。文本原名為「中國境內究竟在發生什麼事？」（What is Really Happening In China）。
內文提到各種宣傳和實際行為的邏輯不一致的錯亂，可以推論文革這是拉一派打一派的官僚鬥爭不是什麼學運


 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-07-11 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2107110000</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/164999328.html#2107110000</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【歷史】冷戰、學運和五四運動 | 路哥哥]]></title>
    <description><![CDATA[中国的组织能力执行力很强大，但是有时没能做出最优解的方案，有些问题没意识到。是否可以认为智库不足是当下的短板中国应该紧急提高智库水平，如果中国有一个强大的智库，配合强大的执行力，中国的国力将大增？
 <br><br>----<br><br>
這不是我反復解釋、示範的事？如果中國有像樣的智庫，你們還用得著來《UDN》讀台灣人寫的部落格？其實不只是智庫，幕僚和學術界可能更重要。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-07-10 15:37:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2107101537</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/164999328.html#2107101537</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【英國】談Brexit | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[请问王先生, 这些为了避税而推动脱欧的英国土豪资本对中方是什么态度? 他们对来中国发财这样的事, 是不是不太感兴趣? 这种事是不是国际金融资本才会感兴趣?
 <br><br>----<br><br>
他們連歐盟的生意都不在乎，怎麽會在意中國市場呢？國際金融財閥，早已不用倫敦做大本營（換句話説，英國本土的銀行現在只剩Barclays，而它在國際上連二流都算不上）。英國脫歐，只不過把分公司往Paris、Frankfurt和Amsterdam搬家的瑣事罷了。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-07-10 13:14:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2107101314</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/129262086.html#2107101314</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美国】【戦略】从乌克兰看今日美俄的政略与戦略  | MAXWELL]]></title>
    <description><![CDATA[這次烏克蘭與中國達成協議允許中國在烏克蘭投資基礎建設，烏克蘭將以優惠條件來吸收中國資金，並將初步批準該項目。合作重點將包括軌道交通、機場、港口、通信和市政工程建設。
雖然外交的問題跟王先生討論過很多次了，王先生的評論我也了解（烏克蘭這種國家搞搞貿易就行了，搞投資合作有自討苦吃的隱患），但是每次看到中國這邊的一些做法就像之前的半導體一樣雖然事先就有預警，也有多次翻車的經驗教訓，但有時還是義無反顧的往同一個坑裏栽，實在讓人無語。就這種全國腦死的國家前端時間還強行收購馬達西奇公司，不僅讓中國在軍用航空發動機方面遭受了發展損失,還在經濟方面給中國造成了約36億美元的損失，不久之前還在誹謗中國政府的國際提案上簽名。
我只希望在經歷了越南河內輕軌、印度取締中國投資以及烏克蘭強行沒收中國資產的事情以後中國政府、智庫、學術界在外交事務能多多少少長點記性，改變之前那種不擇手段達成虛浮指標的做法，或許寧缺毋濫的做法更合適一些。以烏克蘭這種國家的尿性只怕以後歐美開張空頭支票都讓把他忽悠得一瘸一拐，我希望中國政府能夠做好預案應對未來可能發生的翻臉行為。
 <br><br>----<br><br>
我想澄清一下，前面有關政策責任的討論，專指中方拿熱臉去貼印度和越南的冷屁股的外交策略選擇。烏克蘭和印度、澳洲、甚至日本那些先天仇中的國家還是有所不同的，它只不過是極度跪美罷了，對中方倒沒有什麽特別的惡意成見。《再談Biden任期内的中美博弈》中討論那些在中美對抗下積極站隊的國家時，我尚且建議不要與日本完全決裂，和烏克蘭做生意當然不是不行，只是必須時時把政治風險計算在内。
這是典型的官僚慣性：把上面交下來的任務，依字面解釋，循慣例執行。要改，不能指望層峰（因爲他既沒有專長，也不是他的職責），也不能苛求中下級官員（因爲他們既沒有權力，也沒有足夠的視野），而是專職負責對外工作的最高主管、以及他的貼身幕僚的責任。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-07-10 10:23:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2107101023</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908632.html#2107101023</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【歷史】冷戰、學運和五四運動 | 大一統理論]]></title>
    <description><![CDATA[註：文件原稿寫於2006年4月，在同年7月國際馬克思主義趨勢全球大會上經討論和投票通過。
從馬克思主義的視角來看，1949年的中國革命雖然具有官僚主義變質性，但仍然是繼蘇聯革命之後人類歷史上最偉大的歷史事件。它消滅了封建主義、資本主義和帝國主義統治。可是現在，資本主義正充斥著中國。這是如何發生的？在第一部分中，我們將回顧從1949年革命到毛澤東時代結束這三十年間的歷史事件。
中國：通向資本主義的新長征
吸取經驗的中國官僚
中國的情況略有不同。中國官僚仔細觀察蘇聯的情況。以鄧小平為代表的一派官僚從蘇聯吸取經驗，並與自身的經驗相結合。中國人口眾多，可與大洲的尺度媲美，但即使這樣巨大的一個國家也無法脫離世界經濟而獨自發展。“一國社會主義”已被證明是要失敗的。毛澤東領導的官僚所試圖建設的獨裁政權已經顯示出侷限性。
鄧小平一派目睹了蘇聯和東歐政權進入危機，並在1989到1991年間相繼崩潰、走向資本主義。他們看到曾經統一、強大的蘇聯政權如紙牌屋般傾覆。在東歐和蘇聯等所有斯大林主義國家，特別是前蘇聯，經濟嚴重衰退。生產力遭到巨大破壞，官僚失去了對這一過程的控制。在一段時間之後，經濟才穩定下來，並重新開始增長。在這些事件中，中國官僚看到了自己可能的未來。他們決定不重蹈覆轍，因此需要在政策上做出一些改變。
在同一歷史時期，六四事件也向中國官僚證明了他們可能也會面臨類似的下場。蘇聯解體和六四事件對中國官僚產生了巨大的影響，使他們從之前“利用市場機制取得生產力發展，保持國有經濟佔主導原則”的階段進入到加速改革的階段，最終形成了今天私有經濟佔主導的局面。
與蘇聯類似，毛時代的經濟發展伴隨著官僚的慾望擴張和不同經濟部門之間不協調的加劇。這也是出現大躍進和文化大革命等現像的原因。毛澤東試圖通過這些方式推動經濟發展，同時抑制影響政權穩定的官僚的發展。
官僚集團的過度發展會影響官僚階層整體的利益。正因為此，斯大林在上世紀三十年代為了保持政權穩定而打擊了官僚內部的一些元素。斯大林甚至槍決了一些官僚，即為了挽救官僚這一整體而打擊其中最為腐敗的一部分。文革也有相似的元素，一部分中國官僚受到了攻擊。毛澤東譁眾取寵地攻擊了“資產階級當權派”，一方面是為了鞏固自己的地位，另一方面則為了抑制那些危及政權的更極端的腐敗形式 。

從本質上而言，文革並不像西方一些人所聲稱的那樣，是工人和青年通過官僚表達他們意志的一場運動。曼德爾等人將文革和巴黎公社相比較，這說明他們完全沒有理解事實真相。他們把一派官僚為了打擊另一派官僚發起的運動，與1871年巴黎真正的工人階級的起義相提並論。他們沒有認識到文革從始至終都是由上層——以毛澤東為最高仲裁者——所控制。如我們所解釋，毛澤東通過這一方法並沒有能夠發展經濟，相反卻造成了經濟嚴重的錯位和混亂。長達三年，工農業生產完全崩潰，而所有的學校和大學都被關閉。鄧小平所代表的一派官僚被現實所驚嚇，並開始從這些經歷中總結經驗。
 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-07-10 08:55:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2107100855</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/164999328.html#2107100855</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【歷史】冷戰、學運和五四運動 | 大一統理論]]></title>
    <description><![CDATA[雖然每個政權的腐化程度有所不同，但是事情要從兩方面來看，為什麼會認為改革有效革命就沒有效？，如果人性自私的比無私的多，如何保證政權一定是為人民服務？通常既得利益者和小資產階級最有理由反對革命，因為在穩定的統治秩序之下他們生活的很好，一旦社會陷入混亂狀態，這些中產和小資產階級的財富就保不住，但是對於生活在底層的人才來說反而是肏會財富重新洗牌，時代造英雄，不是英雄造時代，前幾年「天堂文件」、「巴拿馬文件」在離岸避稅天堂洩漏的資料顯示雖然絕大部分資本家都有在海外的資產，但許多中共退休的前高官紅二代也有資產在這些避稅天堂

所以托洛斯基曾經說：「不能期望官僚會和平地自願地為了社會公平而放棄自己的地位。如果官僚在目前操作如此不便的情況下，都已經開始設置等級，他們在未來必將在財產關係上為自身尋求支持。也有觀點認為，只要能確保一定的收入，大官僚並不關心財產採取什麼樣的形式。這種觀點不但忽略了官僚權利的不穩定性，而且忽略了他們子女繼承的問題。家庭中的新一代是很現實的問題——如果特權不能傳給子孫，那就只相當於只值其原本價值的一半。但是繼承權與財產權是不可分割的——光做企業的領導是不夠的，需要成為股東才行。官僚在這具有決定性的領域的勝利意味著他們成功轉變為新的有產階級。”」
他接著寫道：

“要把蘇聯政權定義為過渡性或中間的政權意味著要擯棄既有的社會類別——資本主義（也包括‘國家資本主義’）和社會主義。除了自身的不足之外，這個定義也會導致一種錯誤的印像，即現在的蘇聯政權只可能向社會主義過渡。事實上，向資本主義倒退也完全可能。一個更為全面的定義也必然會更加複雜和繁瑣。”

 “蘇聯是介於資本主義和社會主義之間的一種矛盾的社會形態：(a) 生產力還遠沒有發展到使國家財產具有社會屬性的程度；（b）慾望導致的原始積累傾向從計畫經濟的各個毛孔中爆發出來；（c）保留資本主義特徵的分配方式是新的社會分層的基礎；（d）經濟發展雖然在緩慢地改善勞動者的生存條件，卻促進了特權階層的快速形成；（e）通過社會對立，官僚將自身轉變為與社會主義背道而馳的不受控制的階層；（f）被執政黨所背叛的社會革命仍然存在於財產關係和勞動群眾的意識中；（g）積累的矛盾的進一步發展可能導致走向社會主義，同樣也可能導致向資本主義倒退；（h）要向資本主義倒退，反革命則需要擊敗工人階級的反抗；（i）要走向社會主義，工人階級需要推翻官僚階層。歸根結底，這一問題將由當前國內和國際範圍內現有社會力量之間的鬥爭決定。”

 “毫無疑問，教條主義者不會滿足於這種不同可能性的探討。他們喜歡明確的公式：是——是，否——否。如果社會現像都具有確定的特性，那社會學問題自然會簡單一些。但是，為了邏輯的完整而拋棄現實是最危險的，今天或明天違背這一構想的元素在未來可能會完全推翻該構想。在我們的分析中，我們首先避免給沒有先例和相似案例的動態的社會構成下粗暴的結論。科學和政治的任務，不是給未完成的過程下確立的定義，而是關注它的各個階段，區別出其中進步的傾向和反動的傾向，揭示他們的相互關係，預測多樣發展的可能性，並在這一預測中找到行動的基礎。”
托洛斯基在1930年代寫下這些目前看來預測是正確的
 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-07-10 08:22:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2107100822</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/164999328.html#2107100822</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【歷史】冷戰、學運和五四運動 | 大一統理論]]></title>
    <description><![CDATA[我想反過來問，如果中美競爭中國反過來資助美國的學運，有沒有可能極大的削弱競爭對手，中國過去有成功反書出學運到歐美國家當中成功的歷史在1968年法國五月風暴當中還有一堆法國學生毛義者當然也有托派因該說尋運什麼樣各路人都有訴求都不相同，法國差一點點要成功革命，當時法國總統戴高樂逃往德國後來是因為軍方力挺是用強力手段又把學運鎮壓了...

以下是1968年5月風暴發生在法國的事情
5月11日凌晨2點，共和國保安隊接到命令開始進攻，警察向街壘投擲催淚彈，學生則予以回擊。對峙持續了4個小時，直到凌晨6點，警方拿下全部街壘，驅散了全部學生。數百人受傷，五百多人被逮捕，近兩百輛汽車被燒燬。同日，法國總理龐畢度出訪回國，力主用溫和的手法平息運動，宣佈赦免令，釋放被捕學生，重新開放巴黎大學。但為時已晚，未能平息事態。各工會組織5月13日舉行總罷工。60~70萬人上街遊行，政治口號是：「十年太長了！」、「戴高樂辭職！」矛頭直指戴高樂。當街壘巷戰轉為和平示威時，當局認為這場運動已近尾聲，沒有安排警力阻止遊行。
5月14日，南方飛機公司在布格奈的工廠裡的工人發動罷工。但隨後幾天中，雷諾-克裡昂、洛克希德-博韋、雷諾-弗蘭等工廠先後罷工。罷工運動繼續延伸到了巴黎和諾曼第地區的冶金行業、西部的造船廠。隨後，鐵路工人開始加入，銀行、保險、印刷等行業也開始罷工。到5月22日，停工的人數達到了千萬
1968年不滿始於一系列學生反對資本主義、消費主義、美帝國主義及傳統機構的罷課。法國警方選擇強硬鎮壓學生的示威，進而導致法國工會聯合會團結了一千萬工人發起同情罷工，佔到當時法國人口的22%。同情罷工的主要標誌是一系列去中心化的，團結了左翼政黨、學生和工會的野貓罷工。 
如果學運成本很低，就能成功顛覆美國帝國主義那又為什麼不能嘗試？
 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-07-10 07:38:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2107100738</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/164999328.html#2107100738</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【宣佈】讀者須知 | Real]]></title>
    <description><![CDATA[數據錄入
如果單是提供一個檢索功能，那麽單純錄入的即可實現。不過300余項可能不太適合當作博文，可以考慮做成google在綫編輯文檔之類的形式。
xlsx鏈接
如果以後要進一步處理如生成博文，也可以代碼加載後批處理。 數據本身錄入是根據UDN分頁舊到新的排序，錄入項為：原標題，地址，發表時間。 Keywords本想當作tags來做，但是不太適合文檔搜索，所以姑且當作了大分類。本打算大分類當作子sheet主題減少列表長度方便瀏覽，不過很多文章話題很廣實際上分類也不算合理。實測時有一個問題是：原標題有時是繁體有時是簡體，錄入時沒有統一轉化。所以搜標題要試兩次。以防前面超鏈接不能點：https://drive.google.com/file/d/1AcbjdQCkn_Wc5UhSidpKsFrjop6zhusW/view?usp=sharing
 

 <br><br>----<br><br>
請你和Taizi Huang（那位在年初開始把博客内容打包轉載的讀者）交流一下。我對網頁管理既沒有專長也沒有興趣。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-07-10 06:42:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2107100642</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/129879105.html#2107100642</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【歷史】冷戰、學運和五四運動 | PKT]]></title>
    <description><![CDATA[我前面可能表述不清，请见谅。解释一下。
就当下的中国而言，高等教育普及的影响就是淡化了对“大学生”这个身份的认同。现在基本上不会有多少普通大学生像89年那样自诩精英，认为自己天生就有治国平天下的能力和责任。像王先生提到过的头脑不清自命不凡的人当然还存在，但是被大批希望顺利求职、考公、读研、出国的学生稀释了，可能连自己的室友都影响不了。

现在大陆即使同一所大学里的学生家庭出身，自我期许，经济地位，政治观点都千差万别，除非发生涉及多数人的切身利益的事情， 同一个学校的学生都很难形成行动的共识。就是有，也限于一校。外校口头支持的多，真正行动起来支援的少。目前就业压力大，但并不是毫无希望，学生普遍关心个人在现实中的出路，抽象的理念之争通常都变成无休止的辩论最后不了了之。所以我从‘术’的方面来看，认为重复上世纪那种学潮的可能性很小。

香港人我不了解，就接触到的台湾年轻人而言，个人感觉同质化程度比大陆学生要高得多，可能比较容易动员。

至于中共对学运的评价，一直肯定的是它的正义性而不是有效性。中学课本里就借鲁迅的文章提过因请愿而死是徒劳的，要达到政治目的还是要流血。具体到五四，主要的意义就是引发新文化运动，为共运提供土壤，大概相当于先行者孙中山和施洗者约翰的定位。

既然现在中国大规模学运发生的概率小，89又让大多数人对参与学运的代价有清醒的认识，宣传方面对历史上的学运就不会有特别的忌讳。和对工运的态度正好形成对比。
 

 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-07-10 05:18:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2107100518</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/164999328.html#2107100518</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【歷史】冷戰、學運和五四運動 |  brozu]]></title>
    <description><![CDATA[还有一件事情是请教王先生，关于方法论的。王先生说大陆在积累经济完成之前，没有反腐的资本。我想问一下，这种结论，除了从历史上案例经验的归纳演绎，还能怎么得出这样的认识。假设我们没有历史经验的指导，如果从纸上推演得到正确的结论呢？为什么我会问这个问题，因为理想状态下，我们会幻想既可以发展经济，又能有效监管。怎么样可以摆脱这种理想态对我们的诱惑，或者干扰，从逻辑上得到正确的结果。
 <br><br>----<br><br>
對有商業主管經驗的人，這件事是極爲淺白、不言自明的。即使在過去幾年，習近平高調進行反腐，《經濟學人》最喜歡用的批評，也是會影響經濟成長率。我個人並不同意《經濟學人》的邏輯，因爲不同的經濟發展層次，需要不同的地方招商自由程度：90年代建設基本的消費導向輕工業時，地方政府給予私營企業優惠補助，是最高效迅速的路綫；到了2010年代想發展半導體和高端機床這類長周期、大投資的先進工業，還任由地方官員胡搞，純粹騙補就是必然的後果了。回到89學運這個原話題，當時那些學運學生能看到的，並不是有憑有據的貪腐現象，而只是自由市場經濟裏必然的資本集中效應（亦即有些人先富起來）。如果鄧小平搞反腐，首當其衝的就是運用公權力來方便私營企業建廠的官員，即使他們的動機不是爲了回扣，而是真心想要發展工業。在整個國家的政治文化依舊籠罩在毛式均貧思想的大環境下，這絕對會將改革開放扼殺於襁褓之中，所以根本不是可行的選項。
部落格的老讀者都知道，任何我不想回答的留言，不論因何原因，都會被直接刪除。你來質問爲什麽被刪，本身就露餡，證明你沒有讀完所有的討論。先禁言一個月，如果還不夠你讀遍整個部落格，就請你繼續安靜研讀，直到全部吸收爲止。新讀者須要有自知之明：不但我對你的人品、性格、知識、能力不熟悉，無法針對性地做答復，所以特別容易出現不想回答的情況。而且新讀者（尤其文科生）往往還帶著很重的壞習慣，語焉不詳、無病呻吟，為了喜歡聼自己説話的聲音而説話；如果我對你的留言做邏輯的濃縮沉澱，發現有一整個段落完全沒有任何實際意義，基本就可以決定你沒有資格發言。再加上過去這一年有近20人被拉黑，其中必然有重新注冊、捲土重來的，所以我對新冒出來的賬號更加不會有寬容的餘地。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-07-10 03:07:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2107100307</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/164999328.html#2107100307</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【歷史】冷戰、學運和五四運動 |  brozu]]></title>
    <description><![CDATA[如果让王先生觉得我在和稀泥，我很抱歉，我也不希望误导其他人。我之前一条回复看不到了，所以我再解释一下。首先，我反对学运，我不认为学运是正确的渠道。这里的逻辑也是，民粹是短视和有害的。其次，我也同样认为，文革和89学潮对中国造成极大的打击，应该要避免这种事情。但是，五四，文革，89，都是学运，和宣传五四导致文革和89学潮，这两个逻辑是等价的吗？共产党宣传五四是否有害，和共产党是否会在未来相当长的时间继续宣传文革，前者是评价，后者是基于现实的观察，这两件事情在客观上对立吗？宣传五四，到底会在实际中造成什么影响，我觉得王先生是不是先采样一下大陆出身的人的对此的认知，再做判断呢？王先生当时讲经济学的博客里，说了很多群体认知选择和理智认知选择的区别，那会不会五四运动宣传的接受者，得到的认知并不是王先生判断的那样呢？如果不违反规定，我希望把我第一套回复附加上，先生觉得有批评的价值请指教。——————我试图总结下关于在学运问题上的逻辑：王先生的逻辑是，政府不应该被冲动短视的民意或者民粹所绑架，应该目光长远和理性思考。而认为学运有其价值或有其历史价值的人说，学运可以促进社会和政府自清。我觉得这里最关键的事实是，政府是否廉洁高效，和是否有学运发生，可能是两件独立性很高的事件，至少我们可以从无数案例明白，学运无法正向促进政府改良。所以我觉得不必纠结政府不断改进，即可杜绝学运发生。我认为只要政府不断改进，那它就有正当的理由去管理和限制学运。所以问题的核心在于，政府是否在不断改进。从这个博客系列来看，我得出的结论是，只能希望当前政府，不断正反馈廉洁能干的人才，因为一旦政府发生腐败，人才就不可能再进入其内部进行改造。但是我不知道，怎么能保证这种正反馈的贯彻，因为似乎这仅仅取决于领导人的魄力和觉悟。有人说社会风气文化有作用，可是社会风气文化却也在极大程度上，取决于领导人的手腕。
 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-07-10 02:54:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2107100254</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/164999328.html#2107100254</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【歷史】冷戰、學運和五四運動 |  brozu]]></title>
    <description><![CDATA[另外一个逻辑是，不是任何表面逻辑是正确的事情，都在实践上是逻辑正确的。举例，我们断言89年学潮，副作用破坏力极大，按照表面逻辑上说，政府应该公开大力批判以儆效尤。但是，由于各种缘故，政府对这件事情现在是闭口不谈的态度，我认为这是目前实际应该采取的态度。对于五四，目前中国的态度，是把五四当作争取中国人民独立的斗争的一部分。在目前中国和西方激烈对抗的环境下赋予其正面意义。目前的现实是，绝大部分民众自动接受了五四反对西方列强的元素，又自然忽略了民运或者民粹的鼓动，所以我不认为宣传五四会给民粹运动提供口实。对与中国共产党，王先生的看法是，应该向完全理性的执政党努力，极其清楚得分开打天下和治理社会的区别。但是据我的观察，中国共产党在主观和客观上，都不会在数十年内，淡化“斗争”这个概念，所以五四会长期被中共宣传。我不会说这件事情，是好还是坏，但这是客观存在也不会改变的现实。对我个人来说，即便不完美，但是保持对那个年代的怀念，在理性占大部分的情况下保留一部分感性的冲动或者不合时宜的革命浪漫主义，会是我自己的选择。
 

 <br><br>----<br><br>
你的論述，嚴重抵觸了中共執政前40年就因爲學運而兩次（文革和64）幾乎亡國的歷史事實。我們學歷史，最最初步的意義，在於思考政治社會理論的時候，可以先對比實踐的實際結果，從而簡單排除無意義的空想。用“理中客”的口吻來和稀泥，恰恰是抹殺真相的最常見手段（大家可以回顧我在和高能所做辯論的時候，那批跳出來理中客的大V）：事實真相只有一個，而且是絕對的；爲了避免絕對性的論斷而搞假中庸，若不是別有用心，就是邏輯思路混亂的結果，兩者在這個博客都沒有立足之地。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-07-10 02:20:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2107100220</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/164999328.html#2107100220</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【歷史】冷戰、學運和五四運動 |  brozu]]></title>
    <description><![CDATA[我试图总结下关于在学运问题上的逻辑：王先生的逻辑是，政府不应该被冲动短视的民意或者民粹所绑架，应该目光长远和理性思考。而认为学运有其价值或有其历史价值的人说，学运可以促进社会和政府自清。我觉得这里最关键的事实是，政府是否廉洁高效，和是否有学运发生，可能是两件独立性很高的事件，至少我们可以从无数案例明白，学运无法正向促进政府改良。所以我觉得不必纠结政府不断改进，即可杜绝学运发生。我认为只要政府不断改进，那它就有正当的理由去管理和限制学运。所以问题的核心在于，政府是否在不断改进。从这个博客系列来看，我得出的结论是，只能希望当前政府，不断正反馈廉洁能干的人才，因为一旦政府发生腐败，人才就不可能再进入其内部进行改造。但是我不知道，怎么能保证这种正反馈的贯彻，因为似乎这仅仅取决于领导人的魄力和觉悟。有人说社会风气文化有作用，可是社会风气文化却也在极大程度上，取决于领导人的手腕。
 

 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-07-10 02:04:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2107100204</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/164999328.html#2107100204</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【歷史】冷戰、學運和五四運動 | 乌鹊南飞]]></title>
    <description><![CDATA[https://www.bilibili.com/video/BV1JX4y1P72S?from=search&amp;seid=16619696387476052421 
没有列宁主义，五四运动的归宿就是街头政治
这个视频说的挺好的，没有后来共产党的领导，学运的结局只会是一地鸡毛，而且当时五四能成功，和当时与皖系军阀不对付的旧交通系和研究系背后推波助澜大有关联，学生的作用很小。
 <br><br>----<br><br>
後來又打了幾十年内戰，外加一個二戰，才推翻舊政權。不論是革命，或是獨立，只要既有的政治社會體系（不只是政府）不自行垮掉，就必須以大批生命為代價來作鬥爭。East Timor被印尼侵略兼並之後，獨立運動中總共死了13%的人口（確認的官方數字，有估計認爲是23%），在全世界所有主要强權的支持（或至少默許）下，還搞了27年才獨立。當前中共有關五四的宣傳，在實際後果上是拿槍打自己的脚，在客觀事實標準下是以偏概全的謬誤，而竊佔1919-1949期間那些真正做出重大犧牲的烈士的貢獻，更是大大的不敬，實在沒有任何藉口。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-07-10 01:09:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2107100109</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/164999328.html#2107100109</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【歷史】冷戰、學運和五四運動 | 大一統理論]]></title>
    <description><![CDATA[不管是學運或是西方的顏色革命雖然一開始的目標在於削弱競爭對手，有少數最後弄巧成拙反而修成正果的例子，就拿54運動來說如果沒有美國在背後支持，一般來講很難被煽起來但是最後的結果卻是中國走向社會主義革命道路，如果已今天的眼光來看54運動就是顏色革命，就拿十月革命來說，一般的遊行和社會運動根本沒有條件變成社會主義革命，因為沒有錢和武裝訓練，加上第一次世界大戰高強度的工廠勞動+飢餓和從戰爭前線重返聖彼得堡的工人，但是有一些不為人知的史料，美國金融資本家二戰前支持過納粹主義扶植希特勒上台，還有阿富汗塔利班、沙特阿拉伯、伊斯蘭國、蔣介石，當然裡面也會有幾個顏色革命意外超出控制之外出現54運動出乎反動派預料之外的結局出現社會主義，所以至少從現實當中的案例可以知道，顏色革命和最終成為一個獨立政權不受其他人和金主支配是有可能的，不能因此說蘇聯和中國是金融資本家的魁儡政權，紐約的著名銀行家雅各布·希夫（Jacob Schiff）是布爾什維克革命的主要資助者之一，他通過他在紐約的投資公司向布爾什維克資助了2000萬美元

如果去調查早期布爾什維克歷史會發現有金融資本家支持的例子，比如列寧流放海外期間去過瑞士、巴黎等地，而且流亡者還有錢去別墅度假，有錢搞武裝訓練、出版自己的報紙，有辦法搞到大量槍械，難怪列寧才會說：「資本家會賣給我們一根繩子把自己吊死」，可見的事情是有可能出超乎當初支持他的資本家意料之外的結局，現實真的很殘酷
誰資助了他們？以下是該文中指出一篇很意思的史料，但無從分辨真假
https://zhuanlan.zhihu.com/p/360433559
被掩蓋的歷史，俄國革命期間，誰資助了列寧和托洛茨基？ - 知乎
 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-07-09 15:47:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2107091547</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/164999328.html#2107091547</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【歷史】冷戰、學運和五四運動 | 大一統理論]]></title>
    <description><![CDATA[
不管是學運或是西方的顏色革命雖然一開始的目標在於削弱競爭對手，有少數最後弄巧成拙反而修成正果的例子，就拿54運動來說如果沒有美國在背後支持，一般來講很難被煽起來但是最後的結果卻是中國走向社會主義革命道路，如果已今天的眼光來看54運動就是顏色革命，就拿十月革命來說，一般的遊行和社會運動根本沒有條件變成社會主義革命，因為沒有錢和武裝訓練，加上第一次世界大戰高強度的工廠勞動+飢餓和從戰爭前線重返聖彼得堡的工人，但是有一些不為人知的史料，美國金融資本家二戰前支持過納粹主義扶植希特勒上台，還有阿富汗塔利班、沙特阿拉伯、伊斯蘭國、蔣介石，當然裡面也會有幾個顏色革命意外超出控制之外出現54運動出乎反動派預料之外的結局出現社會主義
如果去調查早期布爾什維克歷史會發現有金融資本家支持的例子，比如列寧流放海外期間去過瑞士、巴黎等地，而且流亡者還有錢去別墅度假，有錢搞武裝訓練、出版自己的報紙，有辦法搞到大量槍械，難怪列寧才會說：「資本家會賣給我們一根繩子把自己吊死」，可見的事情是有可能出超乎當初支持他的資本家意料之外的結局，現實真的很殘酷
誰資助了他們？以下是該文中指出一篇很意思的史料，但無從分辨真假



誰資助了他們？以下是該文中指出一篇很意思的史料，但無從分辨真假

https://zhuanlan.zhihu.com/p/360433559
被掩蓋的歷史，俄國革命期間，誰資助了列寧和托洛茨基？ - 知乎
 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-07-09 15:32:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2107091532</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/164999328.html#2107091532</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【歷史】冷戰、學運和五四運動 | 大一統理論]]></title>
    <description><![CDATA[誰資助了他們？以下是該文中指出一篇很意思的史料，但無從分辨真假
https://zhuanlan.zhihu.com/p/360433559
被掩蓋的歷史，俄國革命期間，誰資助了列寧和托洛茨基？ 
沒有資金怎麼鬧革命？在革命前後，他兩並不孤單，那麼都有誰在背後支持他們建立新俄羅斯的目標？其中，俄國著名作家高爾基是列寧運動的財政支持者之一，他不是布爾什維克，但他用自己的名聲和金錢來支持列寧。同時支持列寧的還有一位傑出支持者，該支持者是俄國第五大富豪家族的一員，名為莫洛佐夫，還是高爾基的密友，他將自己紡織廠的部分利潤貢獻給了布爾什維克，高爾基作為莫洛佐夫的密友，他說服了他將保險付給瑪麗亞·安德烈耶娃，她是一位女演員，也是高爾基的同居妻子，莫羅佐夫死後，向列寧提供了約60000盧布的保險金。高爾基在意大利期間仍然繼續支持列寧，他在意大利卡普裡島租了一棟別墅，列寧和他的朋友經常到那裡拜訪他，並將這座別墅變成一所學校，進行宣傳和炸彈製造等革命性培訓，列寧也在瑞士期間受到了秘密培訓。

紐約的著名銀行家雅各布·希夫（Jacob Schiff）是布爾什維克革命的主要資助者之一，他通過他在紐約的投資公司向布爾什維克資助了2000萬美元，並親自資助了托洛茨基從紐約到俄國的“旅行”。在1949年2月3日的《紐約日報》上，專欄作家Cholly Knickerbocker引用了希夫的孫子約翰的話說，他的祖父為俄國共產主義的勝利獻出了2000萬美元，關於雅各布·希夫支持布爾什維克的動機，首先他是猶太人，俄國猶太人在沙皇統治下受到迫害，因此，美國猶太社區傾向於支持任何旨在推翻沙皇的行動，布爾什維克是出色的候選人，雅各布·希夫的投資公司Kuhn，Loeb and Company和其它的華爾街公司有很強的財務投資計劃，他們希望可以看到舊政權落入革命者的手中，以同意將來給予豐厚的商業讓步，以換取今天的財政支持。1917年3月23日，在美國卡內基音樂廳舉行了一次群眾大會，慶祝沙皇尼古拉二世退位，這意味著推翻了沙皇在俄羅斯的統治。成千上萬的社會主義者，馬克思主義者，虛無主義者和無政府主義者參加了活動。第二天，《紐約時報》第二頁刊登了雅各布·希夫的電報，並已向聽眾宣讀，他表示遺憾，因為他不能參加，然後將成功的俄國革命描述為“……我們多年來一直希望並努力的東西”。雅各布·希夫還是美國伍德羅·威爾遜總統競選活動的主要貢獻者，並且是通過《美聯儲法》的倡導者。伍德羅·威爾遜總統是一位“仙女教母”，為托洛茨基提供了返回俄國以“進行”革命的護照。雅各布·希夫還在1904年日俄戰爭期間，通過他的投資公司Kuhn，Loeb and Company籌集了用於向日本提供大量戰爭貸款的資金。正是由於有了這筆資金，日本人才得以在亞瑟港對俄羅斯人發動猛烈的進攻，並於次年實際上使俄國艦隊喪命。1905年，天皇獎頒給了雅各布·希夫一枚勳章，即日本寶藏二等勳章，以表彰他在作戰前後的重要作用。此外，托洛茨基與德國特工，共產主義者帕爾烏斯（Parvus）有著聯系，這給德國的金融家的資助打通渠道。托洛茨基在《我的生活 》一書中講述了一位英國金融家，於1907年向他提供了一筆“巨額貸款”，以在沙皇被推翻後予以償還。資助布爾什維克革命的還有羅斯柴爾德家族，摩根家族，沃堡家族等，其中，摩根家族同時為克倫斯基（俄國臨時政府領袖）和列寧提供了資金。
 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-07-09 15:26:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2107091526</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/164999328.html#2107091526</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【歷史】冷戰、學運和五四運動 | PKT]]></title>
    <description><![CDATA[关于学运
大学教育相对普及之后的学生已经没有1919和89年那种自认为是天之骄子和启蒙先锋的心态了，学运再现的可能性很小，除非发生涉及大批学生切身利益的大事。我怀疑LGBTQ学生团体遭池鱼之殃，就是因为担心这种广泛分布的小众团体互相串联互相声援，搞出大新闻来。学校方面在没有能力和资源去精细管理的情况下当然就只有一刀切了。至于欧美的宣传攻击点，从过去的这一两年来看，实在是多这一个不多，少这一个不少。

另外最近对五四和建党的宣传侧重点明显倾向于争取年轻人的认同，特别是在城市生活，受过一定教育的年轻人。大概是宣传部门在尝试新路径。
 

 <br><br>----<br><br>
台灣的高中和大學就學率比大陸還高，那麽太陽花運動是怎麽搞起來的？香港的黃絲不也有很多學生嗎？高等教育普及與否，和學運沒有什麽關係。我知道中宣部自以爲在做宣傳；我的論點是，中共美化五四，是在搬石頭砸自己的脚，而且已經有慘痛的經驗教訓。要談五四，必須連帶著說那些和平示威抗議完全無用，以致後來必須建黨建軍，做幾十年的武裝鬥爭。你看上面的第二段，我被你强迫重複昨天剛剛解釋過的道理；你是在閑聊嗎？這違反了《讀者須知》第3條。我寫的幾百萬字，沒有一句話是空話，沒有一個字不帶意義，讀者留言必須遵守同樣的標準。警告一次。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-07-09 06:36:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2107090636</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/164999328.html#2107090636</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【歷史】冷戰、學運和五四運動 | 路哥哥]]></title>
    <description><![CDATA[因为国力弱民智不够，为防止人民被错误信息误导，因此有文化审查，但是文化审查会遏制优秀文化产品的产生。优秀的文化产品又是国力提升的一个重要方面。这是否是个僵局？
 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-07-09 01:14:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2107090114</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/164999328.html#2107090114</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【歷史】冷戰、學運和五四運動 | Fanboy]]></title>
    <description><![CDATA[针对5楼的说法，以及基因改造：
我不认同你说的这种四类模型：人的智力程度可能很大程度是基因决定的，但是并不是你说的那样非智即愚的分布，而是两头较少，中间较多的分布。人的自私程度，同样也是类似的分布。但是和智力程度不同，人的自私程度很有可能不是基因决定，而是后天环境决定的。也许在5岁/35岁这几个时间点上会有重大转折并固化的情况，但是依赖基因改造终究不能改变后天环境。
无私而聪明的人真正要做出贡献，其实需要的是团结起来一起为社会出力，传播无私而且智慧的思想。王先生的博客就是这样的地方。我们虽自知水平远不如，但还是应该把在这里的心得和所学尽力地分享给别人，让更多人能接触到，创造出科学健康的公共讨论风气，把社群的钟形分布向无私和智慧的的方向右移。最近观网的讨论区是往反方向发展的，我觉得这是我们的努力还不够的体现。
 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-07-09 00:48:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2107090048</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/164999328.html#2107090048</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【战略】【美国】当代美国战略局势与策略  | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[谢谢王先生精彩的解答. 我对美国的70年代战略特别感兴趣, 因为我认定当时的经济政治决策与今天的战略局面应该有最为直接的联系. 例如今日美国情况, 就让我想到70年代美国的滞涨问题. 一些观点认为, 美国80年代能走出滞涨等一系列困境靠的是(a)一些科技革新到80年代才成熟并开始应用, 还有就是王先生提过的两个观点, (b)一是苏联陷入阿富汗泥潭, (c)二是各国终于接受无锚美元(与黄金脱钩). 今日盘点这些因素, (a)就是要加强科技投入, 而且科研要打假, 王先生已经反复呼吁讨论了 (b)美国刚从阿富汗撤走, 中国则极力避免不必要的次要方向冲突, 好像也没太多可讨论的, 所以重点谈谈(c)了.
王先生之前已经反复谈过美元搜刮世界的机制了, 之前留言还说了最近要写一篇财经博文, 讲美国布雷顿森林体系解体的事情. 既然王先生要写, 不如在新博文里顺便一同讲讲(c)吧, 石油美元如何帮助美国走出经济上的滞涨困境.
 <br><br>----<br><br>
我之所以會想要寫文討論美國70年代的財經金融歷史，正是因爲與當代有很好的類比。我在《美元的金融霸權》中討論的美元先放再收的熱機循環，就是從Nixon放棄黃金錨定開始的：70年代大放了一陣，逼著歐日跟著拼命印錢，引發全球性通脹，到了80年代轉爲收割，這才給了Reagan赤字花銷的底氣，可以同時刺激經濟並且進行軍備競賽。到了1985年，外來資金吸乾了，循環歸零重啓，反過來通過Plaza Accord强迫其他貨幣停發並升值，不過這波通脹靠產業外包降低生產成本而大部抵消，只有日本放任資產價格冲上天，然後到了90年代又收割了一次，幫助Clinton輕鬆享受經濟繁榮。現在美聯儲的策略，基本是照抄；不過70、80年代，其他工業國家在冷戰的軍事戰略考慮下，不得不接受搜刮，現在政略環境變了，只有Anglo-Saxon集團和日韓必須任由美國玩吸星大法，中俄都不必當冤大頭，只要能爭取到歐盟，更有可能讓美國走火入魔。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-07-09 00:42:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2107090042</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908738.html#2107090042</link>
    </item>
    </channel></rss>
    