
    <rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
    <title><![CDATA[王孟源有新回复]]></title>
    <atom:link href="https://taizihuang.github.io/wmyblog" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description><![CDATA[王孟源有新回复 (https://github.com/taizihuang/wmyblog)]]></description>
    <generator>Github</generator>
    <webMaster>Taizi Huang</webMaster>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>12-13 01:23 +0800</lastBuildDate>
    <ttl>5</ttl>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【歷史】土星環與富士康 | 島嶼天光]]></title>
    <description><![CDATA[另外補充一點，中國本土代工廠壓榨勞工遠比富士康更嚴重，這是中國企業制度劣勢的又一體現
 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-12-12 14:49:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2112121449</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/122301366.html#2112121449</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【歷史】土星環與富士康 | 島嶼天光]]></title>
    <description><![CDATA[稍微了解一下中共地方首長們對郭台銘的諂媚態度都不會說出富士康要倒閉這種話

富士康為中國提供了幾百萬的就業，且絕大多數都是沒受過良好教育的下層民眾，所以中國地方首長都爭著對郭台銘獻媚請求他在當地設廠。一旦富士康倒閉，幾百萬無業遊民立刻讓中國陷入社會動蕩。另外台灣企業早已深深嵌入所謂紅色供應鏈，去年中國出口企業前10名有6家都是台灣企業，一旦台灣企業崩盤首先受到衝擊的就是中國出口，這對中國不斷下滑的經濟絕對是雪上加霜。經過這幾十年台商的努力耕耘，中國早已沒有拒絕台商的本錢，不管他們有多討厭台獨。

另外，從鴻海的業務來看也絕沒有倒閉的理由。只要人類還需要手機這個東西，就有手機代工廠的生存空間。反觀中國本土的手機代工廠，如小粉紅經常吹噓的立訊精密和比亞迪，不管是研發投入、管理效率都遠遠不如富士康，連手機代工這種勞動力密集型的行業都如此低效，所謂中國製造2025更是不可能實現的空談。事實上現在越南的勞動力已經完全可以取代中國，鴻海完全可以效仿三星去越南大規模設廠，所以是中國更需要富士康而不是富士康更需要中國。

郭董即使不開拓新業務也能高枕無憂，開拓新業務只是表明他的企業家精神
 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-12-12 14:45:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2112121445</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/122301366.html#2112121445</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【國際】歐盟内部的無色革命 | 狐禪]]></title>
    <description><![CDATA[所有言論都不出三個層次:消息（不知真假），資訊（有與時空相關的消息）和知識（有因果脈絡的資訊）。高一層次的，就可看出低層的虚偽。版主這兒提供最高層次的言論，希望只識低層次的人能有所啟發。
 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-12-12 13:49:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2112121349</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/169567151.html#2112121349</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【宣佈】如何支持這個部落格 | 南山臥蟲]]></title>
    <description><![CDATA[王兄，安全?！
 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-12-12 12:07:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2112121207</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/114378430.html#2112121207</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【战略】美元的金融霸权（一）  | 弃车成杀]]></title>
    <description><![CDATA[我其实担心的是现在的行为是劣币驱逐良币。 比如说 美国乱印钱 然后中国并没有按你所说的去美元化，结果通胀全球承担，美国本身反而股价上升 资产升值 经济增长 继续全球搜刮人才；中国因为货币相对比较紧，然后又打压了互联网 房地产 教培 短期经济下行压力很大（11月份 房地产又有点放松了）。 然后疫情防控，中国严格防控 结果经济肯定影响（比如21天隔离 经常性的普筛查） 美国疫情”躺平“  反正死的穷人 老人 他们不在乎 还节省了养老金； 美国放松毒品 死的反正也穷人 经济还获得了增长。 代价穷人 黑人 老人承担 中产赚钱了。。
 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-12-12 03:15:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2112120315</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908641.html#2112120315</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【國際】【宣傳】如何破解當前歐美的宣傳攻勢 | yyds]]></title>
    <description><![CDATA[1、拜登民主峰会每年4亿美元预算搞支持“自由独立媒体”“民主改革者”，是不是又要搞全球范围假新闻，和颜色革命。
2、中方跟美方示好你拿个看重冬奥逻辑思路大概是美国如果不搞意识形态，那中方就可以利用经贸关系有足够的弹性可以制衡，如果美中进入新冷战，那很多国家不得不选边，政治考量优先于经济考量，但结果看来事与愿违，中方又大张旗鼓批判美民主，战略逻辑没有问题，但战术选择总是南辕北辙
 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-12-10 06:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2112100600</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/162032391.html#2112100600</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【歷史】讀中古英國歷史 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[我们能不能得出这样一个结论, 英国自玫瑰战争之后, 就已经建立了相当强大的君主制, 假如把英国亨利八世在1535就和天主教会断绝关系, 而西班牙却一直是天主教国家也参考进去,  英国实际并不比西班牙的王权弱, 没有天主教掣肘, 其独立性甚至可能还更大?
 <br><br>----<br><br>
這一點我幾年前討論大憲章的時候，不是已經説得很明白？英國是西歐第一個鞏固王權的主要國家，在中世紀和近代，其中央集權的程度遠高於德、法、西、意.
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-12-10 01:26:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2112100126</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/115655914.html#2112100126</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【战略】美元的金融霸权（一）  | 弃车成杀]]></title>
    <description><![CDATA[现在到处在吹的数字货币 到底啥用？ 我看好多学者专家都会认为数字货币 对货币霸权有用 云云  但是你的观点是认为没用
 <br><br>----<br><br>
作用是有的，但正因爲它是一個徹底的改變，又沒有緊急的外加動力，所以必然曠日費時，趕不上中美博弈的需要。這和電動車不一樣：後者有氣候變化引發的全球政治推力為後盾，因而進展一日千里，成爲新興工業國彎道超車的契機。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-12-09 02:18:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2112090218</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908641.html#2112090218</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【國際】歐盟内部的無色革命 | criteria]]></title>
    <description><![CDATA[      即使俄罗斯已经做好战前准备，并对北约和乌克兰进行呵止，乌克兰仍有极大可能会选择在今年冬天动手。因为乌克兰自从14年后从上到下已经丧失了理性，而美国这边完全可以再推一把，一旦出现大规模冲突，俄欧关系必然再下坠一个层次，从而加强欧洲的反俄思潮和白左群体规模， Zelensky也不是一个为国家长远利益而理性考量局势的人，他自己已朝不保夕，必须拼命抓住美国和欧盟。另一方面，俄罗斯在目前的形势上也没有任何可退让的空间，除非乌克兰发生内乱或者高层洗牌。所以爆发冲突只是时间问题，需要着重考虑的应该是乌克兰会在这次冲突后以什么样的结局收场。
 <br><br>----<br><br>
是沒有錯，Zelenskiy打不打一樣是流亡，和俄國真正動過手，反而日後住倫敦、紐約待遇更好。但是歐盟原本就沒有為北約東擴而戰的動力，美國再次見死不救，盟主的臉往哪兒放？俄國不在乎什麽制裁，美國最終只靠白左教一廂情願、動動嘴炮？那是台灣級別的行爲，連土耳其都不如，歐盟雖腐朽，誰的拳頭大還是看得出來的。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-12-08 16:21:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2112081621</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/169567151.html#2112081621</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【歷史】讀中古英國歷史 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[这个问题很有意义. 发现新大陆意外, 反而给稍弱的封建君主(英国), 大过较强君主(西班牙)的优势, 这是什么原因呢? 西班牙和英国都因为其地理位置, 是巨量"无主"财富的获益方, 两者不同是君主强弱差异这一因素造成的, 还是说由于其他因素造成的? Max Weber说是宗教差异导致的, 新教伦理更有利于资本主义.



 <br><br>----<br><br>
其實是一個道理：天主教的問題正在於教會是最終極的既得利益團體，所以才會爲了穩定的考慮而掣肘對天上掉下來的無限財富做出最高效的爭奪和利用。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-12-08 13:39:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2112081339</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/115655914.html#2112081339</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【战略】美元的金融霸权（一）  | 芳草鮮美落英繽紛]]></title>
    <description><![CDATA[美元若崩塌，歐元獲益極大，為何歐洲管理階層不為此利所誘，甘受美元宰制？是否他們和其背後財團的利益與美元掛勾程度反而高於歐元？
 <br><br>----<br><br>
志氣消磨、眼光短淺、思想奴役、自我催眠，和清華、台灣一樣，有什麽奇怪的？
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-12-08 13:13:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2112081313</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908641.html#2112081313</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【宣佈】如何支持這個部落格 | 北美码农W]]></title>
    <description><![CDATA[刚给王老师又打了$50 , 希望王老师能把这个博客继续下去，有王老师这样的国士真的是我们这个民族能屹立不倒的原因，真的感谢您对国家的建言 ！
 <br><br>----<br><br>
謝謝。光有國士級的見解，如果不願意說出來得罪人，也一樣沒有用。我向來對有負國家的群體不假辭色，希望屬於那些群體的讀者以大義爲重，明白這些尖刻的批評有其必要。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-12-08 10:41:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2112081041</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/114378430.html#2112081041</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【战略】美元的金融霸权（一）  | 弃车成杀]]></title>
    <description><![CDATA[我有点不懂 比如1970-1980那十年 美国也通胀 那通胀是咋回事 后面怎么顶过来的？ 和这次的通胀怎么样的
 <br><br>----<br><br>
當時的先進工業國僅限於歐美日，而且對化石燃料有近乎絕對的依賴，所以美國簡單把美元和石油綁定，歐日只能被迫跟著印錢，把通脹全球化；這裏的重點在於整個過程中，美元的國際地位從未受到真正威脅，因爲根本沒有接近合格的替代選項。20世紀末，歐洲還有些具備戰略眼光的政治家，所以在事後（尤其是經過Plaza Accord的又一次打擊之後）推行了歐元，其用意就在於避免反復受美元的搜刮。很不幸的，到了21世紀，歐洲管理階層的素質逐步退化，坐視歐系銀行、產業和歐元受美國的多方暗算而毫無所覺。現在美國又以無限QE來複製50年前的通脹搜刮，眼看著歐洲又要躺平了。中國的正確反應，在於聯合俄國、亞非拉和甚至中東，拒絕被動承受美國引發的通脹壓力，順勢挖美元霸權的墻脚。這裏的第一步，是要求（除了對美的）主要進出口產品立刻改用其他貨幣，尤其是人民幣；對這一個基本手段的任何猶豫，都是鼠目寸光、因小失大的非理性思維，也是中國社科學術智庫界，對國家人民的又一次辜負和危害。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-12-08 02:59:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2112080259</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908641.html#2112080259</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【國際】歐盟内部的無色革命 | yyds]]></title>
    <description><![CDATA[美中情局局长跑到俄罗斯“灭火”之后，美国依然跑到黑海和乌克兰军事演习，而且直接对乌克兰提供军事援助，这种挑衅直接导致两国陈兵边境，俄罗斯到没有什么引起冲突的意愿，倒是乌克兰的演员总统可能会引起冲突强拉欧洲下水，逼迫加入欧盟可能会铤而走险升级对峙，拜登似乎这次亲自灭火，美国人鬼话当然不能信，但俄罗斯也不急，毕竟美国战略重心现在是在亚太，请教王先生俄乌冲突会升级吗
 <br><br>----<br><br>
幕後的真相是這樣的：Zelenskiy治下的烏克蘭，因爲沒有無限印錢的選項，在過去幾年面臨政治、經濟、社會的持續惡化，已經被迫把反對黨關起來（西方媒體當然完全無視），然而還是眼看著要全面崩盤，剩下唯一可抓的稻草是對東烏用兵，希望憑藉軍事勝利來維持自己的政治地位。今年三四月間，他就已經準備動手，結果Putin立刻陳兵邊境；當時Biden政權剛上臺，還處於狀況外，趕緊叫停，只有英美外宣體系出面聲援，渲染俄國“準備侵略”。過了半年，國際上出現能源短缺危機，Putin手裏的能源牌更加强勢，烏克蘭内部的經濟和社會壓力也更大，眼看著Zelenskiy很可能拖不過這個冬天。所有的跡象顯示，在過去兩三個月，他和美國的國安外交情報和宣傳體系達成共識，計劃要在明年初（冬奧可能曾經是個被優先選擇的節點）用兵，所以雖然俄軍並沒有大幅調動（上次事件緩和之後，俄軍把重裝備留在邊境附近，部隊回歸原駐地，原本就可以很快反應，不必在前綫等待），英美媒體開始無中生有、反復報導俄國的“侵略”計劃和動作。因爲軍事上早就準備完善，Putin現在可以簡單在外交上做出絕對强硬的警告，甚至要求北約簽約保證不再擴張。這當然不可能被接受；Putin的用意，在於提醒Biden政權裏的那些白左蠢蛋，他們手裏根本無牌可打。而他之所以能有這樣的絕對戰略優勢，正是自2014年之後，根據己方利害考慮，主動選擇脫鈎方向的成果。現在不但俄國的銀行金融業完全不懼被踢出SWIFT系統，能源業有中國作爲替代顧客，高科技和軍工產業轉向東亞零件供應商，甚至連農業都徹底獨立重建；這都是忍受了幾年極大痛苦才換得的長遠利益，也是我所倡議的針對性、選擇性脫鈎戰略的最佳示範。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-12-08 02:51:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2112080251</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/169567151.html#2112080251</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【宣佈】如何支持這個部落格 | makludi]]></title>
    <description><![CDATA[我在美国也刚好为支付宝头痛，已在paypal上支持博主，静待更多佳作。
 <br><br>----<br><br>
支付寶的美國App毛病極多，基本處於不可用狀態；尤其沒有任何Error Message，總是直接卡住，這是毫無藉口的懶惰和無能。小孩進入期末考階段了，我忙著輔導，請大家體諒。他仗著有我托底，選了一大堆重課，還自我要求Straight A's以便拿Summa Cum Laude。這個效應剛好就是他修的經濟學裏的“Moral Hazard”；I wonder if he appreciates the irony.
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-12-08 02:08:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2112080208</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/114378430.html#2112080208</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【歷史】讀中古英國歷史 | yyds]]></title>
    <description><![CDATA[1、中国封建王朝从分封制到中央集权的演化，根本原因在于国家版图的扩大对行政效率的要求提高，中国自古以来农耕文明（马尔萨斯人口论，人口增速远大于耕种效率），当耕种技术无法提高，只能寻求土地扩张，中国适合耕种的冲积平原面积决定了问鼎中原才能养活足够的人口而不偏居一隅，战国时期各国军备竞赛，分封制演化形成中央集权，但是在科技方面一直是累进式的经验主义，没有累计到量变达到质变的结果。
2、西方刚好相反，从罗马帝国的邦联制到欧洲中世纪大庄园分封制，都不需要大规模动员来达到土地扩张的目的，没有对行政效率的要求，一直到发现美洲新大陆，资本红利的注入，科技进步形成质变，形成外向型掠夺式经济，从保护奴隶主的庄园制过度到了保护殖民经济的资本主义制度，一直到现在所谓民选制度无非是吃发现美洲红利（从殖民地原材料的掠夺到现在的金融层面掠夺）。
 <br><br>----<br><br>
殖民時代除了有掠奪所得財富的刺激，也剛好受益於歐洲的分裂，否則一個統一的帝國必然選擇西班牙式的保守封建路綫。不過分裂的優勢是特定時空背景下的巧合，一旦沒有大量“無主”的資源可供進一步掠奪，統一的體制就更爲高效，這是20世紀美國相對歐洲勝出、21世紀歐盟持續整合的背景原因之一。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-12-08 01:18:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2112080118</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/115655914.html#2112080118</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【國際】【宣傳】如何破解當前歐美的宣傳攻勢 | criteria]]></title>
    <description><![CDATA[请问王先生，最近公布的《中国的民主》白皮书，对中国外宣能起到多大的正面效果呢？英文媒体中，除了半岛和CGTN有报道外，在其它媒体上鲜见。
 <br><br>----<br><br>
零。這類中國學術和智庫界推薦的處方，不但是虛功，甚至可以適得其反（例如陰謀論），正是問題持續惡化的主因。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-12-07 20:48:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2112072048</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/162032391.html#2112072048</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【國際】歐盟内部的無色革命 | yyds]]></title>
    <description><![CDATA[欧洲和美国对人权认知上还是有一些分别，前者是一种孤芳自赏的价值观，后者完全把人权当作打压异己的手段，所以对欧洲如果存在误解还是有必要解释一下，一味的反击干预别国内政这种叙述，只会起到反作用，中国面对欧洲这种尴尬境地，完全是宣传的恶果，中方逻辑似乎是我不与英美搞意识形态对抗，与英美妥协那么跟欧洲关系也迎刃而解（拜登搞了个完全没有意义的民主峰会，中方就要大张旗鼓的驳斥，我觉得大可不必，在宣传工具不对等的情况下，这种恢弘叙事还是少高一些，还不如像rt一样务实一点，用西方价值观打脸西方的双标、或者是揭露丑闻）完全以内宣手段做外宣，简直适得其反，更何况中方内宣放佛停留在80年代水准。
 <br><br>----<br><br>
你似乎是把博客的敘事完全吸收，能夠獨立觀察這些現象，來獲得同樣的結論。其實除了診斷、預後之外，我也早已多角度給出處方（例如前幾天又再强調一次，應該忽略政客、針對假新聞做反擊），但正確的觀點只在網絡一角傳播是沒有用的，在任何一個大國、任何一種體制之下，正規管道都是學術和智庫界的責任，而且正解不能只是極少數聲音，必須是主流，才方便獲得執政者的注意和采納。換句話説，政策選擇只有兩個關鍵節點：學者團隊和決策高峰；因此我們根本不必瞭解中國政府内部研討政策的運作細節（把問題怪到某些虛無縹緲的未知官僚體系運作細節上，似乎是中國社科學術界最喜歡用的藉口），只要證實高層並不排斥正解，就可以從簡單邏輯確認學術和智庫界必須對多年來的颟顸窘態負主要責任。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-12-07 20:44:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2112072044</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/169567151.html#2112072044</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【战略】美元的金融霸权（五）  | 弃车成杀]]></title>
    <description><![CDATA[我其实还有点好奇 美国的农业霸主地位 比如很高的粮食产量 对于美元霸权 有多大作用？
 <br><br>----<br><br>
零。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-12-07 11:38:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2112071138</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908645.html#2112071138</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【台湾】【工业】经济的最后支柱  | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[很多人虽然也嘴上说客观理性，但是真到了自己操作的时候，往往是小儿写文章，没有论证过程，直接简化结论，或者是别人反对的时候，不能排除情绪，保持冷静客观回复。

虽然推动社会理性氛围很难，但先生的示范绝对是有价值的。比如，我每每看到网络上对核聚变有不切实际的评论，都会组织语言澄清。最近我发现不等我回复，下面已经马上有人提出反驳，指出中子辐射太大的问题现在还解决不了，显然是正确的观念得到了传播。
 <br><br>----<br><br>
我的研究習慣，是對每一個值得深究的議題，都把所有相關的事實和邏輯從全方位的角度仔細考慮，然後才提綱挈領，只將辯證的主幹用最精簡的語言解釋出來。從讀者的觀點來看，雖然實際上四面八方都被嚴密精確的邏輯層層包圍了，但膚淺的直覺印象卻可能只看到眼前幾個段落所描述的一個光桿論點。這裏的矛盾在於，要進一步領會，必須有相當的聰明才智，但是聰明人卻天生很難放下名利心和好勝心，一旦陷入玩小聰明、耍嘴皮子的擡杠模式（當然，很多笨蛋更喜歡擡杠，參見Dunning-Kruger理論），忽視佔99.99%的隱性深層論述反而是必然結果。你們大多經過“好奇路過-&gt;心有不服-&gt;反唇相譏”的心理過程，如果我沒有耐心、不堅持理性討論，怎麽能勸服你們也用耐心把幾百萬字的博客讀完、讀懂呢？很不幸的，現代人類世界就是這麽複雜，即使是最優化過的詮釋，也不可能塞進幾周就能涵蓋的篇幅。一般網民的Attention Spam頂多以分鐘計，這是爲什麽大衆媒體反而有愚化作用的基本原因之一。當然，理性態度還有遠遠更重要的意義：它不但是求真的不二法門，更是國家民族長期興盛的文化根基。我希望讀者廣爲傳播的，不止是對特定議題的正確解讀，建立健康的思維標準和輿論慣例的確可能有更宏大的深遠影響。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-12-07 05:20:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2112070520</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908770.html#2112070520</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【宣佈】如何支持這個部落格 | 路哥哥]]></title>
    <description><![CDATA[测试一下，果然不行！
 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-12-06 22:36:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2112062236</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/114378430.html#2112062236</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【宣佈】如何支持這個部落格 | 爱问生]]></title>
    <description><![CDATA[支付宝显示对方账户无法收款
王先生，感谢您的付出！
扫描您的支付宝二维码发现显示对方账户无法收款，以我个人经验建议检查一下您支付宝的账户状态。
另外，找了很久才找到如何发表评论/回响。需要注册udn账号、切换至旧版、设置udn账号、在评论功能中切换至纯文本，才能正常评论。想来或是因为UDN部落格在下坡路，无心维护。建议您考虑其他更加方便易用的blog网站，也便于扩大您文章的影响力。
 <br><br>----<br><br>
謝謝你的提醒。支付寶需要大陸銀行卡才能認證；多年來我的賬戶一直處於未認證的半違規狀態，而人民銀行最近開始收緊監管，所以限制越來越多，這個賬戶的確已經成爲僵尸。今天我和支付寶的客服談了100分鐘。和客服打交道向來是我最怕的事之一：客服人員對Problem Solving的邏輯思路往往很陌生，他們自動假設客戶完全無知、犯的是最低級錯誤，於是會忽略對方的解釋，無限重複自己的基本解答套路。這是我第一次面對中國客服，發現她和美國公司雇傭的印度人有著基本相同的行爲模式；人性的確是普世共通的。話説回來，我可能必須設法另開賬戶，這需要一點時間，如果成功再做宣佈。目前這個支付寶處於凍結狀態，有所不便請見諒。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-12-06 21:07:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2112062107</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/114378430.html#2112062107</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【台湾】【工业】经济的最后支柱  | 弃车成杀]]></title>
    <description><![CDATA[“维持美国在世界的领导地位” 这个好像很多人这么想 很多人 比如北大姚洋想的是中美谈规则。。。但是问题 比如脱碳问题 拜登嘴巴说的很响 拿钱去支持发展中国家了么？他自己国内 脱碳的法案就通不过（因为共和党） 他怎么领导世界？ covid19爆发 美国疫苗做了那么久了 他拿了多少疫苗给国际社会？   而且事实上现在的美国希望享受霸权的红利（乱印钱） 不要承担义务（联合国会费 covid19 脱碳 非洲基础建设） 
 <br><br>----<br><br>
所以所謂中國可以應和白左的選擇性和解外交方略，實在是極爲奇怪的論述。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-12-06 08:01:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2112060801</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908770.html#2112060801</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【台湾】【工业】经济的最后支柱  | 弃车成杀]]></title>
    <description><![CDATA[据你的了解 大陆智库都在干嘛？ 其实我觉得 产业方面 智库应该对于每个产业竞争力评估 比如一些产业国产能垄断 那应该引进协会 集体涨价 防止内卷 便宜外国人； 如果缺 那就要开始替代。 前几年就有 稀土卖出了土的价格 原因就是本土企业互相打价格战。 国外企业好东西卖我们都是贵的要死的  你看美国产业 供应链安全都有专门智库去做的。。。
 <br><br>----<br><br>
你談到癥結了。我在前一個回復裏，並不暗示習近平是光桿司令，事實上他必然有一個由全國最佳精英組成的核心幕僚團隊，我對其規模、組織和結構並沒有任何直接瞭解，所以當我說習、或者最高層，指的其實是整個核心團隊。我所批評的，不是政策金字塔的頂端，而是其腰部和底層，由學術機構和智庫負責提供專業知識和優化策略細節。國安外交已經是當前頭號議題，但依舊不甚理想；產業升級、科研發展和金融監管更方便利益山頭利用專業權威來忽悠以謀求私利，那麽自然遠遠更加低效。不過這是我反復討論過的重點話題，如何治標和治本都已經詳細解釋過了，不再贅述。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-12-06 07:34:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2112060734</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908770.html#2112060734</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【台湾】【工业】经济的最后支柱  | 弃车成杀]]></title>
    <description><![CDATA[台资企业在大陆出口企业很多 但这次只动了 远东 估计还是很多顾忌吧。 我觉得大陆缺乏那些对于各个产业的完整评估 哪些可以替代 哪些不可以 等等 能替代的抓紧动手替代 不能替代的比如芯片只能暂止让进口    
 <br><br>----<br><br>
是的，這個問題在當前行政的優先順序似乎很低；然而一個議題是否優先，其實必須有至少兩個獨立維度的考慮，亦即重要性和緊迫性。很不幸的，雖然高科技產業升級的整體協調和引導，有著極高的重要性，但卻並不緊迫。歷史上中方在半導體和機床等方面始終沒有投入足夠的管理和資源，以致現在極爲被動，而剛好它們正是台灣經濟的主幹。我和大陸智庫開始交流之後，瞭解他們被要求的研究方向，有了一個大家或許預期不到的感想，覺得習近平很可憐：他明明知道政策的正確方向何在，但是在執行細節上卻沒有足夠的學者和幕僚來貫徹他的意志。換句話説，國家花大錢養了一大批北大和清華的教授們，但這些人不只是尸位素餐，而且反過來充當帶路黨、誤國誤民。如果連國安外交這樣優先順序極高的議題，都充斥著金磚智庫那個級別的胡扯，那麽指望產業政策能獲得理性深刻的建言，當然是不切實際的。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-12-06 05:51:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2112060551</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908770.html#2112060551</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【台湾】【工业】经济的最后支柱  | 弃车成杀]]></title>
    <description><![CDATA[其实我是觉得大陆应该对台湾 芯片和数控机床外的产业动手 减少传统制造业的对台湾的进口 据说这部分占百分之70.。。
 <br><br>----<br><br>
純粹從經濟效益觀點來看，除了臺積電難以替代之外，中方打擊其他臺灣科技公司都會有資助本土產業的立即正面收穫。我在昨天的回答裏沒有明説，但其實“國臺辦”、“科技部”、“恆大”等等敘述，都暗示了這個選項。這一念之慈是否應該反轉，我的身份不容許評論，不過台灣企業和民衆佔了便宜還賣乖，的確是很可笑的。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-12-06 03:51:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2112060351</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908770.html#2112060351</link>
    </item>
    </channel></rss>
    