
    <rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
    <title><![CDATA[王孟源有新回复]]></title>
    <atom:link href="https://taizihuang.github.io/wmyblog" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description><![CDATA[王孟源有新回复 (https://github.com/taizihuang/wmyblog)]]></description>
    <generator>Github</generator>
    <webMaster>Taizi Huang</webMaster>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>05-18 14:06 +0800</lastBuildDate>
    <ttl>5</ttl>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 弃车成杀]]></title>
    <description><![CDATA[王博 我有个事情一直没想通 你的“亚元”方案如何规避美国的二级制裁？  比如说美国发现中国的A银行通过“亚元”或者人民币 和俄罗斯进行交易 他就制裁A银行。 固然亚元的交易数据肯定是保密的 但是以美国人的情报网络 他知道哪个银行在和俄罗斯交易还是可以的。 比如前几年中国的昆仑银行就被制裁了 然后别的银行也不肯和他搞业务。 这个问题我想了半天没想明白。。。。
 <br><br>----<br><br>
“亞元”和美國制裁是兩回事：前者是從戰略上去刨美元的根；後者則是戰術上規避美國的打擊，可以簡單建立專責銀行和企業。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-05-16 22:48:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2205162248</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2205162248</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | humanism]]></title>
    <description><![CDATA[请教
请教博士，张维为教授发表如下观点:“我们可以考虑推动建立一个平行的、锚在人民币与实物资产上的跨国金融体系”，是不是可以理解，国内智库还是在期待着人民币的国际化，增强人民币的国际地位？好像没有人提出与俄罗斯联手颠覆美元霸权。https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2022_05_15_639787_s.shtml
此外，在美国加息的背景下，国内依然“量化宽松”（降低外汇储备金比例，降低首套房贷款利率），导致人民币汇率大跌。感觉会打击第三世界国家与中国联手推翻美元霸权的信心。
 

 <br><br>----<br><br>
和俄國央行的聯動，必然是最高機密，民間智庫學者不可能知道。國内新冠疫情引發經濟下行壓力，稍作寬鬆有其道理。我構想的匯率操作，不是日常的利率調整，而是通過多國協作、政策宣言和外匯買賣來改變市場預期。
留言欄還在接受初級班，但前提是必須虛心發問，而不是趁機發表自己的長篇大論，也不能把博客當成網絡上聊天扯淡的論壇。你的另一個新留言違反《讀者須知》第二和第三條，刪了。嚴重警告一次，再犯拉黑。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-05-16 10:59:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2205161059</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2205161059</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【國際】【宣傳】如何破解當前歐美的宣傳攻勢 | 後註十]]></title>
    <description><![CDATA[後註十 <br><br>----<br><br>《Gray Zone》剛剛爆料（參見&lt;a href="https://thegrayzone.com/2022/05/15/operation-leaked-emails-intelligence-coup-boris-johnson/"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《Operation Surprise: leaked emails expose secret intelligence coup to install Boris Johnson》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;，有吹哨人泄露内部電郵，證實2019年Theresa May被逼宮下臺，幕後推手不只動員了大衆媒體，還將原本負責對外宣傳顛覆的國家情報機器轉而向内，由MI6和NGO的高管主導，扶持Boris Johnson上臺，以完成硬脫歐任務。這是真正多行不義、惡貫滿盈，以致走火入魔、反噬自身的案例。&lt;/p&gt;
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-05-16 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2205160000</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/162032391.html#2205160000</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【宣佈】讀者須知 | Taizi Huang]]></title>
    <description><![CDATA[博客镜像每小时抓取一次，内容只增不减（已删除留言只作简单标记），博客历史可以完整保留。
近期在镜像上放上了您在八方论谈所有采访的音频（本人已订阅），做成了podcast，后期有新节目也会及时更新，方便读者随时收听。
网站上线一年多，目前每周访问人数稳定在800人上下，其中65%为大陆，15%为美国，10%为港台。
 <br><br>----<br><br>
好的，謝謝。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-05-14 22:13:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2205142213</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/129879105.html#2205142213</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【歷史】讀中古英國歷史 | K.]]></title>
    <description><![CDATA[昂撒集团凭借话语霸权进行的谎言宣传实在是流毒深远。
1588年西班牙的Armada失败之后，次年英国立即组织了一次同等规模的舰队进行报复，结果遭遇了和Armada同等规模的惨败，甚至就连失败原因也很像，指挥出现严重失误，在恶劣天气下损失惨重。
(可见：https://en.wikipedia.org/wiki/English_Armada
但是在西语世界之外，几百年来英国击败Armada的事件深入人心，1589年的"英国Armada"却完全不为人知。进一步说，"英国击败Armada"这件事本身也被神话了，这场胜利对于改变英西实力对比并不是决定性的，Armada的损失也主要来自恶劣天气而不是英国舰队。
实际上"英国击败Armada"是被有意识地宣传成昂撒集团确立霸权的开端(尽管文字上可能不会这么说)，就好像从此西班牙的霸权被英国夺得，然后英国又转让给美国，从而为昂撒霸权赋予了一种神圣性。
只要是历史上和昂撒霸权敌对过的国家，全都会遭到这种系统性的、充满谎言的、然而又是在宣传下无孔不入的抹黑，西班牙、荷兰、法国、德国都是如此。这种抹黑有一种独特而尤其恶劣的性质，它不是通过修改事实来编造谎言，因为修改事实是非常困难的，被戳穿的风险也是非常大的(当然，如果有可能天衣无缝地修改事实，他们一定会做)
他们常见的做法是，事实就被放在某个地方(比如上面我说的这些在wiki上也能查到)，但是通过话语霸权投放大量的谎言宣传，直至这种谎言成为人所共知的meme(比如英国击败Armada的神话)，从而形成了一个讽刺性的悖论：你只有知道事实是什么，你才知道该去哪里寻找事实。
这保证了绝大部分人一生都被谎言meme隔绝，绝对不会接触到事实。即使极少数人接触到了事实也于事无补，因为事实"并没有被修改过"，你只能说"某个人所共知的meme是错误的"，绝大部分人听了之后的反应只会是"是吗？那又如何？追究这种细节有什么意义？"如果问题再重要一点，还会有一些所谓专家出来进行枯燥繁琐的学术辩论，目的就是让专业研究者之外的绝大部分人一看到这个问题就打哈欠，然后吃下简单易懂的谎言meme。
在几百年无孔不入的宣传之下，这样的谎言meme不知凡几，这只是一个例子。我认为，和昂撒集团相关的任何认知都应当重新查证。当然，等到昂撒集团倒台之后，失去话语霸权的持续维护，这些谎言meme要么会被真相慢慢取代，要么会变成"罗马人在迦太基撒盐"这种无关痛痒的错误认知。但是，如果有组织、有意识地去做这件事，可以把这个未来出现的时间提前很多。
 <br><br>----<br><br>
是的，博客這裏也給過幾十個例子，但昂撒撒謊是民族天性、鋪天蓋地，說數以萬計還是遠遠低估了。所以這次俄方在挑起全世界關注之後，故意縱容他們謊報軍情、自相矛盾，其實很高明，是500年來首見，對全球尊重事實的民衆揭發謊言帝國真相的契機。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-05-14 12:29:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2205141229</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/115655914.html#2205141229</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【宣佈】讀者須知 | Taizi Huang]]></title>
    <description><![CDATA[一个小提示：读者其实可以自行删除留言。只需登录账户，访问https://blog.udn.com/manage/postlike/mag_mypost_blogreply.jsp 就能管理所有留言历史。
 <br><br>----<br><br>
謝謝提醒；不過我已經回復的留言，最好還是保留下來。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-05-14 08:40:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2205140840</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/129879105.html#2205140840</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【外交】【經貿】後新冠世界（一） | strawrange]]></title>
    <description><![CDATA[王博士您好
我想请教您一下目前这次上海的疫情是否会给经济造成较大的影响，特别是影响民众信心以及中国的国际形势（特别是外贸这方面）？
我目前在上海，已经封控超过40天，从最开始的积极配合到现在越来越绝望。我认为大的战略上“动态清零”是没问题的，但是上海这次执行细节上，乱象丛生，例如捐赠物资被居委卖掉、政府物资大量不合格产品、物资不充足很多人抢不到菜挨饿等等，甚至还有大量除了引起民怨而不会产生实质效果的工程（比如小区外修长距离铁栅栏以及封路，真的让人怀疑是有人故意引起民怨而为之）。40多天过去了，目前仍然抢不到菜，阳性病例也只是缓慢控制，很难想象解封之后，是否还能真的恢复正常。（我们社区封控40多天无阳性，近期突然出现一例，说明病毒无孔不入）如果上海要长时期封控下去，势必会对经济有较大影响，特别是影响外资投资与制造业供应链，而不封控，感觉病毒也很难完全清除。请问一下王博士，目前国内的封控政策是否会对全球经济及局势有影响？近期很多国家宣布了新冠时代的结束，请问您如何看待下半年“后新冠时代”的全球局势？
 <br><br>----<br><br>
國際貿易上的實質影響很小，這是因爲美國東西兩岸的海關原本都大排長龍；上海出現阻塞，反而有助於他們梳理擁堵。美國政界、學界和輿論拿上海封城來説事，純粹是因爲自己印鈔引發的通脹急需替罪羔羊，所以中俄自然輪流上榜。國内經濟當然會有相當的損失和影響；不過和躺平所代表的全國醫療體系受衝擊相比，顯然高層認爲兩害相權取其輕。我看不到内部的詳細資料和評估，但感覺這個選擇應該是對的。有關“信心”受到嚴重打擊，的確是一個驚人的發展，不過我指的不是民衆對政府的信心，而是中央對上海地方官僚、外地對當地人民素質、海外華人對國内教育思想的認知和信心被顛覆。博客反復解釋白種人稱霸全球和種族優越性毫無關係，純粹是地理偶然和歷史遺留，先造成貧富不均，然後在社會達爾文主義之下，他們得以拼命佔他人便宜，使得富者越富、貧者越貧。這裏最可笑的是白種人還花了幾百年來往自己臉上貼金，發展出全套的政治經濟理論，自封為世界燈塔、人類終極。作爲中國對外的主要口岸，上海必須反思自己的幸運，感謝内地同胞所做的犧牲（百年來的城鄉差距，和近年的武漢和吉林封城，都是例子），而不是學昂撒去當精緻的利己主義者。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-05-12 09:38:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2205120938</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/136194045.html#2205120938</link>
    </item>
    </channel></rss>
    