
    <rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
    <title><![CDATA[王孟源有新回复]]></title>
    <atom:link href="https://taizihuang.github.io/wmyblog" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description><![CDATA[王孟源有新回复 (https://github.com/taizihuang/wmyblog)]]></description>
    <generator>Github</generator>
    <webMaster>Taizi Huang</webMaster>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>08-09 05:05 +0800</lastBuildDate>
    <ttl>5</ttl>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【國際】再談Biden任期内的中美博弈等議題 | wl5624492]]></title>
    <description><![CDATA[可否请王先生解读一下这则消息？【摩根大通证券将成中国第一家外资全资控股证券公司】（链接：https://www.guancha.cn/economy/2021_08_07_602052.shtml）。这是出于推动人民币国际化的考量，还是对自己的监管有十足的把握不怕他兴风作浪？很难理解中央的步调为何如此之大，直接让华尔街大鳄以全资控股的方式进入中国的金融市场。真担心在即将到来的新一轮金融危机中，美国会透过这些破口把中国拉下水。
 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-08-07 19:23:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2108071923</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/160242783.html#2108071923</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【经济】谈全球暖化  | 芳草鮮美落英繽紛]]></title>
    <description><![CDATA[自先生2015年發表這篇文章以來，世界各國紛紛制訂碳中和目標，請教先生對人類實現碳中和遠景的看法。
我讀了丁仲禮院士的《中國碳中和框架路線圖研究》（ http://www.aisixiang.com/data/127356.html ），裡面對於中國如何實現碳中和的分析全面而具體，對於各種不確定因素也據實以告，讓人信服中國是嚴肅認真地要達到這個目標，而且可以做到（至少是全世界最好）。我相信歐美科學家也能提出同樣水平的方案，但對於美國來說，能不能達標的最大變量不是科學技術，而是未來幾屆總統是誰，但這是不可預測的，所以我對美國實現碳中和並沒有信心。歐盟則介於中美之間。
我觀察到自上世紀末以來，中國在全球治理的熱點議題上，如全球化、反恐、信息革命等，一直都是跟隨西方的腳步。直到近幾年的熱點議題，如碳中和（關聯到全球暖化）、反壟斷（關聯到貧富不均）、大數據管理、主權數字貨幣等，在西方國家內部仍然爭吵不休時，中國己經完成基本框架規劃，並逐步實行了。這應該可看成是霸權交替間必然出現的徵兆吧。
 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-08-07 06:41:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2108070641</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908790.html#2108070641</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【歷史】冷戰、學運和五四運動 | 重殼蝸牛]]></title>
    <description><![CDATA[王孟源先生你好，最近中共硬是將補習班產業下市
是否意味著中共自知產業升級暫時得不到突破，現況是想發展高科技業
又很容易被騙補貼
中國人尖子 北京方正與清華紫光的破產，更意味在其體制根本不具管理優越性
而中共這個舉措，很可能是少子化已自行評估得不到緩解，高科技業已經是歐美最後的製造業碉堡，不樂觀歐美能放手讓中共進行產業升級，美國也已封鎖中共在關鍵理工醫科技留學生
所以藉著「雙減」，再加上維持製造業比重(勢必抓緊尚未移出的中低端製造)
改成菁英才能進大學，其他人都逼去走職業教育不讀大學，然後通過政治審核加入共產黨才能留學順便防止學運跟西方滲透的素質教育與白左相關的一切元素
畢竟中國人稠資源少無法像歐美規模引進外勞藍領，李克強也自招中國還有六億在低端中共真正想要的強其骨、弱其志的藍領，還有天下英才盡入共產黨彀中
這樣想來中國不就返祖成九品中正世家制了嗎?
 <br><br>----<br><br>
《讀者須知》第二條，要求留言不能采用俳句格式；這其實有兩層考慮：一方面空白篇幅浪費而不雅觀，另一方面從内涵來看，要做邏輯推演，就必須遵循大前提-&gt;小前提-&gt;結果的循環；幾個循環達成一個中間結論則自然形成段落；幾個段落再組合成全篇的邏輯架構，完成對主題的論證。所以會喜歡用俳句的人，基本都沒有邏輯思維能力，每一句話都是不相干的論述，純粹靠意識流聯想跳來跳去。我已經反復説過，在公共議題上應用這樣的純感性表述，除了公示你的智商和人品之外，沒有任何意義。從管理部落格的角度來看，即使是綠衛兵來講歪理，只要還試圖遵循邏輯，那麽指出他們的謬誤是有價值的。相對的，完全沒有邏輯的口號，或者拿聯想來冒充因果的“論證”，則不但要求我重做整個客觀分析，而且還必須連帶評論一大堆主觀敘述，這對我是極大的折磨，成果卻毫無價值。我建議你反復重讀這裏的博文和討論，有空做做數學證明題，建立自己的邏輯能力，在有成之前，請不要再來發言；你的賬戶我代爲拉黑，以幫助你抵抗誘惑。至於公辦基礎教育對階級機會平等和社會整體公益的重大影響，是我在過去幾年反復討論的重點。中共的新政策，扭轉以往私有化的邪路，正是改革必需的第一步。能從這樣的事實背景，説出“改成菁英才能進大學”，不但是反邏輯的奇異論述，也證明你沒有讀過部落格的留言對話，又違反了《讀者須知》的第一條，所以我在拉黑這個決定上實在沒有選擇。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-08-05 22:18:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2108052218</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/164999328.html#2108052218</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】【工業】波音衰敗之源 | 南山臥蟲]]></title>
    <description><![CDATA[河東河西，不勝感慨。請王兄有暇時略評一二，謝謝。
//彭博社8月4日援引知情人士消息报道，波音公司一架737 Max飞机正飞往中国以进行飞行测试。该飞机因为坠机事故在中国已被禁飞逾两年，据称这次试飞是取消中国飞行禁令的关键步骤。//
https://finance.sina.com.cn/stock/usstock/c/2021-08-05/doc-ikqciyzk9694207.shtml


 <br><br>----<br><br>
這裏我的建議，還是兩年前就説過的，公事公辦，以最嚴格的客觀標準，來檢討737 Max氣動不穩的安全性和飛控軟件的可靠性，不要試圖政治化。當然，這並不保證Biden當局會正面回饋，對C919的監管也維持專業態度。但中國買什麽、用什麽飛機另有國營公司來把關，反之國外的航空公司也不會因爲民航局一家釘子戶而永遠拒絕737 Max，C919的市場前景最終還是取決於商飛自己。如果美方真想要打壓，依照華爲的往例，直接從供應商角度下手遠遠更爲高效，拿適飛認證來做文章徒然進一步摧毀FAA僅存的一點公信力。從大戰略來看，中方對應美國的原則方針，也應該以科學、專業、理性的態度來和政治、權謀、私心做對比，這是最簡單、有效的手段。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2021-08-05 17:24:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2108051724</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/131174635.html#2108051724</link>
    </item>
    </channel></rss>
    