
    <rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
    <title><![CDATA[王孟源有新回复]]></title>
    <atom:link href="https://taizihuang.github.io/wmyblog" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description><![CDATA[王孟源有新回复 (https://github.com/taizihuang/wmyblog)]]></description>
    <generator>Github</generator>
    <webMaster>Taizi Huang</webMaster>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>07-09 11:27 +0800</lastBuildDate>
    <ttl>5</ttl>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【外交】【傳媒】現代英美的假新聞體系 | Taizi Huang]]></title>
    <description><![CDATA[1920年，Lippmann 和 Merz 写了篇长报告《A Test of The News》，专门研究纽约时报对俄国内战（1917-1920年期间）的三四千条新闻报道。他们的结论是：即使是面对一些无可争辩的事实，纽约时报也会采取特定立场报道，灵活引用“专家”或者“官方”叙述，来影响读者对事件的认识。原话是：“In the large, the news about Russia is a case of seeing not what was, but what men wished to see.” 纽时的报道基调是支持沙俄白军、贬低红军、鼓吹红祸（Red Peril），大方向随着美国干涉俄内战与否而变化。比如即便是波兰挑衅在先，也能让读者产生俄国即将入侵的错觉。
一百多年过去，俄罗斯依然在打仗，纽约时报依然忠实地报道假新闻，有良知的知识分子依然在尽力戳穿其中的谎言。历史正在不断重演。
 <br><br>----<br><br>
如果你仔細去研究那段新聞史，就會發現Lippmann的用意是爲了正面批評、敦促改進；而《紐時》在其後的30年，也的確有明顯的進步，到了50年代冷戰高峰，居然能夠在全美主流媒體一致詆毀共產集團的同時，獨善其身、樹立理性媒體的榜樣，盡可能地只用中性敘述。當然，這樣的操守並沒有維持太久，在60年代，學運世代進入社會，也把意識形態至上的愚昧自大帶進新聞界，迫使《紐時》當時的總編發出内部備忘錄，要求基層記者不要强推白左思潮；然而我們半個多世紀後復盤，可以簡單看出他力挽狂瀾的努力毫無功效。美國由盛而衰的種子，其實早在60年代就種下了：有效市場假説、白左學運和1968年開始的黨内普選，都為當前美國社會和政局的混亂，奠定根基；而其共通點，就是非理性、不嚴謹的自以爲是。我對中國社會的非理性因素素來不假情面，正是因爲長期的危害實在太大了。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-07-09 02:14:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2207090214</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/131371444.html#2207090214</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【人生態度】知識份子的基本修養 | Niets]]></title>
    <description><![CDATA[没想到我的留言对王先生造成这样的困扰，这绝非我的本意。在这里向王先生和其他受影响的读者致歉。
 <br><br>----<br><br>
一般人到35嵗之後，就不容易糾正既有的盲點。希望你勉勵自己，突破局限。我並沒有把你拉黑，不是嗎？
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-07-08 12:40:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2207081240</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/128676701.html#2207081240</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | criteria]]></title>
    <description><![CDATA[ 
王先生，今天Lira 在 The Duran的直播中谈论了Mike Pompeo最近的演讲，按照LIra的理解，这揭示了美国现政府，特别是布林肯的打算即：“通过承认台湾的国家地位来迫使中国提早展开台海战役”且已经被政府内部提上了日程。Lira预测台海战争将在18个月内发生。从目前来看，这次以俄乌战争为借口在经济上掠夺欧洲取得了空前的成功，否则不会在如此短的时间就打起掠夺日韩经济的主意。倘若Lira从这份演讲稿中推论的结果即“台海在18个月内开战”为大概率，对于在英语国家和日韩留学和定居的华侨也需要提前做好计划。
【1】 Lira这次直播链接 （https://www.youtube.com/watch?v=1PEsRn9L8Ns） 讨论台海的时间大致在1：12：40-1：19：40
【2】Mike Pompeo的演讲文字版 https://archive.ph/hi3Dm   关于台湾的重点在倒数 10 、11 、12段
 

 <br><br>----<br><br>
不是“最近”的演講，是今年三月3日給的，也就是俄軍還在被動挨打期間，NeoCon勝利在望，所以Pompeo有點得意忘形。我已經反復解釋過，NeoCon和傳統霸權主義者合流，挑起烏克蘭戰爭，目的是先整合歐盟、復興北約，然後才能統一戰綫，在臺海做決戰，徹底打垮中國。當然這裏的前提是必須先戰勝俄國；然而他們始料未及的是，Putin臥薪嘗膽20多年，準備充分，在金融、宣傳和軍事三個戰綫都大獲全勝，那麽接下來歐美自然無力在西太平洋搞事，反過來是西方國際體系和各國政權的崩潰，這不是正文已經詳細討論了的嗎？此外，Pompeo也不是Blinken的密友：NeoCon内部本來就龍蛇混雜，有瘋狂的Ideologue、也有愚蠢的白左跟班、更有一些是財閥或政要的代表。Pompeo和Blinken雖然同歸最後一類，卻分屬兩黨，所代表的權力精英集團並不重叠。Pompeo去年減肥成功，很可能是準備2028年選總統（含2024年選副總統的可能）。他至少智商正常，可以理喻；當然這裏的“理”，指的是有射程的真理。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-07-08 00:37:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2207080037</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2207080037</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【藝術】【基礎科研】藝術與科學的衰敗 | makludi]]></title>
    <description><![CDATA[关于有关EY造假备注，有一则本质相似但形式不同的新闻。德国的线上支付公司wirecard财务有极其严重的造假，导致公司市值一夜灰飞烟灭，股票只能作为垃圾交易。此事首先由ft的记者dan mccrum以及paul murphy开始调查，期间甚至受到德国警察的调查威胁。联系博文中关于德国银行屡次暴雷的介绍，连讨论此事的美国podcast节目odd lots主持人都表示德国人的金融业作风和德国文化在世人心中印象相去甚远。想来应该是德国工业尚能保持节操，而金融新闻行业被美国文化腐蚀渗透彻底，恶劣程度甚至还更甚。中国制造业和理工科学术界干净程度尚不及德国，如若不在各行各业推行强力监管，如同wirecard这般的造假以后依旧会层出不穷。
 <br><br>----<br><br>
WireCard的確是極爲惡劣的案例；尤其事先官方曾經想要處罰、起訴《FT》，事後主犯在逃至今，都是匪夷所思的腐敗症狀。我曾討論過柏林Brandenburg機場和Stuttgart 21的貪腐案件，最後也是沒人認責，不了了之。德國如同日本一樣，在文化上也被昂撒有意滲透腐化，在衰敗的路上走在前列，成爲隨時可以視需要拿來宰殺充飢的走狗。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-07-06 14:03:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2207061403</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/129978332.html#2207061403</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】【國際】2022年國際局勢的回顧與展望 | 後註十二]]></title>
    <description><![CDATA[後註十二 <br><br>----<br><br>忽然想起若干讀者可能會對工黨黨魁Keir Starmer存有幻想。在這裏提醒大家，Starmer娶了猶太名媛，子女都入了猶太教，代表的是國際財閥勢力，任務是和保守黨幕後的土豪爭權。真正的左派是前任工黨黨魁Corbyn，但他正因此而被左右兩派主流媒體一致詆毀，描述為瘋子和極端分子，被迫黯然下臺。這也是近年歐美關心民衆權益的政治人物的典型下場：亦即若是支持小企業，就成爲“極右派”；代表勞工利益，就獲得“極左派”的標簽。所謂的“主流”、“中間”政黨，都是大財團的傀儡，差別只在於哪些大財團罷了。&lt;/p&gt;
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-07-06 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2207060000</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171423818.html#2207060000</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | Fanboy]]></title>
    <description><![CDATA[最近被先生提到的古希腊民主故事引起兴趣，就去读了伯罗奔尼撒战争史。这里要指出一个小错误，您在4月15日上唐湘龙节目的时候谈Lesbos岛时说，雅典击败Methylene以后第一天会议决定杀死全部公民，第二天反悔派出船说不要杀全部，只要杀击败几百个，结果船到的时候已经杀了1000个，也就是1/4的公民；这里根据修昔底德的记载，是第二艘船其实在动手之前赶到了，决议的结果就是要杀1000人以上，并且把所有的土地都抢占了。不过这个小差异并不影响主旨。
读这段历史，最出乎我意料的是雅典民主的高效自残。指挥马拉松战役的Miltiades，战后不久被公民大会莫须有地叛国罪判处死刑，之后改成囚禁要罚金，罚金交不出来就死了；Themistocles 带领雅典建立海军，击败波斯入侵，战后又玩弄斯巴达人给雅典人争取到制造城墙，奠定雅典霸权的基础，结果一切做好以后，又是毫无理由的被公民大会陶片放逐了；远征西西里前后，三军主帅Alcibiades有一个莫须有的亵渎神像案件，而公民大会对其态度不断反复，直接导致他叛逃斯巴达，为之后的战败埋下严重隐患；最不能理解的是在Arginusae战役之后，因为风暴无法救援水手，公民大会居然判处打了胜仗的8个将军全部死刑，之后雅典就再也没有胜仗了。这样的制度，实在只能靠先天的财富累积存活，稍微遇到相应的挑战就会快速垮台。
 <br><br>----<br><br>
謝謝更正。視頻訪談無法暫停，全憑記憶，細節出錯，在所難免；請大家繼續依照《讀者須知》的要求，分辨主旨和旁支，做出適當的反應。你對雅典治理效率的觀察是正確的；我鼓勵有閑暇的讀者也去閲讀那段歷史。我在最新的《八方論壇》采訪中，特別强調英國民主體制其實起源自Viking部族分贓的慣例，是貴族和武士階級制衡國王、以及彼此之間做利益交換妥協的平臺。後來商業活動興起，開始有平民致富，慢慢要求參與政治分贓，才事後找出希臘前例來裝點門面；就如同俄國建立Odessa，用了希臘文學的典故，然而除了名字之外和古希臘毫無關聯。這裏的重點在於，英國政治在幾百年崛起過程中相對高效，其實正因爲它是假民主（如果古希臘那種事事都要全民公投算是“真民主”的話），否則早就自我毀滅了。即使到了20世紀，終於有了全民投票，因爲是間接民主，而且社會階級分層明確，所以還不算太糟糕；最近信了白左，開始搞公投，不就很快面臨分崩離析了嗎？
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-07-05 00:58:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2207050058</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2207050058</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】【國際】2022年國際局勢的回顧與展望 | 後註十一]]></title>
    <description><![CDATA[後註十一 <br><br>----<br><br>本周Boris Johnson的新醜聞（參見&lt;a href="https://www.wsj.com/articles/fresh-scandal-threatens-to-tarnish-u-k-s-boris-johnson-and-tory-party-11656958008"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《Fresh Scandal Threatens to Tarnish U.K.’s Boris Johnson and Tory Party》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），因爲兼具性騷擾、派對和撒謊，剛好提醒大衆回想所有主要的既往醜聞，在幕後財閥原本預定期限將至的前提下，應該足以導致他下臺，值得大家密切關注。&lt;/p&gt;
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-07-05 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2207050000</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171423818.html#2207050000</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 乌鹊南飞]]></title>
    <description><![CDATA[我真心建议大家发言之前先沉淀，酝酿一下。一些明显拍脑袋的话就不用说了，比如问欧盟崩溃要几年，王先生之前解释过好几遍混沌系统只能预测趋势，你还要问具体时间；又比如事后诸葛亮（你自己也知道！）来说欧洲自残是可以预见的，王先生早就给大家反复讲过欧洲被美国渗透的事，但是也讲过分析政治只能基于公开信息，像肖尔茨是否蠢人这种事情怎么可能预先知道？而且王先生早就警示过要早点拉住欧洲。
王先生之前说过，博客的评论区是一个函授班，那么我们的发言都相当于作业。如果突然想到一些东西，不要急着打出来，先记在备忘录上，没准过几天你就自己得出结论了，或者发现有什么地方讲的不通，甚至完全错误，或者一些地方凭印象发言，其实需要去详查资料。在这个沉淀，查资料，思考的过程中，大部分杂讯就过滤掉了，即使最后有东西真的想不通，发言的质量也会提高，能大大节省王先生的脑力。
 <br><br>----<br><br>
謝謝你的體諒。這幾天雖然忙又累，但如果留言欄的發問不是這麽令人沮喪，我也不會如此提不起勁來；尤其上周那個相信Scotland Yard的警官就有能力對Johnson任期做出正確預測的，基本是Astrology信徒的水平，居然還是老讀者，我一想到就自覺回避。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-07-04 11:21:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2207041121</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2207041121</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 華刀出鞘]]></title>
    <description><![CDATA[王先生，有一种这样的说法，该如何反驳？
美帝霸权这种庞然巨物的轰然倒塌必然会落石无数，余震绵延，如果在败落的过程中以自我妄动来逐步发散掉他的能量，避免在外界暴力摧毁强烈打击的爆裂下惹火烧身，因此最好的办法是逐步的衰落和缓慢的败退，最好在一定的范围内控制住他的衰落。如同2008年的救火而不是配合普京的提议出手打击，尤其是资本主义的衰落是理论上确定的，大陆的教育里念叨上百年了，也让我们有足够的时间来做好思想、人才、理论和架构上的准备。
尤其从大陆最近的这系列事件来看，我们内部的准备与我们所期望的准备还差的很远，虽然就这样我们在效率和公平上已经是世界大国政府中的已经远远超越他们了。
 <br><br>----<br><br>
博客已經反復回答過這個問題：昂撒霸權幾百年來的核心戰略-離岸平衡手，正是要提前打擊任何可能的挑戰者；那麽中國怎麽可能幸免？何況美國針對中國，在2001年Rumsfeld就已經準備擬定計劃動手；到2009年，Omaba和Hillary團隊也以打擊中方為第一優先；到2017年，Trump公開撕破臉；2021年，Biden政權變本加厲。一連四届政府都把中國視爲頭號敵人，靠著運氣躲過前幾次劫難，所以現在必須把頭繼續藏在沙裏？運氣的特點，就在於它是獨立隨機變數，過往的經驗，對未來沒有預測能力或借鏡價值；識別過濾隨機偶然事件，正是邏輯因果論證的重點。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-07-03 21:15:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2207032115</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2207032115</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 梦游]]></title>
    <description><![CDATA[关于美国有较大概率熬过这次经济危机，可不可以这样理解。这次美国经济危机原本是一个其他国联合起来家打击美元，从而极大削弱美国霸权的天赐良机。结果欧洲主动愿意自残，而人民币国际化又不具备迅速顶替美元的条件；合成货币虽然可以担此重任，但欧洲自残的一系列行为原本事发突然，再加上中国错过主导合成货币最好时机的情况下，能否赶上美国经济危机减轻前的时间点具有较大不确定性；与此同时，收割欧洲乃至日本给美国带来的利益也有可能一定程度上缓解美国的经济危机。
对此我思考了一下原本打击美元策略的逻辑，这里推论的事实前提之一是欧洲的相对理性。而对这一事实前提的检验，通过复盘看到现在看到欧洲外交国防政客的人员配置，回过头来想，是不是对于这个事实前提的可靠性估计有所不足呢？至于欧洲的非理性表现，个人认为不仅有长期自然演化的原因，也来自美国深远布局的影响。从这个意义上看，做事后诸葛亮的分析，欧洲的非理性行为或许是一个能够事先预期的情况。
假如美国能通过拉盟友垫背来熬过这次经济危机，对于中国而言应该做的事情确实如王先生在这篇文章中所说，做底线核力量以及新国际秩序的工作。在经济层面的话，我理解中国应如王先生其他文章所述在新能源领域持续发力，并积极争夺原本欧洲和日本强势汽车产业的机会，从而进一步削弱美国盟友的经济实力，让美国在下一次经济危机中成为孤家寡人，不再有其他盟友可以用来垫背。
 <br><br>----<br><br>
歐洲的決策不可能在事先預料確定，是因爲它取決於一個人的一念之間。Von der Leyen和Baerbock再怎麽瘋狂愚蠢，如果德國總理能看清形勢、下定決心，完全可以否決、壓倒她們的妄動。當然，Scholz是律師出身，素質和Merkel差一大截，但問題在於主官本人不須要懂事，只要能重用有才華的幕僚，一樣可以做出正確的選擇。例如我在瑞聯銀的時候，總裁的智商不見得比Scholz高，但他對我的老闆完全信任，我的老闆又對我言聽計從，結果實際上執行的戰略就是我提議的計劃，自然是足夠高明的。預先判斷Scholz的素質當然不難，但我無法確定他是否有能幹的幕僚；事實上，民間觀察者是不可能獲得那麽詳細的信息的。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-07-03 10:42:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2207031042</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2207031042</link>
    </item>
    </channel></rss>
    