
    <rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
    <title><![CDATA[王孟源有新回复]]></title>
    <atom:link href="https://taizihuang.github.io/wmyblog" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description><![CDATA[王孟源有新回复 (https://github.com/taizihuang/wmyblog)]]></description>
    <generator>Github</generator>
    <webMaster>Taizi Huang</webMaster>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>07-31 14:03 +0800</lastBuildDate>
    <ttl>5</ttl>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【科研】流行病的起源（上） | 後註十一]]></title>
    <description><![CDATA[後註十一 <br><br>----<br><br>去年年底，我曾在《龍行天下》節目中根據台灣的經驗，估計大陸對新冠驟然解禁之後六個月内，將會有大約120萬人的額外死亡（其中大多發生在前三個月）；本周的《經濟學人》剛好有一篇文章（參見<a href="https://www.economist.com/china/2023/07/20/a-clue-to-chinas-true-covid-19-death-toll"><span style="color:blue">《A clue to China’s true covid-19 death toll》</span></a>）做事後評估。他們的根據是浙江的火葬資料（參見下圖），粗略估計2023第一季全國的額外死亡人數為160萬人，略高於我事先的預期。以台灣或浙江一省的資料外推，都會有些誤差，但在數量級級別算是吻合的。</p>
<p><img src="./img/f_27595610_1.png"/></p>
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-07-28 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">e24b7fca76292f40c85e0a8358c86223</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/132337217.html#e24b7fca76292f40c85e0a8358c86223</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】簡評當前的G7對華態勢 | 後註二]]></title>
    <description><![CDATA[後註二 <br><br>----<br><br>經過半年來多管道的努力宣導，將蔚來或小鵬賣給德法汽車公司以破解歐盟對中國電動車設障的建議，終於促成初步的實際結果：VW今日宣佈將收購5%的小鵬股權（參見<a href="https://www.yahoo.com/lifestyle/volkswagen-takes-stake-xpeng-part-155516355.html"><span style="color:blue">《Volkswagen takes 5% stake in Xpeng as part of Chinese EV deal》</span></a>）；這應該是讓雙方都先試水，方便日後進一步提升關係。當前小鵬的實控人可能還心有未甘，但到了資金接近斷絕時，自然別無選擇，届時VW可以在小鵬以及SAIC（本周Audi宣佈和SAIC進行電動車技術合作）中二選一（然而不能排除未來幾年VW繼續擴充選項）；其中前者可以100%收購，會被優先考慮。</p>
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-07-27 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">a714e7ec2a99d500c6d82b37bb74aea4</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/179164306.html#a714e7ec2a99d500c6d82b37bb74aea4</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】社會主義國家應該如何管理資本 | pedagogicM]]></title>
    <description><![CDATA[王先生批评的是，不应该担心目前的中国经济。其实我主要担心的是经济下行对大学生就业的影响，特别是目前出台的政策并不适合当下形式，比如通过就业补贴和减税降费让民营企业多雇佣应届毕业生，但中国的民营经济本身就是出口外向型的，这样做只能是事半功倍，从我身边情况来看，互联网新能源等新兴产业对应届大学生的招聘已经大规模萎缩。中国的劳资关系正如70楼所说，这些效仿西方商学院的企业管理模式百害而无一利。回复65楼，在我看来，现在的国民大多都不是巨婴，他们只是希望有一份使其自食其力的工作，但由于目前房价，996等各种不好的历史原因以及文化现象，年轻人的处境越发艰难。教育改革固然重要，但对于近3年内每年超过千万的毕业生（其中有不到一半的文科生），我们需要一定的政策来帮助个人就业而不是给企业撒钱，但是重新将大学生扔进大专和职高等技术类院校学技术并不现实，如芯片等产业需要到的是高端制造业人才而不是初级工人，让他们从事合理的工作获得合理的收入才能让中国从外贸转向内需消费，毕竟政府的第一要务是改善人民的生活水平，而不是由于贫富不均和房地产等问题只能去做Indentured servant。 <br><br>----<br><br>就業輔導當然該做，尤其青年就業問題的始作俑者是國務院自己；但這類行政細節素來非我所長，所以在博客多做討論沒有意義，到此爲止。
<br><div class="TIME">2023-07-25 07:18 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-07-21 15:21:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">62c2c050ef2e81aaa741cfa72ad0c6f0</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/175790558.html#62c2c050ef2e81aaa741cfa72ad0c6f0</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】社會主義國家應該如何管理資本 | 薛丁格的貓]]></title>
    <description><![CDATA[復criteria您說的我大致認同也可以理解，唯獨 ”年轻人特别是文科生目前的就业情况不理想不是他们自身的问题，因此政府有责任给他们在这段困难时期提供相对体面的工作” 一句。人生有太多困境、困難都不是100%因自身問題造成的，沒理由文科畢業生就業不佳，就要政府給他一個”相對體面”的工作!且”體面”又該怎麼定義呢?務實的人、謙虛的人、眼高手低的人對於體面的主觀感受都不同，以我個人而言，經過多年的磨難後，才發自內心覺得：整天夸夸其談的文人或銷售理財商品的銀行員，遠不如水電師傅、水泥板工、電廠高空檢查配線員值得尊敬。儘管教育部的政策確有可檢討之處，但路還是自己選的，輔導他們、補助他們，使其得以先進入職場(補助釣竿但不直接給魚的概念)，爾後再一面工作一面進修，已是國家可以做、應該做的極限，切勿把國民寵成巨嬰。 <br><br>----<br><br>在留言欄做回復的過程中，UDN當機不斷，這其實是台灣網頁的正常風格。考慮到網站維護是軟件行業技術的最低端，而台灣連這個層級都做不好，顯然也是當年“普及高等教育”、濫發垃圾文憑的後果。
<br><br>是的。搞出錯誤教育政策的官員，固然百死不足以贖其罪，但當前的彌補重點在於扭轉政策、並清理教育界。選錯行向來是市場經濟的一部分，國家只要停止繼續頒發無實用技能的本科文憑，半代的垃圾文科（“垃圾”和“文科”擺一起，正是因爲垃圾不一定是文科，文科也不一定是垃圾，只有學非所用才是垃圾科目，只不過現實裏，這絕大多數是文科，少數是像當年我所讀的高能物理；當然物理轉行比較容易些）畢業生還是可以消化的。
<br><div class="TIME">2023-07-25 07:20 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-07-21 09:39:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">ee64ad3fed56686e4ac9169ffbee8809</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/175790558.html#ee64ad3fed56686e4ac9169ffbee8809</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】社會主義國家應該如何管理資本 | criteria]]></title>
    <description><![CDATA[回复薛丁格的猫，我也认为短期最大的隐患就是年轻人的就业问题，特别是接受过高等教育的毕业生。这方面的解决方法可以参照过往的经验，例如温铁军教授在著作《八次危机》所提到的80年代期间缓解上山下乡青年回城就业的举措：国有企业吸纳就业。其实目前的经济困境绝对要好于80-90年代，我认为还有更好的解决办法。同时，个人认为再培训在大学生群体中非常难开展，一方面中国在进行产业转型，代工等低端产业不是增长的重点；另一方面，在中国，由于大学教育的体制化问题，企业都需要对新入职的大学生进行再培训。最后一点，中国产业工人的薪资待遇是无法满足大学生的收入预期。在这种情况下毕业生甚至会选择主动失业去考研，从而导致更高的就业成本与教育浪费。年轻人特别是文科生目前的就业情况不理想不是他们自身的问题，因此政府有责任给他们在这段困难时期提供相对体面的工作，一方面能够应对蠢人的宣传攻势，另一方面也解决了目前的主要矛盾，能够更好的与敌人耗下去。当然，职业训练在中国一直在做，例如在扶贫工作中培训村民让他们脱贫，以及在新疆对误入歧途的年轻人进行针对性的职业培训，让他们可以通过一技之长养活自己。 <br><br>----<br><br>幾百萬年輕人的生命浪費固然可嘆，真正最嚴重的危險還在於將經濟的發展重點朝向虛擬化推進。換句話説，美國憑藉美元霸權去工業化之後，也不願見到中國繼承全球工業霸主的地位，依靠對教育部官員的洗腦來對人力資源釜底抽薪，才是此事最深層的危害。<br><br>過去五年，中國製造業佔GDP比重跌破30%，而且還在持續下降，其根本原因正是國務院決策者接受昂撒經濟學歪論，主動捨棄實體產業的制高點，不但導致學產錯配，也拖累沿海工業向内陸轉移的進程，資助了潛在敵國的發展，這才是最讓我憂心的。
<br><div class="TIME">2023-07-25 07:24 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-07-21 00:32:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">6dd44da21e2fea1f7007ddfb8b7799a9</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/175790558.html#6dd44da21e2fea1f7007ddfb8b7799a9</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】簡評當前的G7對華態勢 | 上善若水水利万物]]></title>
    <description><![CDATA[　普京不去金砖国家领导人峰会是什么原因，这会不会影响重要的金砖一揽子货币推动？南非不可能逮捕普京南非应该是表态过的 <br><br>----<br><br>怕半路被攔截暗殺。這是當代美國NeoCon真做得出來的下賤手段，參考北溪。<br><br>對國際合作沒有實質影響。
<br><div class="TIME">2023-07-25 06:24 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-07-20 22:47:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">0c4ef5324310ea985f0e4f2d6af183a0</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/179164306.html#0c4ef5324310ea985f0e4f2d6af183a0</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】社會主義國家應該如何管理資本 | 薛丁格的貓]]></title>
    <description><![CDATA[65F/66F美國印了那麼多鈔票，CPI年增也才3.0%，中國年增0%其實也沒甚麼好大驚小怪，通膨好還是通縮好?只要不是大起或大落，應該都要回歸細項的分析，沒有絕對，以美國為例，二手車、油價對6月CPI的貢獻度是”負值”，既是正常周期循環，對民眾生活品質不也是好事一件?最近看到海內外一堆媒體瞎扯淡，甚至要求停止既有改革(尤以房地產為多)，很是擔心，<干煸鱿鱼须>提到的現象本是人性，網路上看到關於此類自私、愚蠢的聲音不在少數，或許是自私也或許是愚昧，總之不少人是被成功煽動。對於已經買下房子的人(限1戶自住者)，投入成本已屬”sunk cost”，後續房價大漲、緩漲或緩跌，已不影響生活品質，很多人卻以為自己住的房子房價狂漲是對自己有利，殊不知對整個社會只是一種<寅吃卯糧>的概念，但覆巢之下無完卵，傷害群體之事也是有害於個人的。無論如何，值此關鍵時刻，聽聞王老師與內地智庫合作一事，令人振奮不已，但願天佑中華民族與全體人類。P.S.:無意間看到一則新聞https://news.ltn.com.tw/news/world/paper/1550178，看看自由時報和VOA的擔憂，就知道中國又做對了!同樣的，對於國內青年失業一事，長期當然只有改革教育一途，但短期不妨也透過職業訓練讓當初選錯行的孩子重新習得一技之長，若是有基本知識的大專生，扣除通識只專注專業課程，估計商科1~1.5年、工科2~2.5年可以訓練出滿足產業初階需求的員工，剩下的就靠個人進修努力了。 <br><br>----<br><br>幾個月我解釋過，美國這一波通脹危機的遠因是印錢過多，發作的導火綫則是新冠和俄烏戰爭，但跨行業傳播的媒介卻是底層工資（尤其服務業）補償40年來的拖欠，以及財團壟斷所導致的商家定價權（Pricing power）。以長遠的眼光來看，底層服務業工資終於上漲，有利於縮減貧富差距，促進社會收入分配的合理化，但這是一個很次要的作用，遠遠不足以解決美國經濟的真正沉疴，也就是去工業化，或者說虛擬化。<br><br>中國的零通脹也是一樣的：物價低當然有利於消費者，尤其是底層消費者；但長期經濟管理的關鍵還是在於實體工業的持續發展和升級。只要股市和GDP成長率不影響重點方向的投資數額和效率，就無關宏旨。博客向來專注批評的重點，一個是科技報導的假大空，另一個是高等教育脫離實業需求，前者決定投資的效率，後者關乎經濟發展的方向（亦即實體經濟所佔人力資源的比重），才是中國未來30年的前途所繫。
<br><div class="TIME">2023-07-25 07:15 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-07-20 21:36:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">d0e1449504a2378d9abd27ca420ce338</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/175790558.html#d0e1449504a2378d9abd27ca420ce338</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】社會主義國家應該如何管理資本 | 干煸鱿鱼须]]></title>
    <description><![CDATA[回复上一层王先生对于国内外经济形势所言字字珠玑。但我还是很担心，因为根据这几年的观察，中国的社会中坚力量(外贸个体户，中层干部等)完全没有任何国际观大局观和打持久战的意志。即使是伤敌一万自损一百的形势，也依然会因为损失了口袋里的仨瓜俩枣闹得民怨沸腾，吵着要投降。而这群人往往又非常能煽动底层大众。中共高层可能会为了社会稳定被迫持续做出惠己一百惠敌一万的慢性毒药政策。  <br><br>----<br><br>考慮中國社會主義體制的優越性，抵抗資本的輿論操作並不困難，真正的問題在於中高層官員和智囊的思路是否正確而堅定；這裏的關鍵在於學術思想界的獨立、清明和高效，正是博客過去幾年反復批判中國學術管理腐敗愚昧的原因。
<br><div class="TIME">2023-07-25 06:00 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-07-20 14:05:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">51eaab07d9de9b0dce60f80326f9c2c4</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/175790558.html#51eaab07d9de9b0dce60f80326f9c2c4</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】社會主義國家應該如何管理資本 | pedagogicM]]></title>
    <description><![CDATA[王老师，中国今年上半年的经济统计数据陆续出炉，总体来看未达到普遍预期，特别是cpi和ppi，呈现一种通缩的状况。中国目前的消费需求出现一种不增长的态势，您认为中国在下半年至明年这段时间应该如何改善目前国内的经济状况?特别是在目前周边面临中期内有中概率战争风险的大背景下。从最近核潜艇靠港釜山可以断言，韩国领导层的不理智相较于欧盟有过之而无不及。 <br><br>----<br><br>經濟學雖然是社科中資源最豐富、研究方法模仿自然科學最激進的一支，然而因爲原本的用意就在於模仿皮毛表面來為財閥竊國做公關背書（參見博客多年來的相關討論，尤其兩個月前有關量化分析的評論），實際的水準非常糟糕，就連諾貝爾獎得主這個層次也有絕大多數完全脫離現實，對未來所作預測的準確度還不如根據現有最新資料做簡單綫性外推（亦即考慮統計噪音之後的linear extrapolation；換句話説，他們的理論分析貢獻是負值，參考過去四年這些人對歐美通脹壓力的評估）。但正因如此，少數脚踏實地的經濟研究人員往往可以比學術大佬、官方領導和主流媒體都更早領悟真正的發展趨勢，這裏剛好是一個案例：與我合作的深圳智庫半年前就提早私下聯絡，認爲中國經濟走勢其實弱於當時的官方和媒體預期，問我有何對策。我說這個落差來自歐美進口需求的急劇收縮，其“因”是西方世界的長期衰落，其“果”則主要打擊代工出口導向的經濟體，如台灣、韓國、越南等等，中國只是因爲全球化供應鏈而受到次要波及。從經濟管理的角度，我們原本就處在一個比爛的世界，只要相對强勢就是勝利；在戰略競爭的層面，對手受傷而導致一點附帶損害（collateral damage），更明顯是件好事，所以完全不必對短期波動做激烈反應，只要繼續穩健管理即可；真正的關鍵在於消弭影響經濟長期發展的潛在阻力和浪費，所以既有的改革（例如房地產）不該撤銷，像是教育部大幅擴編本科招生這種對國家社會的深遠自殘才必須儘快反轉。<br><br>與我合作的智庫是經濟學專業，因而對韓策略這種外交軍事方面的議題不太説得上話。
<br><div class="TIME">2023-07-20 06:29 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-07-19 23:26:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">bf0a35791291b6bb08954b9301606e01</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/175790558.html#bf0a35791291b6bb08954b9301606e01</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】對俄烏戰爭的新觀察 | 上善若水水利万物]]></title>
    <description><![CDATA[　俄罗斯卫星通信社https://sputniknews.cn/20230717/1051850717.html克里米亚议会议长：克里米亚大桥遭“基辅恐怖主义政权”袭击今天乌克兰又开始用2艘无人快艇攻击克里米亚大桥，炸死平民一个小女孩受重伤父母死亡前几天俄罗斯境内抓获打算恐怖暗杀RT电视台总编辑西蒙尼杨和普京亲人的乌克兰特工，前阵子乌克兰打算恐攻俄罗斯境内库斯克核电站幸好没有的逞，核电站围阻体是很厚的不易被破坏，但俄罗斯一个月前有在境内缴获高达数公斤重的放射性同位素幸好没外泄，如果不幸外泄到大城市里面会造成严重后果.......乌军还利用美国提供的集束炸弹攻击吨聂次克市区国家恐怖主义的防御成本是比攻击成本高出许多倍的，要怎么防御这种五花八门不择手段尤其是对放射性污染攻击和有社会影响力人物的暗杀，俄有什么防御的好办法？全国性戒严会影响经济，尤其是有专业情报人员和特工支持，举个例子如果只是要保护高级领导人需要保户的目标最多不超过几百个，但是如果保户名单是有社会影响力的人士和中层官僚也包括进去就会高达上几十万人这就是不可能的，而边境管制不可能完全过滤掉潜伏伪装成平民的特工，比如乌克兰前阵子就暗杀掉了一位俄罗斯潜艇艇长和另一个俄军中将... <br><br>----<br><br>雖然因爲擔心核子升級，俄國和北約雙方都有意抑制層次，但俄烏戰爭仍算是二戰之後第一次實打實的全面機械化工業集團對抗。至今烏克蘭已經陣亡超過十萬人，俄方也至少近兩萬，相比之下，幾十次暗殺破壞明顯不可能直接影響戰局。這裏唯一的例外，亦即絕對必須預防的，是對核電站的破壞攻擊，所以俄方的外宣也一再針對這一點，提前高調點破烏方的謀劃，其用意在於提醒美國領導階層中還沒有完全失去理智的人物，私下阻止。既然連很稀缺寶貴的國際外交宣傳資源都願意全力投入，那麽軍事上做好戰術防範是必然的，即便沒有公開報導展示。<br><br>至於暗殺領導人，烏克蘭當然想要幹掉Putin，只是根本做不到；俄方則明顯對Zelensky沒有興趣。這是有前例的：蘇聯在1944年已經成功在Hitler身邊安插了一個間諜團隊，足以做暗殺的嘗試，但被Stalin否決；原因很簡單，Hitler一死，德國必然很快對英美集團投降，當時蘇軍還沒有完全打出國境，戰後也就一定分不到東歐，而Stalin覺得戰事延長一年所帶來的幾百萬額外傷亡是值得犧牲的代價。現在Putin願意多花幾年、犧牲以萬計算的將士性命，爲的也是爭取最有利的戰後國際形勢。
<br><div class="TIME">2023-07-19 10:02 回复</div>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-07-17 16:47:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">175634a9ffc40c62af54df5c19b55ec2</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177266891.html#175634a9ffc40c62af54df5c19b55ec2</link>
    </item>
    </channel></rss>
    