
    <rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
    <title><![CDATA[王孟源有新回复]]></title>
    <atom:link href="https://taizihuang.github.io/wmyblog" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description><![CDATA[王孟源有新回复 (https://github.com/taizihuang/wmyblog)]]></description>
    <generator>Github</generator>
    <webMaster>Taizi Huang</webMaster>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>04-03 19:05 +0800</lastBuildDate>
    <ttl>5</ttl>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | makludi]]></title>
    <description><![CDATA[关于Hunter Biden与乌克兰方面的邮件有几点我不是很明白。第一，按照现在的说法，hunter和海外财团之间交往过往极其平凡，那为何当时trump利用国家机器也只能从一台破电脑里找到一封收件人为vxxx.pxx.ukraine@gmail.com这种看上去是拙劣栽赃的邮件呢？第二，从最早的报道里，这封邮件被电脑修理店的老板issach发现之后，他上交给fbi的同时，也做了一份copy并交给了trump的人，而本文提到的nyt的报道是从某个file cache里得到的邮件记录，我认为这里是指从司法部负责调查此事的人手上拿到的。这是不是说民主党内部其实在总统选举当时就知道这个是真的，所以一直有人拿这个留着准备对付当时的民主党牌面，现在的总统拜登。
 <br><br>----<br><br>
首先，Trump並不對國家機器有確實的掌握：William Barr的忠誠對象在於共和黨内建制派的一個分支，所以那台電腦上繳司法部之後，就沒有下文了。目前的消息都來自修理店老闆的備份，由《NY Post》試圖揭發，但立刻被主流媒體圍剿，貼上“俄國栽贓”的標簽之後，天真群衆才會認爲“拙劣”，博客讀者應該看得出它不像是造假。其實不但民主黨政客和媒體知道那是真的，共和黨人也知道，問題正在於那家（以及還有類似的）公司是美國政壇行内人靠全球霸權為自己撈錢的日常管道（參見《從Manafort案談起》），兩黨都有大佬積極參與，所以不但Barr不想碰，共和黨黨工也沒人願意附和《NY Post》，只有金融系用不着拿這種酬佣性的小錢，可以收藏起來當把柄。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-04-03 10:31:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2204031031</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2204031031</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | JoeyZhang]]></title>
    <description><![CDATA[很抱歉，在提出问题的时候，没有给出信息出处，但还好，楼上帮我给出了官方出处，事实上，我的消息来源是国内几家比较可靠的新闻自媒体共同确认的消息。国内近期舆论纷争不断，最为可笑的当属上海党校校长的“弃俄投美派”，他认为俄罗斯即将崩溃，应该果断抛弃俄罗斯，迎合欧美进入世界大势。此言论当然实属可笑，不必讨论。还有一小部分人认为，此次俄罗斯实属暴露了自己军事实力并没有“神话”，导致其势力范围内原本的下属国，如中亚五国等，脱离俄罗斯的威压“控制”，因此，中国应该在此时与俄罗斯合理讨论外蒙古的问题，和中亚国家的问题。我原本认为这是“短视”的策略，但是，哈萨克斯坦这一举动让我动摇，换言之，即便不是背刺俄罗斯，但是是否中国应该进取，开始争取周边原本附属俄罗斯国家的势力，否则，你不进，美国就进来了。
 <br><br>----<br><br>
你有沒有閲讀原始消息來源？哈方人員來自後勤部，美方則由US Central Command派代表；機翻可能成爲“中央司令部”，但實際上是“中西南亞戰區司令部”的意思，是美軍11個戰區司令部之一。這明顯是例行外交性的中低層軍方交流，大家找藉口坐下來開幾天會，公款吃喝，交換名片，拍照片發新聞，只不過剛好被翻譯成“軍事設施安全合作”，實際上美方的PPT談的是老舊彈藥的庫存管理。在博客傳播網絡無腦謠言，違反《讀者須知》第六條，嚴重警告一次，禁言兩個月，再犯拉黑。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-04-02 15:28:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2204021528</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2204021528</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | magkey]]></title>
    <description><![CDATA[为楼上补上出处，简体中文版可以看下面链接
https://www.inform.kz/cn/article_a3917351  
原始消息出自哈萨克国防部
https://www.gov.kz/memleket/entities/mod/press/news/details/347869?lang=kk  
我用谷歌翻译了第一段，意思是“哈萨克斯坦共和国武装部队总司令、军备部和美国武装部队中央司令部代表在维和训练中心举行会谈。”


 <br><br>----<br><br>
好的，謝謝。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-04-02 09:32:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2204020932</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2204020932</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | JoeyZhang]]></title>
    <description><![CDATA[王博您好，如何看待今日哈萨克斯坦与美国军方代表进行会晤，讨论军事设施安全合作问题？
 <br><br>----<br><br>
消息出處？
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-04-01 22:50:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2204012250</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2204012250</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | criteria]]></title>
    <description><![CDATA[从今天的伊斯坦布尔会谈来看，泽连斯基不跑去伦敦当寓公的概率比较大，现在唯一担心就是美英不惜一切代价用包括但不限于生化武器和小型核弹在乌克兰使用，以此来觉黄普京与泽连斯基的会谈。目前欧美有炒作切尔西老板同是俄罗斯富豪中毒的假新闻，这很让人担心。
 <br><br>----<br><br>
這兩天Abramovich忙得很，又是參與和談，又是陪烏克蘭代表一起中毒，中毒後還能跑去Moscow和Putin見面。好玩的是，這些消息的初始來源都是已知MI6幕後主控的宣傳管道（例如《The Times of London》），然後由《BBC》之類的國際主流媒體引用轉發，轉發的時候還扭扭捏捏，能不提出處就不提出處，例如這裏：https://www.youtube.com/watch?v=P1jlyVJ_wdM，只説“據報導”；就連Google都還告訴讀者訊息的來源，國家級的媒體卻拿匿名的小道消息來大作文章。現在我給讀者們出個練習題，看看以下兩個可能解釋裏，哪一個比較邏輯自洽：1）Abramovich有超人的金剛不壞之身，加超人的超音速飛行能力，加超人電影導演安排串聯重要事件連續發生的上帝地位；或者2）Abramovich不甘心放棄在英國的大筆資產，請當地的財閥政客“朋友”們幫忙扭轉民意，後者把洗刷公共形象的任務交給MI6和BBC辦理。西方和附庸國的普羅大衆願意對英國媒體照單全收倒也罷了，中國的公共論壇從上到下依舊樂意撒佈這些明顯的謊言，我認爲有檢討反省的必要，至少當編輯的必須要求基本的真假分辨能力；參見前一條留言回復的必修課程建議。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-03-29 21:12:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2203292112</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2203292112</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】【政治】美國崛起時代的治理哲學 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[由于我出国多年, 最近才注意到2018~2019国内各省所推动的教育改革. 这轮改革主要内容是高一学生入学后不再分文理科, 三年后的高考也不再区分文理科目, 考试内容为语文(国语), 外语(英语), 数学三门必考主科目, 加上任选三门选修课的等级水平做为总分. 也就是说, 从今年2022开始, 大多数省份高考不再分文理科目了. 我认为这是一件好事. 希望将来教育进一步走向科学理性.
 <br><br>----<br><br>
是正確的方向，但遠遠算不上理想。即使只在初始階段，最起碼也應該加上一門全員必修的社會常識課，亦即以邏輯方法為骨幹、經濟學為示範案例、輔以世界歷史（尤其是昂撒殖民歷史）的公民教育。此外基礎教育和高考評選分省辦理，本身就是很奇怪的事。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-03-29 15:27:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2203291527</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/131256870.html#2203291527</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 芳草鮮美落英繽紛]]></title>
    <description><![CDATA[我認為中國的核武策略應該要放棄「你毀滅我十次，我只要毀滅你一次就夠了」這樣粗糙的思考了。主要原因在於美國是否打核戰爭，是由上層0.1%美國人的利益決定，而他們不會考慮其它99.9%美國人的生命。中國核武對美國的威懾性，在於對那0.1%美國人的威懾性。當美國選擇打核戰爭時，那0.1%的美國人必然有各種防護準備，那麼目前所謂「毀滅你一次」的核打擊，真的能使那0.1%的美國人感到相互保證毀滅的威懾嗎？我想這才是應該要思考的方向。（我注意到這點，是從觀察美國這次對疫情的處理而來：若以全美國的死亡數來看，其防疫政策當然是荒唐透頂，但僅以病毒對上層美國人的威脅程度來看，其政策有一定的合理性。）
 <br><br>----<br><br>
這個考慮是我在論證過程中，認爲不証自明的簡單事實，所以不必囉嗦。此外冷戰結束後出現的現代導彈防禦系統，進一步對戰略核武的數量做打折，而且整體規模越小、必須打的折扣就越大。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-03-29 14:55:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2203291455</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2203291455</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】【國際】2022年國際局勢的回顧與展望 | 華刀出鞘]]></title>
    <description><![CDATA[东盟的形势也发生了巨变，1，3月28日东盟和美国的峰会居然因为东盟领导人无法出席而不开了；2，29日，新加坡总理访美居然8天；其中的意味非常的深长。
1，当美国盟友大吃大喝的欢喜不在，榨干家奴卖渣的日子它来了它来了。
2，新加坡把亚洲的咽喉卖给美国换来了在亚洲的超然地位恐怕要终结然后被清算了，最近这些年大陆对新加坡一直冷眼以待，没有美国这把刀狐假虎威的李家老狐狸父子还能有什么玩法？
3，东盟的领导人居然都不敢去美国了，怕被枪顶着脑袋逼站队。看来看去，东盟都比欧盟独立自主性强多了，尤其是日本没落，关键旁边站起一个真心实意希望他们好关键时刻扛把子的中国。当然美国不会收手，东盟除了颜色革命外新加坡和美国联手还能掀起什么风浪？
4，欧盟和俄罗斯这次能源的制裁和反制裁之后，欧洲安稳的生产环境也没有了。是否中方应该大力引诱技术和生产的转移？这可能就是中欧投资协定未落地的遗憾了。
 <br><br>----<br><br>
這裏有點出人意料的，不是其他東盟國家的態度，而是新加坡放棄外交中立、全面倒向美國的選擇；這與傳統戰略原則反向而行，是高度非理性的行爲。看來新加坡的掌權者只是管理一個城市的工匠，談不上政治智慧。馬來西亞、泰國、文萊、印尼、甚至越南都是潛在的亞元創始國，值得中方加緊爭取。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-03-29 09:01:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2203290901</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171423818.html#2203290901</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | passer_by]]></title>
    <description><![CDATA[最近外交部动作频繁又主动，给人一种紧迫性的感觉。似乎是看到俄乌有感，在为未来超前部署？是否已经形成一个方略了？
 <br><br>----<br><br>
希望如此吧。這篇正文已經把中長期的對應措施擇要討論，但美俄雙方仍在持續升級衝突之中，隨機應變不是我一個只有間接管道的外人能來得及影響的。至於清談，已經有太多網紅搶著炒作熱門話題，我沒有興趣參與。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-03-27 23:51:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2203272351</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2203272351</link>
    </item>
    </channel></rss>
    