
    <rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
    <title><![CDATA[王孟源有新回复]]></title>
    <atom:link href="https://taizihuang.github.io/wmyblog" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description><![CDATA[王孟源有新回复 (https://github.com/taizihuang/wmyblog)]]></description>
    <generator>Github</generator>
    <webMaster>Taizi Huang</webMaster>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>03-21 02:06 +0800</lastBuildDate>
    <ttl>5</ttl>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【醫療】我的新冠經驗 | 沐然无风]]></title>
    <description><![CDATA[王博士想请问下，大陆这几天疫情肆虐，中央还是坚持动态清0政策，和以往不同的是，我看大陆底下评论有一部分群众多有怨言，过去这3年所没有的，压力也是前所未有的导致习近平重申这个政策不动摇。刚看新闻日本全面放开了，东南亚也基本放开了。这会不会导致新的变种产生更快？同时感觉疫情结束遥遥无期，底下个体经营越来越困难，经济不景气导致矛盾积深（这次大陆疫情底下负面情绪增多，不然习近平亲自重申这个政策）又加上治疗新冠药已出现，大陆有几家公司购买了知识产权，大陆会不会慢慢放开这个政策？
 <br><br>----<br><br>
策略最優解，不論是政策、商業、戰略、戰術還是人生，從數學來看實質上就是Constrained Optimization Problem，亦即在參數空間内求某個函數的最大值，但必須受許多綫性方程式所限制。在幾何上，這一般可以簡化為對高維不對稱多面體（Polyhedron）尋找距離原點最遠的頂點（Vertex）。客觀條件的演變，對應著那些綫性平面的滑動；所以即使這些滑動是逐漸（Gradual）而連續（Continuous）的，最優解也會出現Discrete jump（離散跳躍？）。原本清零顯然是中國的最優解，但Omicron的高傳染性、低致死率，以及世界其他國家的躺平態度，重新定義了兩個很重要的綫性條件；這些變動足夠造成最優解的跳躍嗎？我個人覺得還沒有足夠的證據做正面的論斷，合理的反應是繼續嘗試清零一段時間，持續觀察並評估。我相信這也正是中國政府當前的處理原則。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-03-18 23:15:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2203182315</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/132856337.html#2203182315</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【基礎科研】大對撞機不是好的基礎科研項目 | 乌鹊南飞]]></title>
    <description><![CDATA[最近浙赣粤运河成为一个话题，江西省要挖一条联通浙江，江西，广东的大运河，目前预算3500亿元，论证接近完成，很快要开工，我是很怀疑现代在其他运输手段极为便利的情况下挖大运河能有多少经济效益，特别是这条河全程仅达三级航运条件，也就是只能供1000吨级船行驶，预算还如此巨大（南水北调也才花了2500亿）真的有必要开建吗？（找不到能对应的文章，我想都是属于大预算工程，放在这里应该还行吧）
 <br><br>----<br><br>
傳統土木工程的問題不在於技術風險和專業忽悠，而是經濟效益的評估，這只能由當地當事團隊仔細分析，我一個外人無從置喙。這類議題應該留給直接瞭解真相，而且願意實名作證的人來討論；除非你有第一手核實的論據指出官方評估結果有錯，並且看過/能反駁支持建造工程者的意見，否則就應該閉嘴，以免傳播噪音污染公共論壇。尤其在這個博客，如果你引用的論述來自匿名的網絡評論，直接違反《讀者須知》第六條，嚴重警告一次，禁言兩個月，再犯拉黑。
在此特別提醒大家，不尊重我的時間精力，把這個博客的留言欄，當成其他網絡論壇一樣隨便發言的人，都有被立即拉黑的危險。這裏的一切討論，必須字字以求真為目標；網絡上到處都是網紅“學者”，專門滿足求爽的意願，一般人用不著來這兒騷擾真正想做學問、求真相的絕對少數。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-03-18 02:28:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2203180228</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/125380740.html#2203180228</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[沙特下注中国之后, 如果美国的决策层仍然狡诈不减当年, 肯定会想尽办法去挑拨同样和中国关系良好的伊朗与沙特之间的关系, 以使联合破裂, 如果美国决策层水平不够, 那可能会同时得罪伊朗和沙特. 中国是否要注意调和双方?
 <br><br>----<br><br>
其實去年底雙方就開始接觸，談判和解的可能，我在博客也提過。雖然至今還沒有重大進展，隨著石油供應短缺，美國被迫重回伊朗去核協定，伊沙和解更加名正言順。中方當然應該試圖進一步調解，尤其是Yemen衝突，但真正來自美國的威脅，是在沙特發動政變。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-03-17 09:57:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2203170957</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2203170957</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美国】【歷史】美国的欧洲战略史 | criteria]]></title>
    <description><![CDATA[揭露美国丑恶本质的极好素材
最近拜读了先生提到的《Rise of the American Empire》，这本书非常详尽的揭露了美国其丑恶的内部结构。特别是从冷战开始的后半章节，美国对威胁其利益的国家大打出手，而造成各地生灵涂炭，大多数的目的却只是服务于政党或背后的大财团，为其攫取资源和财富，其罪行罄竹难书。如果能在大陆推广，其宣传效果应该会远胜于《美国陷阱》，特别是针对于目前的舆论环境。但这本书在大陆几乎没有任何讨论度，属实可惜。
 

 <br><br>----<br><br>
是沒有錯，但教育界不是思想毒化的重災區嗎？像是美國（尤其CIA）為了United Fruit的利潤，把Guatemala蹂躪成當前世界最貧窮的國家之一，甚至因而創造出Banana Republic這個詞匯，昂撒宣傳當然不提，反而總是拿因抵抗霸權而被制裁60年的古巴來説事，這就是明顯的顛倒是非。但中國學術人的頭腦腐爛了，和現實脫節再遠，也無從理喻起，只有全面淘汰才能改變現狀。這又回到學術改革的問題，博客已經傾盡全力來批判了。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-03-16 23:36:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2203162336</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908672.html#2203162336</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】【國際】2022年國際局勢的回顧與展望 | 華刀出鞘]]></title>
    <description><![CDATA[从普京发文让北约退回到1997年东扩之前的总体战略目的，到最近欧美各大企业和俄罗斯无比决绝的退出，是不是可以推导出以下的几点，
1，普京在乌克兰达到战略目的后，但是只是阶段性的目标达成后，尤其在测试到各种制裁的极限，以及北约美国的怂线后，普京绝对不会停下前进的脚步，继续转向波罗的海方向，最后从白俄罗斯推向波兰？
2，一两个礼拜内欧美各大企业从俄罗斯近乎弃逃的决绝，完全不是生意人的认知，近乎逃命一样，这些符合欧美传统的持剑经商的企业的表现，而且也是民选政府的爸爸们，这些表现是否可以确定这场风波根本没有解决的期限？
3，从普京的总战略目来看，乌克兰的城下之盟我觉得可能没有欧洲的参与。如果欧盟和美国参与的情况下，普京会在总战略目的上有让步吗？能让步到多少呢？
4，欧美民选政客和企业在激情制裁之下，手段用尽招式用老，普京从波罗的海方向再继续推进，欧盟怎么办？
 <br><br>----<br><br>
歐洲的歇斯底裏反應，Putin固然必有預案準備，卻也不是事先能確定的，更別提有意促成。昂撒媒體將好萊塢超英電影的故事結構應用在新聞敘事之上，歐美台港民衆照單全收，已經是極爲可笑；然而你用華語連續劇的邏輯來做推論，一樣的完全脫離現實。我的建議是，少看大衆娛樂，多讀世界歷史。從地圖看，波羅的海三國當然位置尷尬，但北約是軍事上越不過的檻，現實裏沒有快速解決的可能。歐美企業的撤離，是因應暴民情緒，目前還只是口頭説説，要關門裁員或脫手轉讓，可以簡單拖上幾個月，届時若局勢緩和，必然有人會想反悔。然而我不認爲Putin公開宣佈要徹底脫鈎是情緒發泄，所以應該只有俄方最有需要的（例如航空和重要的實體產業）才會被允許留在俄國。Putin連Zelensky都願意接受，和約有歐盟的背書當然會是加成。目前的問題在於法國大選還要五周，在Macron確定勝選之前，外交折衝不可能有明顯進展（然而Putin自己都不急，旁觀者急個什麽勁兒？）；若是其他人當選，自然又是黑天鵝，後果難以事先預測。至於和約條件，現在俄方提出的正式要求，基本和我在過去20天的評論一致，唯一的差異在於Putin還要求烏方承認兩個東烏共和國獨立。我懷疑這是用來討價還價的籌碼，是烏方（如果夠聰明；現在Zelensky連放棄Crimea和裁軍都不願意）可以讓Putin做出讓步的方向。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-03-16 19:51:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2203161951</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171423818.html#2203161951</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【经济】漫谈近来的经济态势 | 彝圪學殅]]></title>
    <description><![CDATA[翟东升最近细化了一下他之前的未来起点收入建议，把未来发钱的金额按照从保守到激进，让中国分别对标：不接受任何通胀、OECD国家福利支出率、发达国家整体债务率带来的新增部分的30%，提了三种方案，表格见https://www.youtube.com/watch?v=Bkihibzgv4o&amp;t=491s，8分11秒处。发钱额度比2楼提到的1.3万要少很多。 
他的说法是觉得这样会帮助优质教育资源从财富头部的10-20%的家庭普惠到80%的家庭，并在公民的孩子成长、青年谋生和中年职业转型的三个人生节点处提供机会公平，有利于打破/缓解阶级固化。
王先生是否觉得这部分可能的未来财政金额应该确定地限定在教育消费以内？
 <br><br>----<br><br>
我已經反復説過了，扶貧的用意是對的，但直接發福利卻帶有很大的副作用，對經濟結構、社會風氣和生產效率都有强大的負面影響，而且一旦成爲習以爲常，基本無法扭轉；正確的投資方向是基礎教育和社區醫療，不但同樣達到扶貧的目的，而且對國家社會有長期、全面的改善作用
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-03-16 18:34:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2203161834</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908801.html#2203161834</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 乌鹊南飞]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;恭喜王先生的文章上达天听（十天就有相对的动作，应该不是其他人的建议吧）如此看来，建立了向上传达的管道，之后的建言也会更加容易？
&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-03-16 15:21:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2203161521</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2203161521</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 路哥哥]]></title>
    <description><![CDATA[如果接受沙特跳槽，是否需要提供军事保护？
 <br><br>----<br><br>
美國在沙特的駐軍的確有重大影響，我預期中沙雙方會采取溫和漸進的方式，在短期内只在經貿和金融上合作，參見正文。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-03-16 12:51:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2203161251</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2203161251</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | wangxiaoxiao]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;我来越俎代庖问一个不少人海外人士关心的问题：
假如某天中国受到俄国如今面临的制裁，而博主被人举报长期为中共摇旗呐喊，您是否考虑过你（或者说有华人背景而不反中的人）的资产会被没收？（就如在欧美置产的俄裔富裕阶层现在一样）
抛开因贪赃枉法和意识形态入魔这两类人不谈，守法打拼积累了财富的华人是不是该早做预备？
 

&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-03-16 06:46:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2203160646</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2203160646</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | Niets]]></title>
    <description><![CDATA[王先生，今天消息传出沙特正考虑接受人民币为石油贸易的货币，并邀请习近平出访。如果此事成真，便很可能实现您提到的“歐亞能源共同體”。
您觉得沙特抛出的橄榄枝是否代表他们在认真考虑废除石油美元，还只是用来和美方讨价还价的策略。
 <br><br>----<br><br>
昨天已有朋友私下問過此事。我認爲的確是沙特表態，願意跳槽，現在就看中方如何把握這個機會。更早已經有消息證實，EAEU（前蘇聯成員國之間的經濟合作組織）在三月十一日和中方達成協議，將共同建立“全新的國際貨幣和金融體系”，計劃的核心是一個合成貨幣。再早一天，王毅和歐盟國家外交部長通電話，討論協同調解歐俄爭端，選擇的對象是法國和意大利，但不包含德國。中國政府需要的只是好建議，有了正確方向之後執行效率真是很高，所以我們又一次看到問題出在智庫和學術界。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-03-16 01:34:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2203160134</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2203160134</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 薛丁格的貓]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;白白輸血~
一、GDP的算法與民眾的真實感受間，有很大操縱空間不說，其組成含有"淨出口"，對中國這樣的國家比重還很大，在美歐連外匯儲備都可凍結的無恥招數下，中國是否應當有自覺並建立對內的話語體系，不再以GDP成長為重要目標，轉而設立其他跟共富裕更相關的指標(例如就業率、薪資中位數、貧富差距、實務產出等?)，如果一味追求GDP拚出口，美歐一個藉口，那些本在無限印鈔背景下已經不斷貶值的紙張，瞬間還更成了廢物，幾十年的資源、勞力出口，變成白白給對手輸血。

二、最新的局勢下，即使是短期戰術而言，聯合歐元打擊美元還有意義或可能嗎?盎薩集團真的是把博議論玩到極限，權謀很高!
&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-03-15 23:50:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2203152350</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2203152350</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 　　　　　]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;　
幫大家補充知識，二戰結束後凱因斯提出過班柯+國際清算同盟機制，後來美國財政部長懷特否決了不採用(遊戲規則是美國決定)，而採用美元(當時是金本位)作為國際結算貨幣，但是這個決定會導致特李芬難題Triffin dilemma，也就是各國儲備美元那麼美元將流出國際市場造成美元升值，那麼美元會因為過度升值而出現貿易赤字，那麼為了平衡貿易赤字當美元升值到一個程度又不得不印鈔票，而印鈔票會導致金本位的數量和美元得數票不匹配(35美元換1盎司黃金)，最終金本位時代的美元不雷頓森林體系解體，尼克森後來改用國債而不是黃金當作美元發行基礎，但是這個矛盾至今只有解決一半，也就是即使廢除金本位美元作為國際儲備貨幣還是不可避免的導制美國貿易赤字和長期的製造業掏空，對美國來說就是印綠紙片換別國的商品這樣不勞而獲，但是滿足金融業投機的需求

如果發行亞元可能會碰到很多類似的矛盾機制，有需要仔細論證，如果各國還保持貨幣獨立和自己的央行(不採用歐元的統一央行)且亞元的發行基礎改成各國一藍子貨幣那誰來控制亞元的發行？誰來平衡國際貿易赤字和盈餘，還是說當年凱因斯提出的是用各國的貿易份額佔比例來決定額外的信用發行規模？然後對貿易盈餘或赤字課稅或補貼？

要繞開SWIFT那樣被美國控制有沒有必要發行央行數字貨幣？
 

&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-03-15 20:27:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2203152027</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2203152027</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【海軍】有關航母的一些新消息 | 乌鹊南飞]]></title>
    <description><![CDATA[https://www.navytimes.com/news/your-navy/2021/03/10/sailors-say-this-submarine-is-being-ravaged-by-bed-bugs/ 从这个报道来看康涅狄格号潜艇撞山很可能是因为海军上级对一线官兵长期的漠不关心，闹了一年的臭虫依旧不管不顾，导致全舰疲劳至极。可谓颟顸官僚到了极点。这样治军，美军还有几年的架子可摆？
 <br><br>----<br><br>
幾年前驅逐艦的管理問題就暴露了，但潛艇部隊素來是海軍中的精英，這的確算是美國全面腐朽的又一次體現。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-03-15 18:41:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2203151841</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/130149479.html#2203151841</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 杨修解字]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;王先生，您好!
在货币工具的使用上，我有一些看法，请指教。
中国在此时应该审慎的考虑使用港元作为一个货币结算的中间媒介。港元具有美元锚定，自由兑换，独立于人民币体系，以及植根于香港金融网络的特点。使用港元作为第三方结算货币其功用与使用欧元是有类似的。其缺点在于香港的资本规模小和现下的政治形势不确定而有所限制，但是这些短板是可以改善的。
如果以港元作为中国一部分的外贸结算货币，主要承担资本项投资和国际金融交割，甚至国际资本交易，那么就可以通过自身对于港元与人民币的汇率调节而建立起一道对冲国际资本的防火墙。
对于港元的短板，中央可以对香港的经济发展进行规划，定位香港作为金融，贸易，品牌服务，航运，市场拓展为主的自由港。将部分国内的产业资本并入香港以扩充其整体资本容量，并且注入部分金融资本而扩大港币的流动性。港币的广义货币量的增加以港元债券的形式由央行进行调节。使港元成为人民币与国际金融对接的减压阀门。同时，央行仍旧持续推广人民币国际化，其主要面向针对第三世界的独立经济体，尤其是以非洲，南美和中亚。
依此方向，就可以形成一个哑铃型结构。一头是以建立人民币为主体的发展中国家经济结算体系，强化人民币在跨国贸易中的主导地位，投资以基础设施建设以市场营运环境配套为主，金融投资可以以发展中银行为名义的类似于人民币特别提款权。另一头建立港元为结算体系的面向大陆法系的西方发达国家。与此同时，保持现有的人民币货币结算政策。
愚浅之见，敬请赐教。
&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-03-15 08:24:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2203150824</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2203150824</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【经济】世界经济未来走向 | 彝圪學殅]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;一个小问题，我不知为何我发表出来的回响，段落之间总是比我在输入栏里要多一行空白行，不知道其他读者留言是怎么做到换行不留白的。 （本条随时可删。）
&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-03-15 01:02:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2203150102</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908765.html#2203150102</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【经济】世界经济未来走向 | 彝圪學殅]]></title>
    <description><![CDATA[温铁军长期宣扬的一个观点，GDP衡量的只是的商品的交换，而不是生产总量，言下之意是后者才是衡量国力更直接的指标，前者则只是当下霸权国家定下的标准。他对现代主权国家之间金融游戏玩法的描述和王先生的《美元的金融霸权》系列文章，语言用词虽然不同，但逻辑主干若合符节。（很容易找到他和观视频合作的好几个两小时收藏向的讲座视频，我就不贴链接了。）

关于日本社会经济的细节处他的描述和王先生稍有不同，虽然只是对过去日本经济的总结，不涉及对未来日本经济的预测。但为求真，仍想请王先生分辨。我用我的语言复述总结一下他说了两点
1，日本除了是个主权被阉割的国家之外，还也是一个财阀口袋里的国家，财团深度控制日本社会方方面面，对劳工阶层有极强的粘性，是为日本泡沫崩溃后没有造成大规模暴动的主因；（https://www.youtube.com/watch?v=WfGpWZicfEs）
2，日本所谓失去的30年，无非是表面上看GDP零增长，但日本在海外布局的经济战略及其收益极高，是日本国内收益的两倍（我暂时没看到得出这个数字的计算方法，有可能指的是，日本海外投资规模=2倍日本GDP），安倍经济学其实配合的是日本的海外战略
（https://www.youtube.com/watch?v=E0S2e8Y2MmI）
 <br><br>----<br><br>
沒有暴動，和社會結構、文化傳統和財富纍積都有關係，不是財團力量單一決定的。日本在國債纍積到GDP266%都還能夠繼續運作，基本原因正是這些國債所欠的對象是國内的儲蓄，而不是外債；事實上日本反過來有著極高的海外資產，所以我多年前就說過要等國債上升到400%才比較可能會有財政上的質變。與此同時，如果重工業因電動車興起而進一步沒落，當然會有加速財政問題爆發的作用。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-03-15 00:56:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2203150056</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908765.html#2203150056</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【海軍】談超音速彈丸 | 乌鹊南飞]]></title>
    <description><![CDATA[https://b23.tv/eZ4KvVg 这个视频对卡门涡街做了很好的科普，视频制作者萌萌战队显然对流体力学很熟稔，尤其是超音速方面，被戏称为激波战队，他对各种工业产品的原理都有所介绍，很适合好奇心强的非专业人士。
 <br><br>----<br><br>
好的。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-03-15 00:14:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2203150014</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/110139713.html#2203150014</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | strawrange]]></title>
    <description><![CDATA[王博士你好
请问一下疫情是否会对后续的国际形势有影响？目前除了中国以外，大部分地方都已经恢复常态（基本放弃防控）。本来国内上海等大城市也是在尝试“精准防控”，即在不影响人们正常生活和经济活动的基础上，进行防控。但是这次疫情很不同寻常，上周五开始上海突然严格管控（比2020年政策更加严厉，居家办公+很多人居家14天隔离+不允许堂食），深圳更是直接封城。这样突然非常严格的管控政策势必会影响经济活动，不知道王博士如何看待疫情对于未来局势发展的影响？十分担心中国会因此“与世隔绝”。（我个人是很支持精准防控的，和在控制重症与死亡率的基础上，慢慢尝试放开的）
 <br><br>----<br><br>
從絕對清零到只處理重症，必須是因應許多背景因素而做的優化選擇，其中最重要的因素，就是病毒本身特徵的演化。現在Omicron已經向著高易感性和低毒性邁出一大步，所以才會有各種想要改變策略的觀點，這些並不是完全錯誤的説法。不過我個人覺得單從美國每天死亡1000人左右，就可以看出Omicron的致死率依舊比流感高出一個數量級，所以才會在一個多月前評論過：如果能夠清零，還是清零的好。這個結論仍然有效，可能有變的，在於是否還“能夠”。中國的地方治理水平，因地而異；吉林做不到的，上海不一定做不到，我們再等等看後者處理善後的結果吧。
你違反了《讀者須知》第五條規定，嚴重警告一次，再犯拉黑。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-03-14 22:09:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2203142209</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2203142209</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | ä¸çå¯¹ç½]]></title>
    <description><![CDATA[杨老虎和沙利文的会谈据说又要不欢而散，目前看到的信息谈判重点好像并没有直切核心问题，还是拘泥于美军在乌克兰设立的生物实验室这种很难搞出什么名堂的议题上。
记得08年金融危机时大陆民众第一次大规模讨论美债、金融安全等话题，官方也正式对美国提出关切，之后美国一位将军还是官员曾公开表示“恶意”抛售美债、美元举动将被视为战争行为。
而这次对俄罗斯制裁直接冻结了其国有外汇资产，甚至是个人财产，中方完全可以在这话题上做文章，毕竟这对各国政府包含富豪的冲击才最强烈。反正都是嘴炮，应公开要求美方做出书面保证，存放在他那的资产要得到必须是安全的，甚至可以延伸到要求美欧各大银行也要做出同样表态。虽然没啥卵用，但起码站在道德制高点上不是。
 <br><br>----<br><br>
這又回到外宣問題；然而國際法原本就漏洞百出、因人而異，在記者會上喊一喊，西方世界根本不理會，然後也無從升級申訴。我不是說不該批評，而是現在外交上該做的要緊事情很多，這種道義上的宣傳只應是聯絡第三世界過程中私底下幾句話的戰術細節，不是公開反擊的主軸；參見正文中的完整討論。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-03-14 21:21:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2203142121</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2203142121</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 　　　　　]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;　
https://big5.sputniknews.cn/20220314/1039984522.html
https://russian.rt.com/ussr/article/975435-ukraina-obstrel-donbass-rossiya-peregovory
最新看到的消息，烏克蘭使用圓點U戰術彈道導彈襲擊頓涅茨克市區而且針對平民並非軍事目標，這代表什麼？第一可能烏克蘭並不想停火只是想提高衝突為美國利益服務，第二這種戰爭和過去8年的模式相同如同我預料的不可避免地讓衝突升級(總不可能永遠挨打)，烏克蘭不但利用西方媒體的信息戰優勢單方面發起針對平民的軍事攻擊，根本就是一個被控制的傀儡政權，根本不打算為自己人民著想，然而到現在為止沒有英美主流媒體報導

我擔心得事情是如果發生這些西方人民還當作什麼都沒看到，而單方指責俄羅斯這不是就是西方主動挑起戰爭媽？而且2月17號烏克蘭就已經在炮擊烏東城市，西方媒體還是維持靜默

我很多年前曾經以為俄歐關係修好對雙方都有利，後來在2014年烏克蘭內戰之後就已經看透一點，歐洲的民主政治受到美國與論戰影響很深，而政客寧願服從受英美操控的民意做損人不利己的事情討好西方，所以後來就對歐洲不抱任何期望，因為除了法國其他歐洲國家幾乎沒有獨立的政治，只要美軍還在德國土地上加上控制德國媒體德國也不可能真正有獨立的政治
 

&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-03-14 20:02:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2203142002</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2203142002</link>
    </item>
    </channel></rss>
    