
    <rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
    <title><![CDATA[王孟源有新回复]]></title>
    <atom:link href="https://taizihuang.github.io/wmyblog" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description><![CDATA[王孟源有新回复 (https://github.com/taizihuang/wmyblog)]]></description>
    <generator>Github</generator>
    <webMaster>Taizi Huang</webMaster>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>08-19 20:03 +0800</lastBuildDate>
    <ttl>5</ttl>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】社會主義國家應該如何管理資本 | 上善若水水利万物]]></title>
    <description><![CDATA[　我觉得房地产拉动消费这个经济逻辑是错误的，如果居民的负债增加那应该是减少了消费，居民收入用来缴房租和房屋贷款的比例增加，那用来消费和投资的金额就会减少才对，那么怎么会房地产拉动消费呢？有人会说我说的不映射该从心理学去分析，假设如果一个人原本有1000万房地产并且偿还完所有贷款，还把房子拿去收租不只一栋，下跌一半之后他只剩下500万他会减少消费吗？这种逻辑思路问题在于房产只是帐面价值不是实际的现金流，即使房价上涨到1亿元只要他不卖房也不可能增加的他的实际现金流收入为什么房主会减少消费呢？或者从第三个角度思考有人会批判我说的不对，如果房东的房租减少他会减少消费，问题是「一个人的收入是另一个人的支出」租屋的房客缴房租房东才可能有收入，而房租增加不是减少了房客和弱势群体的收入和消费吗？而且贫富差距越大弱势群体越没办法消费生产过剩就越严重，「凯因斯也举出边际消费倾向MPC这个例子」例如社会有1000元和10个人，这1000元集中在一个人身上他需要消费比1双鞋子多一些可能2-3双、但是财富分散在10个人身上每人100元，10个人至少就需要消费10双鞋子，房东房租收入毕竟不是实体经济制造业和农业劳动创造出来的实体财富收入，那么房地产怎么能拉动经济呢？又怎么可能如利益团体所讲变成经济火车头？一般大众如果毫无逻辑又会有人说不对，银行债权债务和金融杠杆的萎缩会导致减少消费？但是他是透过什么机制来达成的呢？因为只要不是搞实体经济生产，这永远是零合游戏，就算是债权债务关系「一个人的债权收入是另一个人的还债支出」他不可能增加任何社会的净收益 <br><br>----<br><br>房地產是金融資產的一個大類，也是中產階級最方便觸及的那一類。玩弄房地產泡沫必然面對的，既有虛擬和實體經濟之間的傾軋，也有階級利益的矛盾，非常不適合用來填補政府的經濟或財務數據。<br><br>請注意《讀者須知》第三條“不能自説自話”和第四條“用言精簡”，嚴重警告一次，禁言一個月。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-08-19 04:03 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-08-19 00:30:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">e1bf18a5630374bdd6bec64e562fee1f</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/175790558.html#e1bf18a5630374bdd6bec64e562fee1f</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【台湾】【海军】台湾没有航母杀手。。。也没有需要 | 諄諄翕翕]]></title>
    <description><![CDATA[ 昨天剛爆出雄風e2的試射畫面，結合博士今天所講的俄烏沖突即將結束，以及去年的講座，我想下一場沖突即將到來，您在今天的講座一定諱莫如深。2024是大陸經濟覆蘇關鍵的一年，如果這個時候爆發沖突一定會重創大陸經濟，特別是两岸都缺乏真正講理的官員以及社會氛圍的情況下，只能祈禱天佑中華了。  <br><br>----<br><br>我已經澄清過了，所謂“2025前後”這個關頭，並不專指主動武統，也包含美國安排台方挑釁而挑起戰爭；事實上，後者的威脅遠遠更大。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-08-19 03:49 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-08-18 22:44:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">644b53b2fad93c65a27d9c462d5c24c8</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908687.html#644b53b2fad93c65a27d9c462d5c24c8</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】大衆媒體的内建矛盾 | MAXWELL]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;但是我这里想讨论的不是怎么评价毛邓这个博客已经多次讨论过的话题，而是讨论现在内地的舆论场在分裂，某些群众即使同属爱国阵营，但是观点并不一致，甚至自相矛盾。因为按照上述这些人的说法走资派实力之强连他们心中无比英明伟大的毛主席都搞不定，毛主席一走，这些走资派反扑甚至还把自己干的缺德事扣在毛主席头上，然后老百姓吃二茬苦，受二茬罪。但是在另一些人（爱国的大棋党？）眼里，除非真的捅了篓子，否则既然政府都批准了那就没有问题，政府这么做自有深意，如果有问题的话政府怎么可能会批准（循环论证），理由就是”大内自有高人“、”难道XX部门的人都是傻子吗“，”政治怎么可能这么简单“，甚至有时质疑的人会被这些人认为是居心叵测，要么傻要么坏。那么问题就来了，后者也十分拥护毛主席，认为毛主席英明伟大，但是按照前者（尊毛反邓者）的观点人家也认为毛主席伟大，但是他们认为连伟大如毛主席也解决不了阳奉阴违的走资派，甚至还被走资派倒打一耙，以致于蒙受不白之冤，那么如此猖獗的走资派是怎么式微的？你问我为什么这么认为，因为前者认为走资派当年可是能把国家大是搅黄搅乱（参考上一段所谓的“你要……，我就……”），还给主政者扣黑锅，但是现在大棋党不是告诉我了嘛，有大内高人、顶尖智库在，政府这样做是有理由的，那样做也是有理由的，背后自有深意。既然走资派都式微了，为什么头几年这么多人天天刷“今日欢呼孙大圣，只缘妖雾又重来“，不是应该欢呼雀跃吗？我还记得20年初《外国人永居居留条例》一出，全国舆论哗然，正好赶上这股批走资派的风潮，马上就有人认为这个条例是走资派在背弃人民，出卖人民，一通口诛笔伐。那另一个问题就是这些所谓的高人智库，毛主席时代就没有吗？别的人先不谈，毛主席可是前后者都公认的千年难遇的伟人，那又是怎么让走资派阳奉阴违得逞还给他扣黑锅的？前者认为的毛主席时代都解决不了的走资派问题，现任政府真的解决了吗？毕竟十年前是胡温主政，胡温时期17大之后唯二的两位军委副主席郭伯雄徐才厚18大之后都落马了，八位常委之一周永康也落马了，还有坊间传闻接班的孙政才，地方政府腐败丛生，像是反腐、民族（08年拉萨）、宗教（09年新疆）问题胡温时期就开始暴雷，真正拨乱反正却要到习近平上台，而且习近平还要通过修宪的方式连任，20大的常委还都是自己的亲信。&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-08-18 10:56:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">c879acdb3e4d081f8af3d8e75ae68cfa</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/111157635.html#c879acdb3e4d081f8af3d8e75ae68cfa</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【经济】漫谈近来的经济态势 | SirChen]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;新能源產業、電動車產業都已經茂盛生長，半導體製造產業再三五年就會小有所成，能夠突破封鎖，其他各領域製造業從出口數字來看都還相當有競爭力。 樓上的應該是大陸網友吧，別太急躁了，我相信目前的困難在可見的未來都能解決&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-08-18 09:29:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">089790d271948f893fa1ca976412aefc</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908801.html#089790d271948f893fa1ca976412aefc</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】大衆媒體的内建矛盾 | MAXWELL]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;  但是我这里想讨论的不是怎么评价毛邓这个博客已经多次讨论过的话题，而是讨论现在内地的舆论场在分裂，某些群众即使同属爱国阵营，但是观点并不一致，甚至自相矛盾。因为按照上述这些人的说法走资派实力之强连他们心中无比英明伟大的毛主席都搞不定，毛主席一走，这些走资派反扑甚至还把自己干的缺德事扣在毛主席头上，然后老百姓吃二茬苦，受二茬罪。但是在另一些人（爱国的大棋党？）眼里，除非真的捅了篓子，否则无不是大内高人顶尖智库精心策划的一盘大棋，理由就是”大内自有高人“、”难道XX部门的人都是傻子吗“，”政治怎么可能这么简单“，甚至有时质疑的人会被这些人认为是居心叵测，要么傻要么坏。那么问题就来了，后者也十分拥护毛主席，认为毛主席英明伟大，但是按照前者（尊毛反邓者）的观点人家也认为毛主席伟大，但是他们认为连伟大如毛主席也解决不了阳奉阴违的走资派，甚至还被走资派倒打一耙，以致于蒙受不白之冤，那么如此猖獗的走资派是怎么式微的？你问我为什么这么认为，因为前者认为走资派当年可是能把国家大是搅黄搅乱（参考上一段所谓的“你要……，我就……”），但是现在大棋党不是告诉我了嘛，有大内高人、顶尖智库在，政府这样做是有理由的，那样做也是有理由的，背后自有深意。既然走资派都式微了，为什么头几年这么多人天天刷“今日欢呼孙大圣，只缘妖雾又重来“，不是应该欢呼雀跃吗？我还记得20年初《外国人永居居留条例》一出，全国舆论哗然，正好赶上这股批走资派的风潮，马上就有人认为这个条例是走资派在背弃人民，出卖人民，一通口诛笔伐。那另一个问题就是这些所谓的高人智库，毛主席时代就没有吗？别的人先不谈，毛主席可是前后者都公认的千年难遇的伟人，那又是怎么让走资派阳奉阴违得逞还给他扣黑锅的？前者认为的毛主席时代都解决不了的走资派问题，现任政府真的解决了吗？毕竟十年前是胡温主政，胡温时期17大之后唯二的两位军委副主席郭伯雄徐才厚18大之后都落马了，八位常委之一周永康也落马了，还有坊间传闻接班的孙政才，地方政府腐败丛生，像是反腐、民族（08年拉萨）、宗教（09年新疆）问题胡温时期就开始暴雷，真正拨乱反正却要到习近平上台，而且习近平还要通过修宪的方式连任，20大的常委还都是自己的亲信。&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-08-18 00:59:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">cdde10bdffebcb59394c4ca70b96476d</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/111157635.html#cdde10bdffebcb59394c4ca70b96476d</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】大衆媒體的内建矛盾 | MAXWELL]]></title>
    <description><![CDATA[   我在19年注意到网上集中出现了一股的尊毛反邓，批走资派的风潮，这个风潮的论调主要是贴毛主席的语录（比如：我不想哪一天，在中国的大地上再出现人剥削人的现象，再出现资本家、企业主、雇工、妓女和吸食鸦片烟；如果那样，许多烈士的血就白流了）来批评现状，批红色权贵（诸如安邦陈小鲁，保利邓朴方，薄熙来儿子的红色法拉利以及大小康华，故宫开大奔的那个女的有人曝光跟何长工后人有关系，还有故宫太庙结婚的叶剑英孙女），揭露走资派（其中走资派的头头被认为是邓小平，当时他被嘲讽为“稻上飞”）阳奉阴违、扛著红旗反红旗，然后走资派把自己干的坏事扣在毛的头上，其坏事包括但不限于：你要反右，我就扩大化；你要大跃进，我就浮夸风；你要搞文革，我就大搞武斗；你要破四旧，我就砸文物。当时这股风潮特别流行，一帮人天天在网上刷所谓邓朴方的“万亿资产，十七家，五十家，勤劳致富，不要嫉妒”；邓小平的“先富带后富”“淮海战役我指挥”；“谁的儿子上战场，谁的儿子倒彩电“；还有电影《让子弹飞》的台词。 <br><br>----<br><br>博客不再批判文革崇拜或評價毛的得失；該説的都已經説過了，多談無益。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-08-19 03:46 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-08-18 00:53:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">b2324ee30a43d9a1b4766570d4d05fc9</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/111157635.html#b2324ee30a43d9a1b4766570d4d05fc9</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【经济】漫谈近来的经济态势 | pedagogicM]]></title>
    <description><![CDATA[ 为正文补充一点后续，根据温铁军教授的论述（https://youtu.be/DeP0PZHLv6Q），正文第六段中美国的目的已经达到，真是多亏忠犬祠里的那位。仅有供给侧经过头破血流后变为需求侧可以慰籍。  但是第四段中最不想看到的事情还是发生了，从结果来看各项工作推进迟缓，在很多方面多重困难下犹如逆水行舟。按照目前这种情况想请教老师，中国还剩多少时间进行经济转型，以免让百姓哀鸿遍野。除非有大动作，我对中短期的经济态势难持乐观。  <br><br>----<br><br>明確違反《讀者須知》第四條“必須總結結論”，嚴重警告一次，禁言一個月。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-08-19 04:04 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-08-18 00:33:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">42a92bd8f7c69a1e541ce193783809a1</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908801.html#42a92bd8f7c69a1e541ce193783809a1</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】對俄烏戰爭的新觀察 | 後註三十三]]></title>
    <description><![CDATA[後註三十三 <br><br>----<br><br>我從俄烏戰事一開始就反復指出，烏克蘭眼中的主戰綫其實在於宣傳，軍事行動反而是配合宣傳需要不得不勉强爲之的輔助行爲。既然有以抹黑和洗地為專業的歐美主流媒體兜底，憑空捏造和指鹿爲馬自然輕鬆寫意、順口成章，以致於只要烏克蘭高官嘴巴在動，就基本可以確定他在撒謊，以下是一個最新案例。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在俄方因對方完全忽視條約責任而退出黑海運糧協議之後，昨天竟有一艘貨輪“Joseph Schulte”號從Odessa出發，駛離黑海，於是所有西方媒體大肆慶祝“打破俄軍封鎖”、“人道主義勝利”，無數附庸傳媒忠實翻譯復述。但如同以往成千上萬的歐美謊言，細節完全經不住推敲。首先，Joseph Schulte是一艘集裝箱貨輪，不是運糧船；其次，它在今年2月入港卸貨之後，就被烏克蘭當局非法扣押（沒有正當理由，應該是爲了索賄），連船員都驅逐出境；第三，這艘船雖然由德國Bernhard Schulte集團負責經營，實際產權卻是中國政府通過銀行所擁有的國有資產，在香港注冊；再加上歐美主流媒體對船上是否載貨，顯然有意地語焉不詳，考慮到烏克蘭至今基本只有農產品和礦產品可以出口，烏方的敘事絕無可能成立。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="./img/f_27631723_1.PNG"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那麽事實真相是什麽呢？其實從上述的細節已經呼之欲出：中方資產被烏克蘭海盜（穿警察制服和西裝的海盜一樣是海盜）扣押之後，外交部（雖然已知實際公開出面與烏克蘭交涉的是香港官員，但對俄則可以直接發公文，上圖是幾個月前關於Joseph Schulte的照會，不過當時還未有封鎖）必須在幕後積極營救，半年沒有結果，只能是烏方對贖金待價而沽、不肯降價，直到北約宣傳體系有需要刊登“打破俄軍封鎖”的頭條，才終於放行。請注意，俄軍在行動上完美配合，主動網開一面，在全面海軍封鎖下放行；而俄國官方和媒體卻又都惜字如金、假裝無視，不對歐美媒體的虛僞報導做出反駁，徹底違反其行爲慣例。據我所知，全世界既喜歡如此低調，而且俄方必須買賬的，只有一個國家，還剛好是資產被扣的苦主，又的確向俄國要求協助過，這樣的四重巧合，當然賦予這個解釋極高的可信度。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以上的分析，是我參考了&lt;a href="https://www.moonofalabama.org/2023/08/why-this-ship-was-allowed-to-leave-ukraine.html#more"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《Why This Ship Was Allowed To Leave Ukraine》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;一文所討論的事實證據和結論後，補充的邏輯推演。原文還提到其作者私下接觸了Bernhard Schulte的内部人員，得到直接確認；不過這是一面之詞，單獨地看證據力並不太高，反而是間接的邏輯辯證更加嚴謹。此外，從Yellen不受中國外交部款待，反過來玩成與民間女公知共享佳餚的“親民”舉動，到烏克蘭海盜放行中國被擄船隻，被説成“打破俄軍封鎖”，可以看出歐美”精英“僅存的那一點腦細胞，基本都用到公關造假、欺騙國内外民衆去了，中國金融、教育和學術界偏偏還在積極引進“西方先進經驗”，實屬愚不可及。&lt;/p&gt;
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-08-18 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">5ba0055940925aed99f58e324b190533</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177266891.html#5ba0055940925aed99f58e324b190533</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【基礎科研】人類的起源 | 後註一]]></title>
    <description><![CDATA[後註一 <br><br>----<br><br>我曾在正文中猜測，智人相對於其他古人類的競爭優勢，可能來自組織規模和能力。這裏是《Nature》的一篇新論文（參見&lt;a href="https://www.nature.com/articles/s41586-022-05283-y"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《Genetic insights into the social organization of Neanderthals》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），報告了有史以來挖掘自同一葬地人數最多的Neanderthal基因研究結果，發現他們的家庭族群不但比同時代的智人要小，而且對外通婚也遠較稀有，顯然支持博文的論述。&lt;/p&gt;


]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-08-17 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">7ccc0c76d5e6737fb409fa5e1246f443</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908753.html#7ccc0c76d5e6737fb409fa5e1246f443</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 上善若水水利万物]]></title>
    <description><![CDATA[　王博士怎么看俄国塔斯社这篇报导，为什么南非外交官说金砖货币没列入议程？https://tass.com/world/1649803Single currency not on agenda of upcoming BRICS summit — South African diplomat还有这篇金砖国家开发银行的说法？BRICS New Development Bank: No Common Currency Yethttps://www.silkroadbriefing.com/news/2023/07/06/brics-new-development-bank-no-common-currency-yet/我有不祥的预感 或者这是为了让西方松懈的战略欺诈？有没有可能是层级不够高不知情？副总裁不可能知道决策，这可能是十几人最高领导层在小房间里就能决定好的，至少要到普京和习近平或央行行长和国务院总理这一层级或者只是金砖里中俄沙特伊朗4国推动和南非没什么事？但8月2日俄国塔斯社另一篇报导俄罗斯官员又证实会讨论一篮子货币协议https://tass.com/economy/1654043BRICS basket of currencies may be discussed at August summit – Russian officialAccording to Deputy Prime Minister Alexei Overchuk, "maybe the leaders will decide to instruct the relevant expert departments to study this issue." <br><br>----<br><br>當前的訊息很混亂，既然會議很快就開始，大家稍安勿躁，再等幾天自然會知道多國折衝的實際妥協結果。<br><br>至於策略上的考慮，我從2014年開始鋪陳理論基礎，俄烏戰事初起就斷言是實踐的時機，而且不但立刻給出最佳選擇，連其他選擇會有什麽問題都反復解釋過了；中方如果人謀不臧，堅持要在錯誤路綫的墻上撞得頭破血流，我也沒辦法。這裏我想指出幾個已經被驗證了的細節預測：（1）印度是建立新國際儲備貨幣的最大障礙；（2）中印的確因爲金磚是否大幅擴員而發生激烈衝突（參見https://www.rt.com/news/581310-china-india-brics-currency/）；（3）籃子貨幣是最可行的方案，Nabiullina的背書可以簡單證明。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-08-17 05:20 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-08-16 17:46:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">f282def6d608562fb16dd239bd1f95a0</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#f282def6d608562fb16dd239bd1f95a0</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】海湖莊園抄家事件幕後的美國政治鬥爭 | rongbing mu]]></title>
    <description><![CDATA[目前看来RFK基本不可能在民主党初选胜出，反倒是极受共和党票仓的欢迎。目前Trump在没有建制派盟友的情况下，招募RFK做副总统是不是成了一个不可忽视的可能性？ <br><br>----<br><br>我在討論歐洲國家政局的時候已經提過，所謂主流政黨，無分左右，都是國際資本掌控的傀儡。不是傀儡，才會被主流媒體貼上“極端”的標簽（例如德國綠黨投誠資本掌控的白左思潮之後，就不再被稱爲極端；Greta Thunberg自出道不論如何操作，也從未被稱爲極端），只不過專注在勞工權益的叫極左，偏重小生意的叫極右。原本這兩者在反抗國際金融資本集團的鬥爭中，應該是天然的盟友，然而正因如此，主流政壇和媒體在過去幾十年早就精心挑選了許多次要矛盾，例如工業污染、氣候變化、LGBT、墮胎、宗教、種族、移民等等所謂社會議題，都被有意扭曲放大成爲絕對的對抗，將受剝削階級徹底割裂為針鋒相對的兩個板塊（前述的那些議題所產生的割裂綫，當然並不完全重叠，但每個人心中都有優先排序，會自動根據對自己最重要的議題來做選擇；反正爲的是轉移話題和視綫，個別民衆選擇哪邊並不重要，重點在於挑起非理性的激情以便固化為三觀的偏執，所以這些資本的媒體走狗只須要把有人關心的社會議題都煽情炒作割裂一遍就行了，參考柴靜的職業生涯），因而其所推出的“民粹派”政客要互相合作，必須先跨越極寬的鴻溝。<br><br>美國和歐洲不一樣，兩黨獨大，極左和極右都只是黨内的派系，而RFK Jr之所以會在共和黨選民中有市場，正是因爲他雖然從勞工權益出發，在多數爭議性社會話題下反而站在“極右”那一邊；如果他帶不動支持Sanders的“極左”，是否跨黨與Trump聯手並沒有太大意義。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/177165976.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2023-08-17 05:54 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-08-16 01:16:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">567bead12ab335e33383f2effc639dd5</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177165976.html#567bead12ab335e33383f2effc639dd5</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【科研】流行病的起源（下） | 後註一]]></title>
    <description><![CDATA[後註一 <br><br>----<br><br>剛剛注意到一篇有關蚊子演化進程的論文（參見&lt;a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/32707056/"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《Climate and Urbanization Drive Mosquito Preference for Humans》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），在此做個簡單介紹。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大部分的蚊子物種是所謂的“Generalist”（“通才”，有叮無類），但一般引發我們煩惱的卻只限於少數幾種特別喜歡針對人類的Specialist。科研界已有共識，這些Specialist蚊子應該是人類農業化、城市化之後的結果。前述論文進一步細化，對其中之一的Aedes aegypti埃及伊蚊及其野生通才祖先做了全面基因調查，確定其關鍵突變發生在5000年前的Sub-Saharan West Africa，亦即Niger的周邊。當時正是Sahara完成從草原轉化為沙漠的最後階段，Generalist蚊子下卵繁衍所依賴的野外樹洞水坑徹底消失，理所當然地被迫突變轉而適應人類居所内外儲存的清水。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;順便提一提論文之外的相關常識：氣候變化是推動舊物種滅絕、新物種演化的最大動力之一。非洲大陸因爲地理割裂嚴重、生態系統複雜，其氣候又對地球的幾個公轉和自轉進動章動周期特別敏感，所以素來是生物演化的熱點區域。尤其地跨赤道及兩邊的熱帶和亞熱帶，方便微生物和無脊索動物孳生繁衍，所以病蟲害也就格外嚴重，例如Ethiopia的首都Addis Ababa幾千年前發展為城市，主因就是爲了選址在山腰高地、埃及伊蚊的活動上限之上。近年來因全球暖化，這個活動上限向高海拔擴展，導致蚊子大批攻入城區，是當地必須面對並解決的全球暖化後果之一&lt;/p&gt;
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-08-16 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">7ccc0c76d5e6737fb409fa5e1246f443</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/132785990.html#7ccc0c76d5e6737fb409fa5e1246f443</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】社會主義國家應該如何管理資本 | 百分之百]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt; 接上一条中植房地产贴您的回复。关于GDP,孟源先生提到了中央为了保GDP增长率而搞房地产。那如果不搞房地产，GDP增长率实际就没那么高，那与前1950-1976年比较是不是就没有优势？何况1950-1976年GDP统计是80年代美国人的机构计算出来的，有大量漏项，明显低估，8万多座水库都没计算在内，每人每天发4斤粮食开展的义务劳动也没计算在内。这样的话改革开放的合理性是不是就要被质疑了？ &lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-08-15 14:54:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">876a35baf59fd57f85091bfbaa0f1b6d</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/175790558.html#876a35baf59fd57f85091bfbaa0f1b6d</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】社會主義國家應該如何管理資本 | criteria]]></title>
    <description><![CDATA[ 这次的“中植系”暴雷真是触目惊心，一方面印证了房地产政策的正确性，另一方面更加佐证了近10年来中央对中国金融的监管缺乏，所幸这件事情并没有殃及普通人，但最终会导致大量浮财外流实在令人扼腕。总而言之，这件事情可以作为先生本篇文章第四部分的一个有力论据。  <br><br>----<br><br>不只是“近10年”，而是房地產業（及其相關的金融運作）從私有化開始就被多方反復操弄，中央政府拿來保障GDP成長率，地方政府則當成搖錢樹；2008年更是一次性透支了20年的經濟合理性和發展潛力。歸根究底，主管經濟和尤其金融的官員及幕僚，以模仿複製美國體制和政策爲榮，對其中資本搜刮效應損害實體經濟和腐蝕社會根基，都完全無知並無視。<br><br>不過這種飲鴆止渴、因小失大的政策，還不算最糟糕、最離譜的：高等教育低級化，四年擴張大學招生40+%，完全沒有任何正面價值，連立即結果都是非常負面的青年失業，更別提長期的挖空國力是在比財務更重要的人力資源方面，這才是無比邪惡愚蠢的。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/175790558.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2023-08-15 02:07 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-08-15 00:17:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">30fff38ca32f95af1d9525a4bbbd6000</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/175790558.html#30fff38ca32f95af1d9525a4bbbd6000</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【战略】金灿荣教授的最新分析 | 大粉红]]></title>
    <description><![CDATA[现在菲律宾新总统开始跳了，黄岩岛今年可以填了吧。 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-08-13 10:02:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">98fd11fd6dc5fe5daef9127412828219</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908806.html#98fd11fd6dc5fe5daef9127412828219</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】【政治】真假新聞 | 後註一]]></title>
    <description><![CDATA[後註一 <br><br>----<br><br>Kansas州Marion County的地方報紙《Marion County Record》因爲報導當地一位望族酒駕被捕後受到警方特別待遇，由當地法官下令，警察上門查扣了大批文件和所有電腦，參見&lt;a href="https://kansasreflector.com/2023/08/12/in-marion-county-newspaper-raid-a-grim-threat-to-kansans-first-amendment-rights/"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《In Marion County newspaper raid, a grim threat to Kansans’ First Amendment rights》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;。還在相信昂撒所謂新聞自由的讀者，應該仔細閲讀、思考、理解；其他讀者請注意，此事引發的美國輿論抨擊，集中在違憲這類程序正義話題上，對於政治腐敗這個基本問題則完全放棄治療，連提都懶得提，反映了當代昂撒政治文化的一大特色。&lt;/p&gt;
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-08-13 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">7ccc0c76d5e6737fb409fa5e1246f443</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/127463732.html#7ccc0c76d5e6737fb409fa5e1246f443</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】海湖莊園抄家事件幕後的美國政治鬥爭 | 後註十三]]></title>
    <description><![CDATA[後註十三 <br><br>----<br><br>上個月負責Hunter Biden逃稅及貪腐案的Delaware州聯邦檢察長David C. Weiss（名義上在Trump任期被任命，但實際上是Biden家鄉出身的建制派政客）草草結案，以Misdemeanor行爲不檢級別的輕罪和Biden和解，然後在7月28日被法官駁回。這是相當不尋常的駁斥，只有在太離譜的包庇情況下才可能發生。於是在輿論壓力之下，昨天Biden内閣的總檢察長（Attorney General，相當於法務部長）Merrick Garland（曾被Obama推薦候任最高法院法官，但因共和黨國會阻撓而撤回提名，從而被Joe Biden任命執掌聯邦檢察系統之後，對黨爭不遺餘力）任命了Special Counsel特別檢察官（擁有額外的調查權）來接管Hunter Biden案。不過很可笑的是，這個“特別”檢察官正是既有的同一位“普通”檢察官Weiss（參見&lt;a href="https://www.moonofalabama.org/2023/08/the-bidens-case-will-keep-on-giving.html"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《The Bidens Case Will Keep On Giving》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），那麽查案是否公允，基本可以簡單事先預期。這麽無恥之事，之所以可以公然地幹，當然是因爲主流媒體會全力配合，低調報導，隱藏遮掩邏輯上的不合理之處。&lt;/p&gt;
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-08-13 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">f495b7e2dd12eb9621a6d8a25a779f89</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177165976.html#f495b7e2dd12eb9621a6d8a25a779f89</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】對俄烏戰爭的新觀察 | 上善若水水利万物]]></title>
    <description><![CDATA[　https://www.youtube.com/watch?v=-5usH-I9q9Y Россия1 俄罗斯第1频道国家电视台公布 柳叶刀产品53升级成峰群无人机升级后从发射管发射，能够使用AI图像识别计算机视觉辨识目标，最后以峰群战术攻击，很可能至少是半主动俄罗斯柳叶刀无人机总设计师说开发者扎哈罗夫（Alexander Zakharov）首次接受俄罗斯媒体采访，这也是手术刀工厂第一次曝光的影片，虽然没有揭露具体产量，扎哈罗夫表示目前产量翻了50倍，他需要一辆电动滑板车才能够在各个生产车间之间移动。并且宣布目前下一个型号即将导入无人机蜂群（Drone Swarm）技术，手术刀自杀无人机族本身也进入了下一个发展阶段，称为「Izdeliye-53」（物件-53）。最大的变化在于导入无人机蜂群的概念。根据札哈罗夫的说法，他们为现行的2种手术刀无人机制和物件53版，开发了一套全新的发射器从垂直发射管内发射无人机蜂群将能够对群体目标进行打击，当1架手术刀发现敌人装甲车辆或者集聚点之后，它能够将信息传递给其它无人机，然后它们一起摧毁目标。另外今年初版本的柳叶刀残骸被拆解分析后发现内部使用NVIDIA的Jetson TX2模块作为其板载控制设备，以及AMD旗下的美国公司Xilinx的Xilinx Zynq SoC模块可编程逻辑FPGA芯片https://mil.in.ua/uk/news/v-ukrayini-pokazaly-nachynku-trofejnogo-lantseta/我的想法是如果用深度学习算法事先在大型人工智能平台上用GPU做训练，训练完毕之后就不必用这么昂贵的芯片，可以用一片小小的廉价ASIC芯片可能几十美元就自动识别坦克自走炮这些东西的外型，而且又省电增大航程 不需要把FPGA装上无人机，所以今年初的柳叶刀自杀无人机版本可能还是测试版，就类似人脸辨识技术一样不需要人来辨识，毕竟连手机都能实现人脸辨识，俄军不可能想不到，所以他的升级几乎是预料之中和必然的事情另外俄罗斯在喀山创建大型无人机工厂，西方还公布了卫星侦察照片，今年底会投产国产化的沙贺德136早期版本是从伊朗引进后来不断改良升级，工厂建成之后和之前手工生产比起来成本会降低10倍 <br><br>----<br><br>這是我在上個月《龍行天下》談過的話題，亦即俄國的軍工產能已經大半趕上需求，連制導彈藥都可以近乎無限量供應，這是史無前例的（海灣戰爭中，美軍制導彈藥摧枯拉朽，其實是媒體扭曲吹捧出來的假象；事實上僅占很小的個位數百分比，而且命中率也被大幅造假提升，例如博客多次討論過的Patriot系統）。目前除了中大型察打一體無人機和超大型滑翔炸彈之外，戰術級的攻擊手段供應無缺。俄軍當前傷亡的最重要因素，在於對烏方的偵察無人機和制導彈藥的壓制，雖然優於對方，但和100%也還有相當一段距離。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-08-12 03:08 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-08-11 16:43:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">86b6fc25aa7486d86e4a1ebee5384d88</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177266891.html#86b6fc25aa7486d86e4a1ebee5384d88</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | pedagogicM]]></title>
    <description><![CDATA[中菲近况最近菲律宾在仁爱礁与中国发生冲突，中方这边应对相较以前大为改观，值得高兴，然而让我不解的是菲律宾近期的所作所为，这任菲律宾总统无论是从本国经贸角度还是考虑到近期与中国达成的各项经济协议都不应该在美国教唆下充当马前卒。请教您是否可以认为马科思的水平远不及杜特尔特，与尹锡悦、岸田文雄水平相当？同时，对中国来讲是否一个杀鸡儆猴，进一步确立南海地位的好机会？  <br><br>----<br><br>思考這個問題所需的事實和邏輯基礎，其實都在博客的記錄裏；熟讀過的讀者應該能夠自行回答。<br><br>2019年《再談統一》一文，在復習2025年是臺海變局可能關頭的預估（原本在2015年所作）時，就提過Duterte卸任是一個重要變數。這是因爲菲律賓如同緬甸和泰國，深受昂撒宣傳洗腦的滲透荼毒（這一點，博客留言欄剛在幾周前又討論過），所以民意先天是高度反中的。Duterte這樣可以無視愚蠢民意的總統反而是異類，一般政客不論自己私下意見如何，都必須討好資本和主流媒體所操弄的民意。<br><br>至於中方如何處置，考慮到俄烏戰事還沒有塵埃落定，歐盟依舊神經緊張，而中國又明智地選擇置身於反殖民鬥爭的第二綫，那麽當前的對等反擊顯然已經足夠。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-08-11 03:00 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-08-11 00:22:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">1a58a354b7b8e85349f9ab017b0e8687</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#1a58a354b7b8e85349f9ab017b0e8687</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 後註四十一]]></title>
    <description><![CDATA[後註四十一 <br><br>----<br><br>根據《The Intercept》報導（參見&lt;a href="https://theintercept.com/2023/08/09/imran-khan-pakistan-cypher-ukraine-russia/"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《SECRET PAKISTAN CABLE DOCUMENTS U.S. PRESSURE TO REMOVE IMRAN KHAN》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），新泄露的外交密件證實2022年4月Pakistan總理Imran Khan下臺，的確正如當時博客所推測，是美國國務院所安排推動。我一再强調，中方不干涉他國内政，並不代表應該坐視殖民帝國搞侵略或顛覆；這個原則適用於去年的Pakistan，也適用於現在的Niger。&lt;/p&gt;
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-08-11 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">e6ce14d789240cf6e0bd001102352f5c</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#e6ce14d789240cf6e0bd001102352f5c</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【戰略】後新冠世界（二） | 後註十]]></title>
    <description><![CDATA[後註十 <br><br>----<br><br>過去幾年我接受視頻采訪的時候，曾經零零星星地談到美國的CPI指數在最近40年至少有兩次大改，總共故意少算了不止15%（這是非常保守的下限估計），以節省隨通脹率浮動的社會福利支出。現在又有新一波的下修，10個月就將醫療保險金支出一次性砍了超過1/3（每月從+2%改成-4%，而且應該還會持續2個月，總共造假少算40+%），參見來自&lt;a href="https://wolfstreet.com/2023/08/10/a-word-about-the-odious-ridiculous-massive-adjustments-to-health-insurance-cpi-which-now-collapsed-to-jan-2019-levels/"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《A Word about the Odious Ridiculous Massive Adjustments to Health Insurance CPI, which Now Collapsed to Jan 2019 Levels》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;的下圖；亦即2023年的斷崖式下降反映了算法的修改，而非實際開支數據的變動。請注意，2018年開始的急速上升源自2017年Trump減稅法案削減醫療補助；2020年開始的短暫下降來自新冠補貼，2021年補貼過期後民衆的醫療支出又大幅反彈。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="./img/f_27621509_1.png"/&gt;&lt;/p&gt;
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-08-11 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">28eb852814b9370d0821ec20e330a6e7</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/137116293.html#28eb852814b9370d0821ec20e330a6e7</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】簡評當前的G7對華態勢 | 干煸鱿鱼须]]></title>
    <description><![CDATA[尼日尔冲突王先生怎么看尼日尔局势？如果法国势力被赶出西非，对中美欧大关系有什么影响？  <br><br>----<br><br>是本土勢力對殖民帝國的反抗。先説一些簡單背景：法國對西非14國的控制，是19世紀版古典殖民帝國的最後延續，像是昂撒殖民集團早就進化到以宣傳和金融為主軸的20世紀版本。這次的反抗並不是Niger一國的事，而是整個西非的反殖民思潮受俄烏戰爭的啓發，在中俄的掩護下（前者提供經濟和貿易出路，後者則給予政治和軍事鼓舞，但都是間接的原則性助益，並沒有公開贊助反政府活動；此外Wagner集團在非洲的存在，取代了法軍的反恐作用，正是我在六月所預測的兩條Wagner出路之一，而另一條出路是轉移到Belarus，也已經實現了），所作的一個爆發，所以法方正在認真考慮派兵鎮壓；當然，名義上只能由當地代理人出面，不過當然早有現成的殖民代理機構，例如ECOWAS西非國家經濟共同體。<br><br>至於Niger自身的政治局勢，我先提醒大家，非洲國家大部分還是部族社會，因而殖民帝國必然是扶持少數民族作爲代理人，來壓迫多數民族，Niger也不例外：被推翻的“民主”總統是阿拉伯裔，佔人口的0.4%（所以請不要相信西方媒體的胡扯，説什麽“合法”“選舉”），搞政變的軍頭所代表的兩個部族加起來反而佔人口的70%。光是這一個數據，就强烈暗示著Niger政變的本質，的確是被壓迫的多數人民對殖民帝國代理人的革命。<br><br>總結來説，Niger是俄烏戰爭挑起全球反殖民鬥爭後的連帶影響，值得所有非昂撒附屬國的關注和同情。不過到目前爲止，還沒有國家果斷站出來（不是為政變軍頭站隊，因爲他們的治理能力堪憂，而是阻止殖民帝國的暴力入侵和鎮壓），這是很可惜也很危險的現象。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/179164306.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2023-08-09 17:58 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-08-08 13:39:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">de555c32dd902c5b9092b1f762f73082</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/179164306.html#de555c32dd902c5b9092b1f762f73082</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【語言】咬文嚼字 | Taizi Huang]]></title>
    <description><![CDATA[学习英语词根有2个有趣的联想：1. diagnosis-prognosis-prescription 都是医学词汇。扁鹊说能治疗未病的人医术最高，我想谋士也是如此。2. freshman-sophomore-junior-senior 恰好反映了Dunning–Kruger curve的四个阶段：刚开始无知（freshman）；懂点皮毛后以为自己很聪明（sopho-more)；后来才发现其实还嫩得很（junior)；最后缓慢爬坡成为领域内的专家（senior）。用四阶段状态来给大学四年命名，可能是在告诫学子早日跨越sopho-more，往senior的道路上不断进取。 <br><br>----<br><br>大學四年級別的英文名稱（其實任何四年制學程都適用，例如美國有些州的高中是四年制），的確是沿著Dunning-Kruger曲綫的思路而命名的，從15世紀到17世紀在英國逐步約定俗成，原版是Fresh Man-Sophy Moore-Junior Sophister-Senior Sophister；這裏的Sophy和Sophister都是智者的意思，而Moore卻是Fool的通用字，參見https://www.merriam-webster.com/wordplay/learned-fools-freshman-sophomore-and-the-rest
<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-08-09 04:31 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-08-07 21:40:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">9650932c3634d992423a60439c0706f8</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/120821086.html#9650932c3634d992423a60439c0706f8</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 上善若水水利万物]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;　补充但是我底下的分析只是以最终金砖货币变成金本位取代美元欧元的地位来看最终的平衡阶段，这需要额外耗费时间假设金砖货币是黄金代替美元欧元短期内会有负面影响，因为这会引发取代过程中的黄金短期大幅升值，美国IMF、欧盟各国已经储备的黄金会让他们短时间内发一笔小财，这个个国家金库储备没有被花完之前他们不用面对他们的贸易赤字、财政赤字等结构性和内政的制度腐败，如果黄金升值了6倍，那么美国就等于凭空多出3兆美元，这可以让美国撑过几年时间贸易赤字和财政赤字问题才开始出现，金本位时代表现为黄金外流，速度没有王博士建议的直接用主权货币取代釜底抽薪那么快，一夜之间让它们失去全部&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-08-06 19:08:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">3694af37bddb9788c4c84112a764e77a</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#3694af37bddb9788c4c84112a764e77a</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】社會主義國家應該如何管理資本 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[我甚至认为共青团如今本身都没有必要存在，直接解散划入党支部即可。共产党获得政权前，忙于军事行政等领导事务，成立共青团专门负责动员青年尚有道理，但如今早已建立政权几十年，相应事务都有政府部门负责，中层基层党组织基本空闲，完全可以接手作青年工作 <br><br>----<br><br>可以進一步降級縮編，納入中宣部。這種不幹事、只管内鬥的官僚（指其高層；底層應該還是有用心辦事的人），如果不能根除，那麽圈起來讓他們彼此互相傷害就是最好的解決辦法。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-08-09 06:54 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-08-06 15:49:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">a3cf5b8d5c69e755b80c1dc4936a18f9</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/175790558.html#a3cf5b8d5c69e755b80c1dc4936a18f9</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 上善若水水利万物]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;　关于黄金储备量会不会限制货币流通量，我分析的结论如下当然我的分析可能会犯错请指教中国是世界最大黄金生产国每年生产黄金500公吨约占全球12％，第二大和第三大黄金生产国是澳大利亚和俄罗斯2020年的数据每年产300吨，2022年全球黄金产量3612吨，且最近16年全球黄金产量每年平均以3％的增幅数扩张已经连续扩张了10年，2006年全球黄金产量只有2300吨，增加了56％，大约和全球经济年增长率相当，如果根据货币方程式MV=PT 货币数量*流动速度=价格*数量 那么黄金在变成各国储备货币以后开始如果没有增加需求就不会大幅度增值而是变成一的稳定期，当然在取代过程那段时间可能会上涨但是如果回顾十年前一些炒黄金的文章就会发现当时炒作的重点是什么，全球高品味金矿开采量已经快要枯竭，因此黄金会大幅上涨，确实高品位金矿已经快要几乎勘探和开采完毕，但是绝大多数生产的黄金都是以铜矿和铅锌矿这类伴生矿物的副产物开采出来的，而中国开采的基本金属比较多因此才变成全球最大黄金生产国，有点类似中国禁运半导体原料镓和锗不是因为中国专门去生产这两种金属，开采铝顺带开采出这两种稀土，即使西方有储量直接开采这两种金属也会亏本，因为全球最大的铝开采业在中国，中国并没吃亏从储量来看虽然美国和欧盟各国有大量黄金储备，但是印度和中国民间的储备量更大，人类5000年历史以开采的黄金总量约21万公吨、全球央行总共只有4万吨，储量大多在中印两国民间，且美国和欧盟的结构性贸易逆差「如中国电动车产业的崛起未来会让中国获得大量顺差增加欧盟的逆差」和结构性财政赤字和如果在未来越来越大「西方储备的黄金肯定会外流到贸易顺差的国家」不然买不到制造业国家的商品，而中国的储备量会不断增加因为如果中国不买美国国债而是买黄金....那中国自己生产的黄金就没必要出口，而是直接让央行买下来，凯因斯讨厌金本位的原因和金本位真正的问题是，如果发生全球性经济萧条或生产过剩、周期性经济危机，央行的货币发行量是稳定的被全球黄金生产量锁死了，不能逆周期调节在萧条时大幅增加货币发行量、压平经济周期和波动率，所以凯因斯才说「黄金是野蛮的遗迹」1930年大萧条时就是个例子，但好处是任何一国都不能直接印黄金而是要付出一定劳动才能从国际贸易交换到商品，不能像美国增发国债印美元购买全球商品，因此有利于取得其他发展中国家的信任&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-08-06 11:15:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">a9c9f99fb9a42ea8d0e50543c0956169</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#a9c9f99fb9a42ea8d0e50543c0956169</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】社會主義國家應該如何管理資本 | Fatgirl]]></title>
    <description><![CDATA[從網上得到的訊息，大陸青年的狀況挺像2008之後的台灣， 學歷貶值 薪資停滯 房價高漲 就業困難，而且問題沒有快速的處方，青年憤怒值快速累積，在病情好轉前就會爆發大規模抗議運動，以台灣爆發太陽花的時間為例，可能再5年左右就會有大暴動發生 <br><br>----<br><br>我已經解釋過，把高等教育低級化的後果，主要有三：（1）浪費教育資源，消耗學生前途，算是立即的經濟效應；（2）大幅提高實體經濟成本，挖空國家發展的根基，這是長期的經濟影響；（3）製造大批怨氣深重、自視甚高、卻又毫無實用技能的無業流寇，亦即數以千萬計的潛在現代版李自成，對政治穩定產生深遠的威脅。<br><br>考慮這個可以簡單預見的政治效應，難免讓人懷疑，是否過去十年被習近平改革所打擊的反動派，無力直接反抗，所以改以間接隱晦的手段埋下動亂的種子，圖謀在未來十年逐漸削弱習的威信，以便最終捲土重來（咳嗽、團派、咳嗽）。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-08-06 02:45 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-08-05 17:50:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">181289d345c7d562be03a239933462d7</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/175790558.html#181289d345c7d562be03a239933462d7</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 干煸鱿鱼须]]></title>
    <description><![CDATA[对于中国最近一系列人事异动的担忧最近秦刚被免职是无可争议的中国最火政治新闻，但这也只是冰山一角，军方的人事变动更加触目惊心。火箭军司令员和政委均被免职，现任战略支援部长以及前后勤保障部长也在接受调查。根据军队中传出的信号，这次泄密牵扯的人员之多范围之广造成的影响远超96年台海危机，相关方面的情报恐怕已经被卖了个底儿调。听说美方情报的突破口大多为官员的留美子女，这点可以和我个人认知相佐证。接触到的高级军二代一方面十分依赖和满足于中共提供给他们的优越的物质生活和高人一等的社会地位，另一方面又极度痛恨中共尤其是习近平政府，恨不得把自己知道的情报无偿告知美国，让CIA立刻展开斩首行动。比苏联解体前的人心思动有过之而无不及。去年央行选择帮助美国度过难关，有没有可能是习近平和其势力在对自己军事能力，国安能力的极度不自信的情况下，禀着‘绝对不能逼美国狗急跳墙，只要对方一动武一切都完了’的思路做出的摇尾乞和行为？从去年看到央行的一系列骚操作开始我心中就有这个担忧，但一直在安慰自己应该遵循汉隆剃刀。习近平毕竟不是超能力者，他还要依靠庞大的官员体系去运作国家。而如果大部分官员都已经把鸡蛋放在美国的篮子里了，一旦与美国对抗升级，习甚至都不能保证自己的绝对亲信是不是还站在自己这边的话，那么表面上与美国对抗，但关键时候帮助对方渡过难关也许就是维持中共这艘大船不散架的唯一方法了。  <br><br>----<br><br>易綱犧牲中國利益以拯救美國的行爲，絕對沒有習近平正確理解後的許可，因爲後者的所有對外政策都與你的論述相矛盾。<br><br>但其他的中高層人員思想扭曲，以致被英美學術歪論所迷惑（蠢）和情報單位所滲透（壞），則是博客反復批判過的問題（但前者遠遠更普遍更嚴重）。習近平留任，可能就有在60後和70後之中找不到合適繼任者的因素在。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-08-05 04:48 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-08-05 02:41:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">abe83874caa6a6cc4fc11b7920816c73</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#abe83874caa6a6cc4fc11b7920816c73</link>
    </item>
    </channel></rss>
    