
    <rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
    <title><![CDATA[王孟源有新回复]]></title>
    <atom:link href="https://taizihuang.github.io/wmyblog" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description><![CDATA[王孟源有新回复 (https://github.com/taizihuang/wmyblog)]]></description>
    <generator>Github</generator>
    <webMaster>Taizi Huang</webMaster>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>03-03 08:10 +0800</lastBuildDate>
    <ttl>5</ttl>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【戰略】金融史觀（二）當前局勢 | 過大江]]></title>
    <description><![CDATA[不能苟同40楼的乐观。在美国真正的社会主义者也是不少的，比如Michael Husdon就不知疲倦的到处讲解金融集团怎么蚕食美国的实体经济，以及美国金融学术界的系统性腐化，他还经常到中国讲学。但是很显然，Hudson的努力不会在美国有什么效果。社会的腐化是悄无声息的，到了普通人已经看到问题的时候，挽救已经不太可能了。 5，60年代的美国人绝对不会想到美国今天会变成今天这样，年轻人没有地方上班，付不起房租，买不起房子，看不起医生，可能还背负了一辈子的学生贷款债务，毕竟在他们的年代，只要肯工作，买一个房子安一个家是没有问题的。中国的管理是自上而下的，下级只需要对上级负责，只要最高层没有对议题有正确认知（或者被幕僚误导），问题是不会解决的。拿中医举例，民间只要稍微接受过科学熏陶的基本都不会同意中医的理论，我所认识的人里面，即使是文科生，同意中医的也不多。然而显然最高层没有理解到中医的危害，他对中医的明确的支持将使去中医这件百年议题再拖一百年，民间的努力是很多的，但是无济于事的。中国名义上是社会主义，但是如果贫富差距持续悬殊，普通人因背负巨额银行债务无法安居乐业，年轻人疲于奔命，因为工作压力经济压力和其他担忧不愿意生育，那这样的社会主义是不是名存实亡？中国儒家传统是有社会主义基础，但是民间传统也是很爱钱财的，爱做人上人的。美式的垃圾金融理论对中国知识分子的的腐蚀已经相当严重，作为80后，我所认识的许多清北毕业生，国外留学生和体制内银行从业者对这套理论都是深信不疑的。如果高层不能对此形成正确认知，做出正确的金融决策，那么金融集团对社会的持续破坏是必然的。而且中国传统文化是非常缺乏科学精神的，学术界又如此腐化，很难不让人悲观。 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-03-01 07:16:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">7707bbccb86ee655942a6720524b8a31</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084896.html#7707bbccb86ee655942a6720524b8a31</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【戰略】金融史觀（二）當前局勢 | rongbing mu]]></title>
    <description><![CDATA[我不是在接38楼的加速思路或者想提倡各类刻板的马克思主义，而是复盘为什么中国在这次变革中缺乏大批真正懂西方金融本质的社会主义干将是一件几乎必然的事。即使顶层能接受理性论述，中层的迭代也缓不济急。同时在20年内昂撒霸权衰落，第一批真正在工业化资本化社会下长大的小孩掌权，涌现出大批真正懂资本主义的社会主义者也是几乎必然的事。我完全认同博客积极争取每一次重大公益的原则，和知其不可为而为之的态度。这番思考更多是盘点既成事实后的有利因素。我相信中国未来的大势还是远远在社会主义者这边，以后与反贼的斗争会越来越天地同力。中国和美国的本质区别就在于，美国人在道德构建方面是不仇富的，而中华民族可能是的底层逻辑上最警惕贫富差距的民族了。即使出现了顽固的利益集团，各位奋斗者也不会是像美国的社会主义者那样和老百姓鸡同鸭讲，完全黑暗无光。https://www.guancha.cn/2024chinaseconomy观察者网官网这系列采访中，除了温铁军，其他专家还在反复兜售各类博客已经批判过无数次的卖国理论。评论区的老百姓虽然不是理性指导，但都看得清清楚楚，这可能和马英九时期放任教材背后的大量短视民粹势头不同。 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-02-27 18:57:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">9436e9ce341b2dd3b84b84004c1cc0c5</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084896.html#9436e9ce341b2dd3b84b84004c1cc0c5</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【戰略】金融史觀（二）當前局勢 | 好奇]]></title>
    <description><![CDATA[　中國還有如溫鐵軍、王博士這類有對帝國主義經濟和歷史深刻理解的人並不多真正理解融會貫通馬克思主義經濟學的更少很多高級領導人都是拿主流西方經濟學教科書認知框架在思考世界，因為從基本原理和假設上就錯了更沒有依據事實出發後面的推論也自然站不住腳，中國的馬列主義者都是在學習他的哲學而不學經濟學，但是馬克思錯的最多的地方可能就是哲學和政治而他從英國古典經濟學當中改良而來的經濟學發現卻是在今天一樣有效的，透過帝國主義和世界體系的觀點來理解美國對第三世界的剝削從而強化這種結構導致邊緣國家無法解放的更少，看到「樓下的討論可能受到加速主義影響」有部份忽略了事實，因為世界是不平衡的，社會改革有兩個方向可走一個是加速一個是減速加速有利於無產階級，減速有利於3-4億中產階級維持手中權力，但中國是特殊的國家他是全世界抵抗美國帝國霸權的堡壘，因此中國絕對不能先垮，因此在中國實行加速主義對整個世界而言不會有好結果，只會強化核心國家對邊緣和半邊緣國家的壓榨，只有在美國加速金融資本的剝削和吸血他們自己的體系崩塌，才可能加速世界體系變革到世界社會主義，中國只要想辦法和西方世界的金融資本脫鉤就可以擺脫這種影響被西方金融資本吸血的拖累所謂左翼加速主義是指加速主義（Accelerationism）是一種政治與社會理論，認為資本主義制度或歷史上某種技術相關的社會進程應該被急劇強化，以產生巨大社會變革。當代的加速主義哲學以德勒茲和伽塔利的理論為起點，旨在強化加速去領域化的力量，以克服阻礙深遠社會變革可能性的對抗趨勢。加速主義也可能指更廣泛的支援資本主義的深化的觀點，這些論點認為這將加速資本主義自我毀滅的傾向，並最終導致其崩潰。幾位評論家使用「加速主義者」這個標籤來描述斯洛維尼亞哲學家斯拉沃熱·齊澤克闡述的政治策略。在2016年11月接受第四台新聞採訪時，齊澤克稱他作為美國公民將投票選舉川普因為該候選人更有可能破壞該國的政治現狀。馬克思主義一些早期現代哲學家曾表達了加速主義態度，其中包括科學社會主義創立人卡爾·馬克思在他1848年所發表的演説〈關於自由貿易問題的演説〉中提到的：但總的來説，保護關稅制度在現今是保守的，而自由貿易制度卻起著破壞的作用。自由貿易引起過去民族的瓦解，使無產階級和資產階級間的對立達到了頂點。總而言之，自由貿易制度加速了社會革命。先生們，也只有在這種革命意義上我才贊可自由貿易。——卡爾·馬克思，〈關於自由貿易問題的演説〉 https://www.marxists.org/chinese/marx/02.htm <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-02-27 12:55:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">6bfe39171ab5a1dba0de3d26bbba7921</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084896.html#6bfe39171ab5a1dba0de3d26bbba7921</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【戰略】金融史觀（二）當前局勢 | rongbing mu]]></title>
    <description><![CDATA[王先生是少数认为中国在2020年后依靠正确的货币政策就能快速重创美国霸权的学者，这其实并不是一个显而易见的结论。您能得出这一结论，科研培养的理性，华尔街多年的第一手经历，和儒家人本主义社会主义理想缺一不可。全世界拥有这样经历和思想组合的人可能寥寥无几，在美国前两者不少，但缺乏社会主义理想。一部分可能是如Putin, Nabiulina这样经历过苏联肢解惨剧的俄罗斯知识分子。中共这一代高层干部多是去过欧美留学透过书本学习过经济学，却没一手见识过华尔街在第三世界的搜刮。拥有一手华尔街经历的人难被吸入体制高层，更难是真心实意的社会主义者。高层可能听说过您的方案，但是没有足够大的幕僚团体能认证您的观点，无法果断出手是大概率事件，也是人类的遗憾。1. 我不认为国家真的在战略上背叛了社会主义，而是在没有意识到上策的情况下选择了惯用的持久战。其中包括选择了见效较慢的人民币国际化、对外资的挽留，以及习近平在美国旧金山企业家晚会上提出的“活力在民间”。这套持久战的框架一旦定下来，那么战术上可能就给了卖国贼们反复小打小闹的空间。金融买办集团应该是将拉拢外资制造业贴上了挽留的“外资”标签并一概而论。上面可能是对几年后与美国分食承包欧日韩经济崩溃后的产业链有一些不太高的期待？毕竟俄乌战争也是吃到了一小部分德国外移产业。2. 我觉得中国的金融资本阶级长期不可能会有美国那样的破坏力，他们可能会制造各类有形和无形损失，但不可能歪曲中国社会主义的底色。按您所说，中国的千年文化制度传承，以及毛泽东开国的影响实在是太大了，改革开放这一辈人可能是as Anglosaxon as it gets. 王先生可能对大陆的60后精英十分失望，但是大陆90后开始马恩毛阶级理论的影响又重新回归。即使是许多崇拜资本主义，也是少有崇拜英美，多以北欧的资本主义为圭臬。毛泽东时期的社会主义者其实是拿着苏联的教科书，来处理夹杂了反殖民主义和农业国家工业化。许多马克思主义书本上着重处理的资本主义问题在当时的中国并不存在。而90之后在发展阶段上，正好对应的是西欧工业化后出现大批社会主义者的阶段。 我认为在盎撒霸权衰落后，中国的人群主体会有大量诞生类似曾经德国法国的西方马克思主义这样的思潮。虽然不一定会是科学和理性指导，这样主体思潮的中国对资本的容忍最多也就是当今德国法国程度，不太可能成为美国这样“钱袋子”里的国家。 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-02-27 08:13:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">97724c1093935d10c7455e51121ae095</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084896.html#97724c1093935d10c7455e51121ae095</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】對俄烏戰爭的新觀察 | 後註三十九]]></title>
    <description><![CDATA[後註三十九 <br><br>----<br><br>自整整兩年前俄烏戰爭開始之後，我們反復看到德國在賣國政客主導下，强勢超越此前的作死冠軍英國，成爲先進工業國中最大的輸家，尤其在化工、冶金、機械、汽車等等重要產業都發生急劇的去工業化，產能向美國大幅轉移。今天看到一篇新聞，連瑞士光伏公司Meyer Burger也決定關閉在德國的既有廠房，也就是歐洲最大的光伏生產厰，轉而在美國的Colorado和Arizona各新建一個生產基地，參見&lt;a href="https://www.pv-magazine.com/2024/02/23/meyer-burger-prepares-to-shut-down-plant-in-germany/"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《Meyer Burger prepares to shut down plant in Germany》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）；此事尤其有趣的觀察點，在於Meyer Burger將此決定歸罪於中國，&lt;a href="https://www.guancha.cn/internation/2024_02_25_726223.shtml"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《欧洲最大光伏组件厂宣布即将关门，CEO怪上中国》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;，可以簡單看出中美宣傳能力的差別。&lt;/p&gt;<br><br>&lt;/span&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-02-25 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">7a5435403b1b34608b08a4885c85a141</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177266891.html#7a5435403b1b34608b08a4885c85a141</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】【政治】談美國的反種族歧視運動 | 後註五]]></title>
    <description><![CDATA[後註五 <br><br>----<br><br>美國過去幾十年，入學標準逐漸扭曲，以“Affirmative Action”為招牌，名義上偏袒黑人和西裔，實際上是方便政商高層二代渾水摸魚，而被犧牲的則是以亞裔爲主、白人中產爲輔。到了去年6月，共和黨占了大多數的最高法庭終於判決Affirmative Action為非法歧視（參見&lt;a href="https://www.npr.org/2023/06/29/1181138066/affirmative-action-supreme-court-decision"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《Supreme Court guts affirmative action, effectively ending race-conscious admissions》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），從而挽救了白人中產學生的部分權益。然而這裏有兩個很大的貓膩：其一是頂尖名校對巨富豪族子弟的實質保送管道並未被禁止；其二是只針對亞裔的更明顯入學歧視（主要是精英中學）反而沒有提及，於是亞裔學生發動另一個訴訟，昨天終於有了結果，不出意料的，最高法院將其駁回（參見&lt;a href="https://news.yahoo.com/supreme-court-rejects-case-alleging-180926349.html"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《Supreme Court rejects case alleging discrimination against Asian American students in Virginia》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）。這些判決，再次驗證了博客對美國法律體系真相的解釋，亦即他們完全不在乎憲法裏滿滿的公理正義，一切都只是利益集團的碰撞與妥協。&lt;/p&gt;<br><br>&lt;/span&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-02-24 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">ff0aadca7428f141533f285aeec65f40</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/138397162.html#ff0aadca7428f141533f285aeec65f40</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】美國的開國神話 | 後註六]]></title>
    <description><![CDATA[後註六 <br><br>----<br><br>剛剛看到一集反思美國作爲和宣傳的視頻（參見&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=ooMCvGlbbc4"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《Are We The Baddies?》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;《我們才是壞蛋嗎？》），基本復述了博客多年來試圖解釋的若干真相，其中有兩點新意特別值得注意：首先，昂撒殖民者將北美印第安人的人口從原本的1500萬殺傷至最低時的20萬，所以這一場人類史上最惡劣的種族滅絕，程度約爲98.6%。其次，該視頻自一個月前發表之後，有55萬人觀看，6萬多點贊，在政治歷史類的《Youtube》内容中算是極高的。英文觀衆都有這樣的覺悟，中文世界還在膜拜美國神話的人，當真愚不可及。&lt;/p&gt;<br><br><br><br><br><br>&lt;/span&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-02-23 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">874b3b0844ab93333f51a8f781e623ae</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908793.html#874b3b0844ab93333f51a8f781e623ae</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【戰略】金融史觀（二）當前局勢 | 乌鹊南飞]]></title>
    <description><![CDATA[关于中国的银行拒收卢布的事情，去年年中就有朋友跟我说了，很多在俄罗斯做生意的中国人手里有大量卢布兑换不了只能找黑市兑换，即使官价再高也没用，损失惨重 <br><br>----<br><br>即便是全面的，也可能是在外部壓力下手忙脚亂的暫時結果。<br><br>博客對中國政策的觀察評論，一直是非常包容的；這並不來自主觀偏見，而是基於科學謹慎以及我在官僚體系内做過多年主管的經驗和體諒。正因如此，當我開始全力批評的時候，基本已經證據確鑿，而且事態極爲嚴重；金融、教育和科技管理都在此列。<br>&lt;div class="TIME"&gt;2024-02-23 03:28 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-02-22 13:45:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">853a1340e6d9193ec7724591402dcb55</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084896.html#853a1340e6d9193ec7724591402dcb55</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【戰略】金融史觀（二）當前局勢 | 洋芋片好吃]]></title>
    <description><![CDATA[　我是一名台灣社會主義者和左統派，我同意21世紀資本論所論證的結論，除非發生世紀級別的危機或戰爭否則不可能逆轉社會貧富差距因為已經形成利益集團，因此一般解決的方式在形成利益集團之前就在社會制度層面上防止他發生，可事情已經如此，我想問王博士那有沒有可能更好的方法和推動社會主義的方式是物極必反，中國古代有種哲學一但某件事情發展到了極端就可能走向事物的反面這其實是辯證的關係，如果想要逆轉社會貧富差距就好比想要逆轉熵一樣不可能，那麼順著事物的經濟規律和經濟週期來推動一件事情會不會比想要逆天更快達成目標呢？比如說第一次第二世界大戰之前如果沒有戰爭就可能歐洲的貴族社會還會維持個上百年底層人民要還要被剝削上百年之久，是因為資本主義經濟和資本積累的規律以即帝國主義列強之前的衝突導致在衝突各方的制緒崩潰，比如一戰打完之後很多歐洲老貴族死掉了給新資本留下很多擴張空間，加上資產大幅度貶值政權更迭，奧匈帝國、俄國十月革命、德國意志第一帝國、中國甚至是戰勝國英國都發生戰後的大罷工潮原來穩定的政治結構貴族社會和過大的貧富差距也被破壞掉，二戰後又是資本主義的黃金時期，利潤律恢復到超過戰前的水平，二戰後的嬰兒潮產生大量中產階級房價股價都從谷底反彈一直維持到1970年代後這戰後嬰兒潮紅利才結束，如果一戰前的精英早就知道會如此不想失去自己手中權力，會不會反而想要往改良主義方向走也就是讓世界大戰永遠不發生大國坐下來談利益分配，所以一戰前的那種社會秩序又多活了50-100年，底層人民反而失去脫貧的機會又被壓榨100年反而拉長了社會變革的時間呢，如果現在2024年那些貪婪的金融資本家已經形成不可阻擋的利益集團，是否有可能就讓他們貪個夠大開門，且不但不阻止還反其道而行順著人性的貪婪規律去推動駔中反噬他們，原本需要50年時間崩潰現在大幅度縮減到5年就因過度貪婪而崩潰，然後再花4-5年發生大規模戰爭可能比俄烏戰爭更慘烈，人口結構然大幅改變後重新回到二戰後的狀態呢早一點進入下一輪循環而讓這代年輕人少受點苦呢？畢竟時間是不等人的等50年後這代年輕人已經老了沒有希望了失去整整幾代人的未來...........我這只是假設可能太樂觀，我知道存在巨大的風險，還可能產生超過10％的大量人口死亡，但是歷史上所有偉大變革都是大動盪的時代發生的 ，而且讓一半人口永遠處於缺乏社會階級流動性和無產階級的貧困狀態50-100年，難道真的會比戰爭損失更大嗎？理性思考說不定經濟損失還更少，加上戰後新生大量人口、催生新科技產業也能彌補損失，某些中產會掉落到無產的位置，某些聰明無產階級流動到到較上層的位置，既然沒有辦法取消經濟規律和改性那麼加快的他發生更快達到目標？縮短痛苦週期的時間如果沒有一次大戰就沒有蘇聯甚至不會有中國紅軍和社會主義中國產生，奧匈帝國和土耳其帝國、德意志帝國也不一定會垮 <br><br>----<br><br>空談幾十億等價人命的取捨和百多年的架空歷史，必須特別小心，不能成爲忽略眼下問題和否決優化方案的藉口。正如20世紀衛生條件和習慣的改進，帶來嬰兒死亡率大幅降低的貢獻，不能因爲也有增加過敏案例的副作用而抹煞。實際上，預防遠勝於治療，而且每一條人命都值得珍惜，每一個政策都值得優化，每一件公益都值得爭取，更別提博客所做的，基本只是提供先見和真相。即使你徹底忽視輕重巨細之分，硬要總結說鴉片戰爭後的百年恥辱是整體有益的，那麽若能在其之前將政策選項的後果精確地預見陳述出來也依舊有正面價值。<br><br>爭一時，才有資格爭千秋。架空清談，毫無實際意義，純粹混肴試聽；警告一次，禁言一個月。<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/180084896.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2024-02-23 09:47 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-02-22 11:49:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">0beb6c85c0ea28cb936d21636d132360</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084896.html#0beb6c85c0ea28cb936d21636d132360</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【戰略】金融史觀（二）當前局勢 | 洋芋片好吃]]></title>
    <description><![CDATA[　有媒體放消息說中國一部份銀行暫停對俄銀行結算業務 蘇州北京上海部份涉俄業務受影響 美國透過猶太資本與中國金融集團向習近平施壓中共中央全會即將舉行習近平調整對俄政策，請問王博士這消息是真的嗎？ 中國三大銀行停止接受來自俄羅斯的付款https://www.rbc.ru/business/21/02/2024/65d554ea9a794755d27d8fe4?from=newsfeed《消息報》：中國三大銀行已停止接受俄羅斯付款報導中國三大主要銀行：中國工商銀行（ICBC）、中國建設銀行（CCB）和中國銀行已經停止接受來自俄羅斯未受制裁金融機構的支付。這一消息由「Первая Группа」投資公司總裁Alexey Poroshin、公司「Импая Рус」商業總監Alexey Razumovsky以及一位與大型商業聯盟有關的消息人士向《Известия》披露。這三家銀行在中國的資產規模分別排名第一、第二和第四。與未受制裁的俄羅斯銀行進行的交易目前仍在進行中。據一位俄羅斯銀行的消息人士表示，ICBC和CCB拒絕接受來自受制裁銀行的所有付款，無論是使用SWIFT、俄羅斯SPFS還是中國CIPS的銀行間轉帳系統。中國銀行解釋這種情況是由公司的內部政策引起的。該消息來源指出，這些限制甚至在2024年年初之前就已經實施。Poroshin解釋說，中美貿易平衡遠遠超過中俄貿易平衡，因此銀行和國有企業選擇避免風險操作。進行與中國的支付最為困難，主要是因為西方的SWIFT體系，但使用中國和俄羅斯的類似系統也會出現困難，該公司的合作夥伴兼專家Ilya Ivaninsky指出。他解釋，所有交易終究都會反映在銀行報告中，如果金融機構與歐洲和美國的同行保持聯繫，那麼報告將變得完全透明。Ivaninsky指出，一些俄羅斯大型銀行在中國設有代表處，這大大方便了支付的進行。例如，俄羅斯國有銀行VTB證實：通過上海分行進行的結算條件並未發生變化——根據當地法律，VTB在上海是一家獨立的中國銀行，可以在兩國的兩種貨幣中進行支付。 <br><br>----<br><br>博客的價值，不在於信息靈通，而在於分析深刻，而且堅持求真。<br><br>此事的正確對應，是大部分金融機構面對歐美，一小部分則專職與第三世界聯通，尤其俄國、伊朗等等衝在反殖民革命前綫的國家。長期則必須將比重向後者傾斜，這是替代美元的配套工程之一。<br>&lt;div class="TIME"&gt;2024-02-22 04:04 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-02-22 02:06:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">4bf1df794033c6925924b549be498fa5</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084896.html#4bf1df794033c6925924b549be498fa5</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【戰略】金融史觀（二）當前局勢 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[我们常说一个人赚不到认知以外的钱, 凭运气赚来的钱都会靠本事亏光. 假如中国真因为开放高等金融导致社会由盛转衰, 腐化堕落, 那只能说之前能发展都是国家运气好而已, 活该完蛋. 即使在今天, 我依然能看到一大批人在吹中美夫妻论, 那些公知段子居然还能有市场(30%),  要不是挨了Trump巴掌, 我看不要说金融和学术, 其它方面的拨乱反正都未必能推行. 仅仅十年前2010年的时候, 公知还非常猖狂. 这事恐怕得挨了巴掌疼了才能认清现实, 光说理, 整体还是将信将疑. 对于高等金融的危害性质, 我表示同意. 对于先生说的不可逆, 我持审慎观点. 如果真的回天乏术, 起码要认真将高等金融如何使得当今中国由盛转衰的事记录下来, 保留火种给后来者, 以期待下一代的努力, 一代人自有一代人的使命. <br><br>----<br><br>我在《龍行天下》訪談中所説的不可逆性，指的是《21世紀資本論》所論證的結論，亦即除非有世紀級別的危機或戰爭，到了生死存亡的關頭，否則不可能逆行政治經濟的自然腐化規則去做深刻且極端痛苦的改革（事實上，即便有那樣的危機，做不出改革的仍然佔歷史的大多數）。大，如百年屈辱下的中國，小，如遵義會議，都是這個論述的體現。高等金融的開放，會自然產生大批而且强力的既得利益階級，所以2、30年後試圖反轉，必然比現在就預防於未然要難上幾個數量級。<br>&lt;div class="TIME"&gt;2024-02-22 02:31 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-02-22 01:53:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">b42b689ef03b10a21f44b4d3db6e5f95</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084896.html#b42b689ef03b10a21f44b4d3db6e5f95</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【戰略】金融史觀（二）當前局勢 | Taizi Huang]]></title>
    <description><![CDATA[您在后注提到国家不应该开放 High Finance 交易，最近A股巨幅震荡，我观察到两个例子可以作为呼应：1. 雪球期权大规模敲入(https://xueqiu.com/1101062281/276815233)。您在八方论谈《石油人民币》那期提到：”如果他们（石油公司）的头脑不是太灵光的话，说不定还会被骗签 Option。“ 我猜测雪球产品的投资人也是这样被券商忽悠，以为指数大幅下跌概率低，产品期收益稳定。结果就是小盘指数快速下跌，雪球在到期前大规模敲入，造成投资人巨额亏损；2. DMA互换合约大幅回撤。DMA脱胎于AB合约（https://xueqiu.com/6232770106/251048182），也是一个貌似风险中性故而可以加很高的杠杆的产品。但就是小盘指数在节前3天快速反弹，私募基金在股票多头和股指空头端两面打脸，对冲策略完全失效，有的产品直接爆仓。请问先生，这类奇异期权和互换合约代表的金融衍生品，本质上是否是中小投资人的“屠宰场”？因为看上去低风险，所以加杠杆；因为加杠杆，所以爆仓。只要制造市场的大幅波动，财富就发生定向转移。 <br><br>----<br><br>是的，雪球期權正是典型的後注三所説的“定制衍生品”，本質上是以無中生有的複雜性，以及90%機率賺1塊錢/10%機率賠100塊的隱藏性，方便金融勢力搜刮實體經濟。互換（Swaps）則只有一個實際用途，也就是規避監管（參見老博文），看來簡單但絕對邪惡，所以我在後注中强調，只能容許交易所的標準期貨和期權，一切非標準的定制衍生品不論簡單與否，都是純粹的詐騙工具。<br>&lt;div class="TIME"&gt;2024-02-21 07:15 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-02-20 00:27:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">568be4b7f66771cf3d0ae101724e4591</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084896.html#568be4b7f66771cf3d0ae101724e4591</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【工業】【能源】再談氫經濟 | 後註二十四]]></title>
    <description><![CDATA[後註二十四 <br><br>----<br><br>國際礦產大亨Andrew Forrest剛剛高調批評碳回收是“Complete Falsehood”“完全的騙局”（參見&lt;a href="https://www.msn.com/en-us/money/markets/carbon-capture-tech-a-complete-falsehood-says-fortescue-metals-chairman/ar-BB1id76g"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《Carbon capture tech a complete falsehood, says Fortescue Metals chairman》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），完美示範了有錢就能任性在事不關己的問題上説實話。&lt;/p&gt;<br><br>&lt;/span&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-02-19 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">824e9875a8c1bbc48cd56642ce779668</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/131731312.html#824e9875a8c1bbc48cd56642ce779668</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【歷史】金融史觀（一）歷史由來 | 後註一]]></title>
    <description><![CDATA[後註一 <br><br>----<br><br>今天看到這篇2019年的論文（參見&lt;a href="https://pages.stern.nyu.edu/~tphilipp/papers/CGP_NBER_WP.pdf"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《From Good to Bad Concentration? U.S. Industries over the past 30 years》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），雖然其明面上的道理很淺顯，討論的是近年來美國國内行業的普遍寡頭化，但與正文對照之後，卻可以看出額外的脈絡，值得在此一提。先看下圖中的各國CR8指數（行業中最大8強的總市場份額，用來測量寡頭化程度），可以簡單看出，只有美國（“NA”“北美”）在2000年後一騎絕塵。&lt;/p&gt;<br><br>&lt;p&gt;&lt;img src="https://wmyblog.site/html/img/f_27941058_1.JPG"/&gt;&lt;/p&gt;<br><br>&lt;p&gt;下圖中的綠綫是銷售總額除以貨品進價的比值，用來測量外包給中國製造之後，成本被壓低的效應。很顯然全世界的商家都獲益於成本減低，但代表毛利率的紅綫，卻只有在美國才一路上升；這只能是寡頭化的結果。&lt;/p&gt;<br><br>&lt;p&gt;&lt;img src="https://wmyblog.site/html/img/f_27941059_1.JPG"/&gt;&lt;/p&gt;<br><br>&lt;p&gt;請注意，2000年前後是關鍵轉折點，雖然這篇論文的作者無法解釋其來源，但讀通正文的讀者應該知道，該時間點恰恰契合亞洲新興出口國在1997年金融危機後恢復過來，開始纍積十萬億美元外匯的起點。這些新美元外匯儲備必須回流美國，以尋求美元定價的金融資產，於是人爲地大幅壓低了當地資金的價格，也就是舉債的難易和利率，間接地促成Private Equity私人股權投資的快速興起和擴張，參見下圖。他們拿了輕鬆借來的大筆美元資金，購並各式各樣的企業，尤其注重製造寡頭、削弱競爭，以求迅速提高資本報酬率。最近我對High Finance的嚴厲批評，反復提到其對實體經濟和全民福祉必然造成巨大傷害，這裏是許多機制中的一個。中國與華爾街合作互通，不但是喂養邪惡核心，也在污染自己的經濟和社會，大幅消耗隱性公益，長期後果極爲嚴重。&lt;/p&gt;<br><br>&lt;p&gt;&lt;img src="https://wmyblog.site/html/img/f_27941078_1.png"/&gt;&lt;/p&gt;<br><br>&lt;/span&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-02-19 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">7ccc0c76d5e6737fb409fa5e1246f443</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084861.html#7ccc0c76d5e6737fb409fa5e1246f443</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【戰略】金融史觀（二）當前局勢 | 後註三]]></title>
    <description><![CDATA[後註三 <br><br>----<br><br>雖然從三年前的博文&lt;a href="166266473.html"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《我對引入美國投行的一些看法》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;至今，博客針對開放金融的討論用詞一如既往地追求精確，但我素來不喜歡囉嗦，説的很簡略；現在有越來越多的非專業讀者關注這個議題，不一定具有原先我假設為理所當然的背景知識，所以特地在此澄清一個關鍵論點以避免誤解，也就是我論證出不能開放的並不是所有金融業，而只限於“High Finance”“高等金融”，包括投資銀行、Private Equity、對衝基金、以及定制衍生品（亦即除了最簡單基本、在證券交易所公開常態交易的Futures期貨和Options期權之外的所有金融衍生品）等等超巨額錢上滾錢的機構和花招。事實上不只是不能對外開放，除了最基本的上市股票和發行債券等等直接為企業融資的業務之外，本土的金融機構也不應容許其涉及。至於提供存款服務的Retail Banking零售銀行業（又稱Consumer Banking）、疏通貿易的Commercial Banking商務銀行業、以及同樣直接面對大衆的保險業和Mutual Fund，反倒符合博客所説的“簡單”、“透明”、“從屬於實體經濟”等原則，是值得引進並發展的方向；但也正因它們不涉及搜刮和暴利，美方才意興闌珊，一些舊有的名額都沒有用完，甚至有好幾個進來又退出的案例，例如花旗銀行，參見&lt;a href="https://www.wsj.com/articles/citigroup-to-pull-out-of-consumer-banking-in-china-11671104584"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《Citigroup to Pull Out of Consumer Banking in China》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;<br><br>&lt;/span&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-02-19 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">853bb5f3299023af3eac674a426b2bac</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084896.html#853bb5f3299023af3eac674a426b2bac</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【戰略】金融史觀（二）當前局勢 | 洋芋片好吃]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;　如果真如此開放外資全資控股中國銀行，必然導致華爾街或猶太金融資本剝削中國人民，這太讓人心痛了，銀行國有化是社會主義的基礎之一是不能開放外資的，而且現在四大銀行「工中建農」都是國有資產....真開放了政策要掉頭就很困難因為朝令夕改會打擊市場信心，除非如果真有沒有可能學普京未來台海戰爭爆發直接沒收外資，當然完全有可能猜錯，或者如樓下的猜測是有把柄被握住（類似秦剛這樣的醜聞）所以短時間內難以直接動手阻止這悲劇發生，但完全有可能最高領導層想要阻止這一切發生的，不必太悲觀&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-02-18 21:51:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">abd61644c86fcc0b74e5662487798629</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084896.html#abd61644c86fcc0b74e5662487798629</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【戰略】金融史觀（二）當前局勢 | 何求谓我心]]></title>
    <description><![CDATA[王先生，我人在厦门，有办法联系到何立峰的弟弟何立敏，我不确定能否把消息准确传递到何立峰那边，如果您认为目前已经到了中华民族生死存亡的关头，我愿意一试，但是这需要您的确认和给我勇气 <br><br>----<br><br>最高領導有權力，但不可能管到純專業議題；專業主管即便在乎公益，若欠缺正確認知架構，也不可能由一次片面解説而改變其立場意見。我的博客雖足以推翻美式思想體系，但當然不是一篇文章或一次演講之功，而是必須由讀者成年纍月地仔細閲讀、反復思考、多方理解，才能脫離幾百年來殖民帝國雇用數以百萬計的所謂學者專家，以超過幾億的歪論文章所建立的全面思想陷阱。<br><br>你若願意為喚醒國家做嘗試，當然是正面的努力，卻事先就可以預見有99.99%的機率會無功而返。我自己從十年前決定寫博客來弘揚公益，就是知其不可爲而爲之，能夠也願意付出必需的代價，但我沒有權利要求其他人也這麽做，必須是你的人生價值觀覺得值得自己冒險犧牲。<br>&lt;div class="TIME"&gt;2024-02-21 07:01 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-02-18 20:33:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">e9eb1978decead93a5d540469bc9aa7f</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084896.html#e9eb1978decead93a5d540469bc9aa7f</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【戰略】金融史觀（二）當前局勢 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[刚开始是先组建金融监管总局, 接着是视察党校谈金融, 然后雍正提八项规定, 前面7项都是防守, 唯有最后一条是很奇怪的"金融创新", 王先生也在节目猜测是市场派硬塞的. 然后就是突然监管总局宣布取消外资控股银行保险股份限制, 太震惊了.如果这是硬塞"金融创新"条款的同一波人干的, 那金融系统的反动势力可不得了, 远远超过先前的估计, 他们竟然能够直接在眼皮底下打着红旗反红旗? 王先生切勿气馁, 我们现在起码知道了金融集团势力原来这么大, 作为忠实的读者我会继续坚持. 我自己是理工科, 学术腐败对我而言不难批驳. 但是金融确实不懂. 好在我如今在大学工作, 已准备和教金融的教授打个招呼, 去认真学一学, 以武装自己的头脑. <br><br>----<br><br>他們能這樣明目張膽地偷天換日，正是因爲中國學界和行業人員至少在60後和70後這一代人中，完全沒有任何正確的金融理論認知，似是而非的浮面學習美國體系成爲唯一選項，頂多只有50步和100步的差別。這正是我多年來竭心盡力、深入思考，最後總結出《金融史觀》這系列文章最不濟的殘餘價值，也就是幫助80後和90後的知識分子以此為依據，理解金融在現代社會和經濟中的真實作用和地位，那麽雖然來不及預防錯誤政策對國家的腐朽，未來或許還有一絲希望能做出若干緩解。不過2020年代的政略遺產，包括易綱的貨幣賣國、潘建偉爲首的科技詐騙、以及現在的開放美國投銀，已經注定是由盛轉衰的拐點，下一代人或下下一代人要再扭轉回來，需要十倍以上的努力了。<br>&lt;div class="TIME"&gt;2024-02-21 07:17 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-02-18 16:14:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">e77aacda84a0c903187a9c1bcf7e9ed2</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084896.html#e77aacda84a0c903187a9c1bcf7e9ed2</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【科技】量子通信和計算是中國學術管理的頭號誤區 | makludi]]></title>
    <description><![CDATA[关于量子计算的优越性被推翻，最近看到一篇博文，BREAKTHROUGH – Better Algorithms for Classical Computers to Efficiently Compete With Quantum Computers 讲述ibm的量子计算机在模拟晶格磁体自旋方面对传统计算的优越性被研究人员轻易推翻。令人觉得讽刺的是，当年正是IBM站出来对Google第一次宣传的量子霸权公开反驳，如今自己却也开始做这种事情。我个人看了几篇报道，粗浅的理解是，第一，量子计算优越性是建立在极少数特殊情境，并且在使用传统计算时完全不考虑边界限制或优化，其优越性建立在brute-force条件下传统计算无法处理海量变量的情况，而一旦考虑边界条件等因素，变量数量会被数量级地缩减。第二，做量子计算的人故意拒绝将问题本质转变为抽象和广义的计算语言，对科学计算和算法领域的人员进行刻意的壁垒封锁，从而达到愚弄学界的目的。 <br><br>----<br><br>是的，原本用來吹噓的公關和“論文”，就都是爲了增高股市估值的謊言，一方面先射箭再畫靶，挑選無實際用處但特別方便量子計算得結果的計算任務，另一方面故意不優化傳統電腦程序，以便人爲創造出虛僞的比較優勢。<br><br>至於現在的所謂銷售額，包括返銷美國的量子計算機，沒有一個是投入工商實用，因爲實際用途根本就不存在，而純粹是第一代老鼠會成員將無意義、無價值的“貨品”高價賣給第二代和第三代會員的伎倆，最終的產出只有幾十萬個新專利用來詐騙投資人。換句話説，無知群衆所想象的“科技成就”，其實是金融詐騙的跨國流通，也就是中國不但成爲全球量子計算騙局的緬北，而且是90%的被害者來自本土的那種，然後還有一堆傻逼因爲詐騙集團創新、創匯而將其吹捧為民族英雄；這如果不算離譜到家，我不知道什麽才算。<br><br>從全人類的觀點，幾千億美元的總投資，養肥了幾十個以潘建偉爲首的新億萬富翁，社會和經濟的實際所得不但爲零，而且擠占真正的科研，包括直接的後量子密碼和間接的無數潛在半導體新技術，是典型的美式金融資本主義殺百肥一案例。<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/171633910.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2024-02-22 03:26 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-02-18 16:09:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">dae2b78554e6fe37c133b92ae8b2b22a</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171633910.html#dae2b78554e6fe37c133b92ae8b2b22a</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【戰略】金融史觀（二）當前局勢 | 梦游]]></title>
    <description><![CDATA[作为信息资料分享，具体到中国金融管制放开措施，从《外商投资准入特别管理措施》（外商投资准入负面清单）中对于对金融业限制规定的变更，可以看到2019年版的清单（2019年6月23日公布，2019年7月23日实施）对于金融业的限制是：22. 证券公司的外资股比不超过51%，证券投资基金管理公司的外资股比不超过51%。 (2021年取消外资股比限制）23. 期货公司的外资股比不超过51%。（2021年取消外资股比限制）24. 寿险公司的外资股比不超过51%。（2021年取消外资股比限制）而上面的持股比例限制到了2020年版本（2020年6月23日发布；2020年7月23日实施）就已经删除了。关于银行和保险业限制的变化，主要规定于《国务院关于修改〈中华人民共和国外资保险公司管理条例〉和〈中华人民共和国外资银行管理条例〉的决定》（2019年9月30日发布，2019年9月30日实施）。我理解1月25日的新闻发布会有关金融业的内容更多地是在讲执行金融放开政策的“成果”。我自己稍微查了中国在证券领域开放的“成果”，一点基本信息如下：1. 高盛（中国）证券有限责任公司，由高盛集团有限公司于2021年11月11日完成全资控股，前者名下还有北京高华盛泽投资管理有限责任公司。2. 摩根大通证券（中国）有限公司，由摩根大通国际金融有限公司于2021年8月2日完成全资控股，设立地点位于上海自由贸易区。另外，新闻显示目前国内共有17家外资参控股证券公司。详见https://business.sohu.com/a/743224436_114984。 <br><br>----<br><br>謝謝你的補充。<br><br>建立空殼公司和推動實際業務是兩回事；將准入清單徹底清零似乎發生在去年11月，其目的應該就是爲了鼓勵美國投銀全力投入。<br>&lt;div class="TIME"&gt;2024-02-21 07:18 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-02-18 10:54:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">5645b341c62cc57d1544188c100dae23</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084896.html#5645b341c62cc57d1544188c100dae23</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【戰略】金融史觀（二）當前局勢 | 芳草鮮美落英繽紛]]></title>
    <description><![CDATA[回顧最近事態發展，我認為中方高層在闡述政策時用「金融強國」這個詞有點不妥，容易引起誤解，甚至被刻意曲解。首先這個詞比較高調，不符合金融應該低調的原則。其次，一般人認知裡金融強國的範例就是美國，成為金融強國就是對標西方制度。我能想像金融官員們顛倒黑白時，這個詞是多麼好用的護身符。而對於絕大多數非理性思考的人來說，當一個標題印象已成，內容實質就不重要了。就政策內容來說，沒有表現出高層對金融在國際鬥爭與歷史發展上的理解（也許是理解了但不明說，但結果仍是造成下層的誤解與曲解），因此闡述中底線思維不清楚，金融主權、抵禦西方金融打擊等等戰略思想並無著重。以先生已經論証無效的金融鯰魚效應來說，即便有效，在戰略高度上也不該採用，就如不可能開放美國駐軍來刺激解放軍提升戰力一樣。這方面的糾錯，心懷公益之士儘速廣泛傳播先生的金融史觀仍然是很重要的一步。假如西方金融病毒入侵已不可逆，只好儘快準備疫苗與特效藥，救一個是一個。 <br><br>----<br><br>表面上是那句“金融强國”出錯，實際上是最高層對專業議題先天就只能做出原則性定調，其中絕對會有模糊或不自洽之處，如果專業主管全體思想淪陷，一心要扭曲政策，找到漏洞藉口或者主動滲進沙子是必然的。<br><br>特效藥我是不敢指望了（參見34樓的討論），疫苗必須等2、30年後才可能見效（參見33樓），其間不但國家和人類社會必然承受重大損失，扭轉錯誤的努力也一定比現在直接預防避免要難上好幾個數量級。唉，宰相有權能割地，孤臣無力可回天，果然是歷史常態。<br>&lt;div class="TIME"&gt;2024-02-21 07:49 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-02-18 07:05:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">3943eb7e64a066eeb631d59de50671e8</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084896.html#3943eb7e64a066eeb631d59de50671e8</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【戰略】金融史觀（二）當前局勢 | 後註二]]></title>
    <description><![CDATA[後註二 <br><br>----<br><br>最近三周，留言欄和&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=oSkGGGaxAnY"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《龍行天下：全資開放美國投銀，中國歷史性錯誤！》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;所討論的開放外國金融資本全資持股議題，引動許多噪音，包括有人宣稱這是五六年前的舊事，還有人斷言“銀行”不含投銀。這些無法或不願自行搜索事實的巨嬰言論，在博客都依照規則被立即刪除，但因爲他們又跑到《龍行天下》去散佈謠言，爲了幫助新讀者解惑，在此澄清：引發這個話題的消息，來自國家金融監督管理總局副局長肖遠企於1月25日在國新辦記者會所作的工作匯報，參見&lt;a href="https://www.guancha.cn/politics/2024_01_26_723482.shtml"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《金融监管总局：已取消外资股份比例限制，外资可持有银行保险机构100%的股权》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;，尤其注意那句“《外商投資准入負面清單》裡關於金融業的相關限制措施目前已完全清零”。&lt;/p&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-02-18 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">a714e7ec2a99d500c6d82b37bb74aea4</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084896.html#a714e7ec2a99d500c6d82b37bb74aea4</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【工业】科技发展与美式自由无关  | 洋芋片好吃]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;　中國古代的社會主義能夠維持穩定的關鍵原因是…而現代卻不能現代的專制國家壽命只有80-90年有可能比不上古代的君主專制可能長達300年更穩定，原因在於世襲的不確定性更高，而蘇聯社會主義專制的壽命就更短更容易寡頭化了，在史達林列寧時期相對穩定到了赫魯雪夫伯尼日涅夫這一代領導人就開始寡頭化了，因為蘇聯領導人不能世襲傳給子孫不是家天下，就有當權者會有機率會想辦法利用權力尋租轉成私有財產再轉給子孫，然後想辦法把公家的產業變為私有，這就是蘇聯後期領導層自願把整個國家讓寡頭掏空給西方繳械投降的原因，相反的古代的君主世襲專制卻更符合人性，當整個國家都是君主的私有財產，君主就沒有理由把整個國家掏空因為這會毀壞自己的產業，留給子孫的東西就少了，而皇子為守住家業和祖先新辛苦打下的江山會用心經營天下讓民有所養經濟得以發展 另一個相反是北韓權力可以世襲三代領導人反而想要用心經營國家，反而把國家當成家產治理領導人就不會想要掏空國家去和外國買辦聯合讓子孫跑國外變成寡頭資本家的方式來傳家，儒家所謂變大私為大公就是此原理，他符合人性因此能長久運作下去，使天下之人不敢自私，不敢自利，以我之大私為天下之大公。這就是中國古代的社會主義能實現的原理因為充分利用人性…….而儒家思想只是強化了君主制，而且能夠使得皇帝和士代夫階級的利益綑綁，並且來自社會底層的聰明人因為科舉得到官職也不會想要謀反 相反的向敘利亞的阿薩德這樣權力世襲都不穩固差點被西方顏色革命，還有蔣介石蔣經國這種現代專制不到兩代就終結了，領導人如果心念一轉發現財富和權力都沒辦法傳給子孫一定會想辦法利用權力還在的時候多撈一些錢藏到國外去，將來以資本家寡頭的形態讓後代享用，這就導致很多現代專制國家的壽命都很短，而且立太子、立儲君、防止外戚干政這些現代專制國家都沒有制度化導致整個很不穩定，還需要擔心西方顏革，相反的俄羅斯國內有一少數派菁英就是想透了這點，因此還想讓俄羅斯恢復沙皇制度呢，他們想透徹了認為西方民主制度並不適合俄羅斯，而現代這個俄羅斯半民主制也很難長久穩定不寡頭化，但是現代的俄羅斯並沒有恢復沙皇制的條件這就是麻煩的地方…….他們是一心一意真想天下蒼生和人民呢……&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-02-17 11:19:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">a405bd068926a4f58955a0d1ab4aa600</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908735.html#a405bd068926a4f58955a0d1ab4aa600</link>
    </item>
    </channel></rss>
    