
    <rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
    <title><![CDATA[王孟源有新回复]]></title>
    <atom:link href="https://taizihuang.github.io/wmyblog" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description><![CDATA[王孟源有新回复 (https://github.com/taizihuang/wmyblog)]]></description>
    <generator>Github</generator>
    <webMaster>Taizi Huang</webMaster>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>06-28 18:05 +0800</lastBuildDate>
    <ttl>5</ttl>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【人生態度】知識份子的基本修養 | Niets]]></title>
    <description><![CDATA[听了王先生在八方论坛关于苏师傅的评论后，想提供一些观察和想法。
苏师傅的平台是他的微信号“圈里圈外InsightOut” 和观网的Podcast《观棋有语》(常驻嘉宾有苏师傅和《环球时报》的记者杨升，节目里杨升也常常问苏师傅有没有内幕可以透露）。我对他的了解皆出自以上两个渠道。根据苏的自述，他的背景是从事“外事工作”（情报外交），主攻西欧方向，曾常驻英国（似乎在Scotland Yard工作过），现在和英国方面还有不少联系。按他的说法，《观棋有语》有不少“西方同行”的关注，还经常在节目里对他们公开喊话。当然，这些都没有任何官方的佐证。
他提供的消息的确不同于普通的大众传媒。最令我印象深刻的是今年4月6日，他在公众号上发了一篇博文（《这到底是为什么做铺垫？答案快要揭晓了。》）暗示台湾方面可能有事，而自己正在为此做准备。其后第二天曝出的新闻是Nancy Pelosi要访问台湾。如果给苏师傅一些benefit of the doubt，他或许是通过自己的消息源判断Boris Johnson可能会下台，不过这也验证了王先生的预判。
 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-06-28 11:08:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2206281108</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/128676701.html#2206281108</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【台湾】访意大利有感（一） | 乌鹊南飞]]></title>
    <description><![CDATA[
其实，马克思提出的亚细亚生产方式，和后来在此基础上讨论的水利式文明（ Hydraulic empire，国内又所谓河流文明）（讽刺的是提出这个概念的人 Karl August Wittfogel曾经是德共党员，斯毛的红色恐怖给社会主义造成的伤害比资本家还大得多，西方左翼之所以越走越偏，过分的强调民主，自由，最后甚至沦为自由资本主义的打手和宠物，原因之一就是斯毛把屠杀，极权和共产主义绑定起来）的互助与集权倾向早有讨论，这种思考甚至在80年代是引起学潮的原因之一（河殇）认为中国的河流文明先天差于西方的海洋文明。当然，文中王先生已经指出这两种文化没有先天优劣之分，只是对于现代工业文明而言，乡土性不适合。
中国农业的精耕细作传统也影响到公共卫生方面，因为精耕的需要对粪肥非常追捧（唐朝有人光靠卖粪就成了富翁，靠近城市的农田价格也更高），而西方中世纪基本不拿人粪当肥料。导致中西城市卫生有极大差距。但是进入明清后，人口爆炸，导致城市产生的粪便不能被完全及时消化，城市公共卫生逐渐脏乱。

 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-06-27 01:20:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2206270120</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908712.html#2206270120</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | pedagogicM]]></title>
    <description><![CDATA[ 
王老师，请问对不服从国家的威逼利诱是否指代“全球霸权国家”对全球必需品的垄断？在英国鼎盛时期是以工业品和香料等稀缺资源的垄断；二战结束后的美国拥有垄断地位的工业能力和黄金持有量，至70年代由于产业转移导致的美国工业衰败，垄断石油的定价权成了美国达成汇率稳定从而达成货币三角的必要因素。

对于饭圈，从当下中国大陆社交媒体的观察，去年的整治行动应该是因为饭圈文化出现了危害国家的事件，比如流量明星去参拜侵华日军军官的神社、强奸粉丝，而并没有真正意识到饭圈文化作为一种危害极大的亚文化，必须被彻底清除。因为官方自己也在推广饭圈文化，例如近几年炒作丁真、王冰冰和最近的谷艾凌。而学者基本上对饭圈危害的闭口不谈，可能是发声就会极大概率触碰了资本利益集团的逆鳞。这是因为大多数饭圈都有资本的推动，更不用说有一些甚至有官方和利益集团的戮力。

至于整顿教育界，特别是基础教育界是否存在窗口期？因为毒教材事件可以代表在基础教育显现出整体性的腐化，倘若未被问题教材腐蚀的几代人无动于衷——70后到05后，则在未来会出现类似台湾和香港的情况，而霸权交替也被迫中止？
 

 <br><br>----<br><br>
昂撒霸權對維護自身穩定所建立的壁壘，是全面覆蓋的：其中有强迫性的，如軍事；有欺騙性的，如宣傳；也有對真正必需品的壟斷，如大宗資源、國際貨幣、先進技術、基建資金、國際組織等等。當然壟斷之後，被拿來做脅迫，正是第三世界普遍有怨恨的原因。你的理解正確：我的確認爲飯圈文化對社會風氣和國家治理有著基本、廣汎而長遠的惡劣影響。學術管理和教育體系的腐化，是同時摧毀國家精英的思想和創出的大毒瘤，足以讓中國的興盛一兩代人就後繼無力。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-06-26 22:11:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2206262211</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2206262211</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【藝術】【基礎科研】藝術與科學的衰敗 | 乌鹊南飞]]></title>
    <description><![CDATA[这种追求速成的风气不仅在声乐，在器乐一样造成很大的危害，有人指出当今古典乐训练极度偏向演奏，而忽视其他知识（乐理和音乐史）和技能（作曲与即兴）（学习这些知识和科学训练颇有类似的地方： 钻研作曲家手稿，总谱，研究作品的背景（包括同时代其它有名没名的作曲家的创作惯例与当时的演奏规范——因为这会导致很多被当时人认为不言而喻于是没有写在谱子上的常规操作），分析曲子的结构，声部，独奏与其它乐器的关系，和声演绎的方式，作曲家是如何在不同声部中处理音乐的张力与和谐的，等等，从这些方面去理解作品，然后决定每个音如何处理演绎。这要求很好的乐理与音乐史基础，（音乐史也不是一本几百页概况五百年的通史，而是有时代细节尤其是同时代作曲家作品的细节的）  还需要一种探索精神和与学者足够的沟通，能够主动去阅读一些学者的研究成果。），导致现在这些演奏名家，如 哈恩，陈锐，James Ehnes 等，公开讲课时一点音乐内容讲不出来，只能讲些演奏技巧。演奏炫技的曲子还能不露馅，碰到一些深刻的曲子的时候就露出破绽了。比如哈恩的巴赫恰空，能出现一整个声部动机淹没在琶音下的错误。和中国学术界充斥的知其然不知其所以然的专家十分类似。
 <br><br>----<br><br>
我對器樂界不熟悉，無法獨立置評；不過聽你説來的確像是典型的内捲效應：競爭過於激烈，反而逼迫成員作弊或追求速成。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-06-26 21:41:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2206262141</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/129978332.html#2206262141</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 梦游]]></title>
    <description><![CDATA[说起美国对欧洲的做空，我注意到最近日本的国债市场似乎也遇到做空的力量。虽然这次俄乌冲突中美国没有直接要对日本出手的意思，但日本至少在原材料价格方面也受到了冲击。考虑到日本已经连续10个月逆差且没有扭转的迹象，2022年第一季度GDP负增长，4-5月份核心通胀率开始高于2%，不知日本也会和欧洲一样在未来近期进入衰退，以及会不会也在之后被美国顺便抄底收割呢？另外说个题外话，王先生曾提到岸田文雄曾提出“新资本主义”，可能会有对日本国内经济进行改良的构思，不过现在看来似乎日本仍然在沿用安倍经济学，安田文雄几乎在所有方面都毫无作为。
 <br><br>----<br><br>
有關日本的必然衰退，我在2015年討論過金融和貨幣層面，去年談了因電動車興起而完全喪失工業競爭力的問題，這兩者都依舊有效，請自行復習。當前日本中央銀行的政策，只不過是不再將無可避免的崩潰向未來無限拖延罷了。我對岸田文雄的樂觀評估，原本就聲明是小機率但無妨一試的類別。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-06-26 08:23:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2206260823</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2206260823</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【歷史】讀中古英國歷史 | 芳草鮮美落英繽紛]]></title>
    <description><![CDATA[我看了先生和史東有關近現代西方政治宣傳起源的討論，請問那些話術是否是從基督教發展出來的？西方那套新教倫理與資本主義的政治論述，和中世紀Augustine與Aquinas的神學政治理論手段很像，都是發明高級的狡辯術來圓謊。至於基督教為何如此致力於狡辯術，我認為是一神教底層邏輯中充滿愚昧與矛盾，造成只有特別善於圓謊的派別才能適者生存。中國古代王朝獨尊儒術，雖然統治集團也為了愚民而隱藏儒家思想中的理性成分，但儒家思想本身是正直而自洽的，為政治服務時不需要過於狡辯。西方羅馬以降的統治集團如果能堅持以希臘正統哲學作政治論述，也許就不會導致如此撒謊成性的政治傳統。
 <br><br>----<br><br>
在西方文化整體上當然有影響，但在時間和空間維度上，沒法對上昂撒相對其他歐洲民族的特殊性。這是因爲啓蒙運動所針對的，正是這類浮誇、空想的狡辯（還記得“一個針尖上能有多少天使跳舞”的爭議嗎？）。真正持續受宗教迷信深刻影響民族文化到現代的，其實是猶太教和印度教教徒。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-06-26 08:21:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2206260821</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/115655914.html#2206260821</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 乌鹊南飞]]></title>
    <description><![CDATA[现在国内有一种说法，说是俄国初期的军事受挫是因为情报部门玩忽职守，本来计划去收买乌克兰的军政要人，结果经费被贪污掉了，连金灿荣都采信这个说法。但是简单搜索可以看到关于俄罗斯联邦安全局第五处被清理150人，处长被捕（第五处处长被捕的消息出现得更早，在3月底，是另一个俄罗斯裔反俄记者报道的，可以看出假新闻的进化路径），是因贪污所致的报道虽多，但均集中在4月11和12日，且消息都来自泰晤士报，源头则都出于一人的手笔，Christo Grozev。搜索可知此人参与了2018年俄罗斯前特工在英国“中毒”和2020年纳瓦尔尼“中毒”事件的新闻“撰写”工作，明显不可信。这新闻背后昂撒体系斧凿与组织调配的痕迹过于明显，但是中国居然对此照单全收，连金教授也如此。（最近碰到一个体制内和智库有关系的朋友，他们也是这个说法）我都有点怀疑自己了，请您评论一下吧。
 <br><br>----<br><br>
這件事我當時就聽説了。它的來源脈絡是典型的MI6假新聞生產綫，然而剛好Putin一輩子所犯最大、最明顯的錯誤，幕後必然有類似這個故事的緣由，這就讓我很爲難：要談的話，事實證據爲零；不談的話，它不但完全符合邏輯，而且能彌補當前認知的一大空洞。後來我決定不主動提起，等有人來問，有機會和空閑能將前因後果解釋清楚，再做討論。這裏的重點在於，那個故事的細節很可能有所編造、不可盡信（不過別忘了：不以人廢言），但是從Putin的戰略、戰術錯誤可以反推，俄國情報系統必然曾經出了大簍子，只不過不一定和貪腐有關。正確的態度是存疑，靜待五處主管是否被處理、如何被處理的真相。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-06-25 12:02:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2206251202</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2206251202</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 梦游]]></title>
    <description><![CDATA[关于王先生提出的对不可能三角理论的修正，我自己思考了一下，是不是可以这样理解：理论上，对于拥有全球霸权的国家，即便它只主动选择资本自由流动以及独立自主货币政策这两项，只要全球所有其他国家主动将自己的货币与该霸权国家的货币之间采用固定汇率政策，那么该霸权国家也就相当于实现了对其他国家货币的固定汇率。而之所以其他国家会对霸权国家货币采用固定汇率政策，要么是基于保持出口竞争力和创汇的需要，要么是基于霸权国家对不服从国家的威逼利诱。再结合现实世界，鼎盛时期美国的货币正是对王先生对不可能三角理论的修正的最好例证。
进一步一想，王先生提出对不可能三角理论的修正对我的震撼在于，不仅是更进一步让我意识到经济学原来有这么多门道和思维陷阱，更是感叹于我从学习不可能三角理论到现在这么多年，直到看到王先生这个回复，还没有见到有哪位教授或研究者明确指出不可能三角理论的适用前提，基本上全都是照搬套用和讲授。当然也有可能是我见识浅薄，不知有其他高人。
 <br><br>----<br><br>
你的理解正確。我喜歡偷懶，所以只提了一句廣場協議，行内人自然應該懂。我的原創意見（主要是指出表面上沒有關聯，但實際上有因果關係的命題），在博客俯拾皆是，很多是推翻或修正學術界正統共識的，就等著年輕學者拿去寫論文。發表論文時，請別忘了給博客一個Citation。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-06-25 11:36:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2206251136</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2206251136</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | MAXWELL]]></title>
    <description><![CDATA[      请教王先生欧洲再次爆发欧债危机的概率有多大，欧洲央行本来说要退出过去的刺激计划，但是之后意大利，希腊国债收益率暴涨，欧洲央行又转向要创建一个新的购债工具，来遏制南欧债券收益率的猛涨。国债收益率暴涨导致借贷成本飙升，以意大利和希腊这类国家的财政状况会不会重蹈当年的覆辙，昔日欧盟救希腊都够呛，这次意大利如果也出事了，那篓子只会更大。欧洲现在不加息通胀高，加息了南欧国家承担不起借贷成本的话，财政很可能会翻车，而且麻烦的地方在于美联储的加息会把欧洲带进沟里，而美联储加不加息不是欧洲说了算的。
 <br><br>----<br><br>
昂撒權貴利用霸權搜刮全球，利潤最高的辦法要求先搞亂目標對象，這是爲什麽NeoCon在過去20多年獲得重用、並通吃兩黨的基本原因。一旦成功地搞亂、搞垮，接下來提現有三個步驟：1）首先壓榨己方的納稅人，趁著群情激憤，透過緊急預算大幅投入軍工和其他費用，從中獲取回扣；Biden和國會之所以急著通過400億美元的援烏法案，就是爲了這道開胃菜。2）既有資源的掠奪，例如二、三月間，俄方被扣押的那幾千億美元海外資產。3）事後抄底，以破產價格收購戰敗方的優質民族資產；這其實才是最大、最重要的獲利，1990年代初在蘇聯、1997年在東南亞、以及過去一百年來拉丁美洲反復出現的金融危機，都是典型案例。這次運作的目標原本是俄國，沒想到反過來把歐盟、尤其是德國打殘了；這對昂撒權貴來説，反而是件大大的好事，因爲歐盟的財富比俄國還要厚實得多。在抄底之前先做空，不但可以確保加速歐盟的衰敗，而且獲取利潤，連日後的購買經費都預先解決了，不是無本萬利、一舉多得的完美運作嗎？中國外匯的最佳處理方案，就在於等歐盟經濟崩潰之後，和美國人競價，至少逼他們多出點錢。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-06-25 09:17:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2206250917</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2206250917</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 蔚藍海洋]]></title>
    <description><![CDATA[　
在美元霸權的現實下Impossible trinity三元悖論或稱不可能的三位一體矛盾是國際金融學中的原則，指一個國家不可能同時完成下列三者：
    資本自由進出（Capital mobility）
    固定匯率（Exchange rate）
    獨立自主的貨幣政策（Monetary policy）

所以俄國如果要放棄傳統的策略浮動匯率之下升息抑制通膨，只有採取外匯管制和取消浮動匯率不讓資本自由進出這樣就可以用相對低的利率貸款給俄國自己的本土企業來進行普京的進口替代戰略，因為俄羅斯要本土製造取代很多被歐美製造的卡脖子的產品，他的企業就需要廉價貸款，高利率狀態下很可能沒有人要投資，在第要防止資金流入房地產和投機行業確保進入實體經濟還需要銀行監管和相關防止炒房的政策，一個國家如果想要發展製造業來強國就必須有低利率政策，但又要防止美國在升息週期時的匯率貶值(跟著美國升息會打擊國家國經濟刺破房產和股價的泡沫被剪羊毛)和由此導致的通貨膨脹又不能累積大量美元外匯儲備而被美國凍結和經濟制裁，這多重目標都要實現是困難的，目前的政策還有什麼在優化的空間嗎？

如果能投推翻美元霸權這些開發中國家遇到的困難就可以解決掉很大一部份
 <br><br>----<br><br>
你是經濟系的學生嗎？美國經濟學教科書依舊被普遍翻譯采納，用來教學，這是一個很大的潛在問題。我並不是說Keynes（除了他的學説之外，我對他的個性也很認同，畢竟他不但也是理科出身，喜歡解奧數類的數學題，而且常常不給情面、直接罵人笨；他的一位同僚曾經抱怨，Keynes自封爲經濟學界的Einstein不是問題，他把其他學者當白癡來斥責才是問題所在；我想指出，Einstein有整個猶太媒體界自動自發當免費公關，Keynes可沒有那個運氣）之後，昂撒學術界就沒有具備洞察力的經濟學者，而是整個行業從Milton Friedman開始，被資本徹底滲透掌控，研究方向預先被過濾，結論則被有意扭曲或以偏概全，以服從昂撒體系的資本利益（尤其是跨國資本）為最高原則。這裏就是很好的一個例子：三元悖論的研究主要來自歐洲各國之間從50-90年代的貨幣交易史，當時那裏最大的經濟體是西德/德國，而德國馬克遠遠達不到壟斷獨霸，地位甚至還不如英鎊。實際上正確的結論應該是，一個沒有全面全球霸權（包括貨幣、宣傳、外交和軍事；參見1985年廣場協議）的國家，不可能同時完成那三項金融政策目標。你針對俄國這次金融戰戰術所做的評論，細節基本沒錯，但必須放在前述的理論認知下來考慮。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-06-23 18:21:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2206231821</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2206231821</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 蔚藍海洋]]></title>
    <description><![CDATA[　
3月26號我就看到一篇消息俄國塔斯社就有報導歐亞經濟同盟緊急和中國方面搞了一個視訊會議要建立歐亞元，是博主這篇文章刊出的10幾天以後

王老師很麼看待格拉奇耶夫批判俄羅斯央行保持匯率堅挺這篇文？
https://www.business-gazeta.ru/article/544773

博主可以用google翻譯俄文 大致上能看懂95%

另外Nabiulina其實在蘇聯時代是蘇共委員是一位馬克思主義經濟學家他必定清楚資本主義深刻的矛盾1990年，她在莫斯科國立大學（國民經濟史與經濟研究系）完成了研究生學業準備了博士論文，部分研究結果發表在四位作者的著作《勞動異化：歷史與現代性》1989年

看到上面這篇文章，俄羅斯總統的經濟顧問謝爾蓋·格拉濟耶夫Глазьев, Сергей Юрьевич也經曾建議普京調整央行的政策，他批判俄羅斯央行的政策迎合IMF每次一升息雖然打下了通貨膨脹，俄國實體經濟和製造業就得不到貸款而蕭條，但這也卻是美元霸權之下無奈的選擇，但我覺得俄國的綜合國力和實力難以自己組成貨幣同盟(需要中國和整個第三世界才有可能和美元霸權抗衡)，他在這篇文章中大加讚賞中國長期的貨幣政策讓位給實體經濟，讓製造業獲得廉價的貸款支持長期的經濟成長率，而不是讓虛擬的金融業侵蝕製造業發展的資本，同時還誇讚中國的儲蓄率和投資長期接近50%才會有如此高速的經濟成長。

我的感覺是這位經濟學家其格拉耶夫的立場比較偏向讓盧布貶值增加出口，而Nabiulina可能希望保持盧布匯率堅挺，王老師怎麼帶這樣的觀點
 <br><br>----<br><br>
首先，你違反《讀者須知》第四條規則，警告一次。Nabiulina身爲央行行長，她的首要任務是避免2015年資本外逃所帶來的匯率崩潰，和其後對經濟和政治的一連串連鎖打擊。現在這個危險已經過去，她自然會逐步下調利率。在美國霸權虎視眈眈之下，如果不能打倒美元，最優解就只能是管制外匯；這是正文裏已經詳細解釋的道理。這次俄烏衝突的最主要意義，就在於終於有人領頭起義，打破被壓迫者所面臨的囚徒困境，讓第三世界能安全地合作起來，推翻歐美獨霸的既有國際體系。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-06-23 17:43:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2206231743</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2206231743</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 後註十七]]></title>
    <description><![CDATA[後註十七 <br><br>----<br><br>第14次金磚國家領導人會議剛剛開幕，習近平致辭特別强調應立即加緊擴員（參見&lt;a href="https://www.guancha.cn/politics/2022_06_23_646075.shtml"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《习近平：金砖国家不是封闭俱乐部，应推进扩员进程》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）。這其實是錯過在第一時間建立以中俄爲核心（亦即排斥印度）的世界新秩序，亡羊補牢的手段；畢竟若是賦予印度五大創始國之一的地位，會有永久性的頭疼。既然來不及搞“兩大創始國”的架構，那麽十幾個創始國就自然代表著沒人有特權，要靠威望和實力説話，這是錯過三月那個機會之後的最優解。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我想順便指出，所謂“中國自有國情”、在國際無爲而治是智慧，是顛倒因果的自我安慰。從上面那個例子可以簡單看出，客觀的理性戰略計算，不但普世皆准，而且也是中國執政階層念兹在兹的考慮。他們之所以沒有抓緊每個機會，不是不想，而純粹是巨型官僚體系反應慢的結果，所以必然也是最高層時時用心改進的重點之一。&lt;/p&gt;
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-06-23 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2206230000</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2206230000</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 乌鹊南飞]]></title>
    <description><![CDATA[剖析格拉济耶夫的欧亚元概念 https://www.bilibili.com/video/BV1Xr4y1s7i2 很高兴有中国学者开始提到亚元概念，可惜对印度拖后腿作用认识不足，且宋鸿兵不算主流经济学家。
 <br><br>----<br><br>
啊，原來俄方學術界也有人曾經想到這一點（我原本不知道，只是估算既然籃子貨幣是最優解，中方提議後，Nabiulina必然會支持），那就難怪今天出現消息，中俄已經準備要通過金磚組織搞正文中建議的合成貨幣，參見https://www.guancha.cn/internation/2022_06_22_645913.shtml。當然這並不是完美的結局：如果依照我的建議，在三月俄方還打得很辛苦的時候，主動先正式提上外交談判桌，中方的姿態就會高得多。現在俄國已經大獲全勝，國際秩序的重組必須由俄方主導，並且必然讓印度坐上董事會，與中俄平起平坐。這是躲在後面讓俄國打前陣的缺點：風險低，但沒有功勞，在30年一次的國際架構重組過程中，平白損失了應有的話語權，徒然因爲俄方平衡中國的需要，讓印度白佔便宜，而且日後會有長期不斷的頭疼。順便提一下，中方在這場第三世界反抗昂撒霸權的起義中，並非100%以靜態的存在來“出力”：除了和印度一起購買俄國油氣、資助後者的外匯收入之外，其實還更進一步減低了自己成品油的外銷，所以對提高歐美通脹有一點額外的推動作用。不過這並不是出於外交大戰略的考慮，而只是一個純粹的巧合：亦即過去這年基於環保政策，持續減低煉油廠產能利用率，以致外銷量降低了超過一半；在當前的金融戰大環境之下，主要的影響是抵消了印度向歐洲轉出口產自俄國原油的成品油供應，維持全球煉油產能瓶頸，使得美國石油財團得以隨意加價，趁亂將煉油的毛利率從不到20%一步提升至62%，進一步增强了歐美的通脹壓力。當然這種間接、附帶的貢獻，遠不足以拿上談判桌作爲決定未來國際架構話語權的籌碼。此外，這個作爲不但不是出於打擊霸權的考慮，而且反而是爲了取悅歐美白左，難免給予有識之士啼笑皆非之感，唉。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-06-22 19:16:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2206221916</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2206221916</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【海军】共军的新航母 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[我想问核动力航母遇到战损能否抢修? 核动力航母都是二战后建造的, 目前还没有战场上受到攻击而抢修的实例. 核动力节约下来的燃料空间, 是否足以补偿维修上的不便? 中方是否应考虑干脆放弃核动力航母的建造计划, 扬长避短, 发挥自身的制造能力, 专注于数量以及损管维修的能力, 这可能在战时整体上收益更大.
 <br><br>----<br><br>
這方面的真正專家是剪水鸌。與其由我復述，還是直接去讀他的博客能得到更完整深入的瞭解，參見https://www.zhihu.com/people/wang-xiao-hui-50-34
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-06-21 03:13:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2206210313</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908810.html#2206210313</link>
    </item>
    </channel></rss>
    