
    <rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
    <title><![CDATA[王孟源有新回复]]></title>
    <atom:link href="https://taizihuang.github.io/wmyblog" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description><![CDATA[王孟源有新回复 (https://github.com/taizihuang/wmyblog)]]></description>
    <generator>Github</generator>
    <webMaster>Taizi Huang</webMaster>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>01-04 06:07 +0800</lastBuildDate>
    <ttl>5</ttl>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】社會主義國家應該如何管理資本 | pedagogicM]]></title>
    <description><![CDATA[依靠一个庞大的智库团队显然是很难得到最好的建议，即使智库中某人提出了最优解，也会被其它的政策建议所淹没，这里还没有讨论由于文人相轻，对政策建议的互相攻击。更好的解决思路应该是决策官僚自身至少能有正确的解决思路，在这个基础上再通过吸纳建议对具体政策的实施进行详细的展开填充。如果决策者自己没有正确的思路以及逻辑辩证能力，那么察纳雅言就无从谈起。因此，若要改变决策机构前期规划不足的能力还是要改革选拔体系，而在最基层则是改革教育体制，至少也要大力投资基础教育，至少让普通人也能学到逻辑辩证的思维方法，好让真正贤能的人能够通过合理的选拔机制进入政府效力；同时要重塑中国的社会文化，改革开放30年，昂撒那一套利己和“民主自由”的思想已经渗透到了社会很多方面，必须对其进行扭转们才能保证未来的人才储备，要不中国将面临如同欧美那样无才可取的境地。 <br><br>----<br><br>幾年前博客曾討論過英國心理學會的一則研究報告，統計發現商業界高級主管的平均智商只在120左右；這個現象的基本原因，在於智商差距30點以上就會有日常溝通交流的困難（這是我一生的困擾，所以後來極度依賴文章寫作，因爲可以預先濃縮、精簡、組織，方便讀者消化吸收，就像為幼鳥喂食前先咀嚼食物），而在一般組織裏，和基層溝通的能力遠比自己高瞻遠矚更重要得多。<br><br>這個道理的一個自然Corollary（系理），是越依靠Popularity（聲望？知名度？嘩衆取寵？參考博客以往關於“選拔網紅”的評論）來做選拔的組織，領導階層的智商就越低，例如當代的歐美政壇。反之，但凡不是因出身而預先固定單一人選（例如英國國王Charles III），即便只從少數幾個候選人之中擇優提拔（例如金正恩、MBS和二戰的德國高官，尤其海軍司令Raeder和空軍司令Goring智商都在140以上），能力也會更强得多。這裏中國體制也是正面案例，愚蠢政客不可能進入中央；習近平本人更加出類拔萃，和前任相比都能拉出代差，他明辨是非、察納雅言的能力是毋庸置疑的；所以問題出在現代中國廣納言路、探察真相的機制不但不如李世民或雍正，連歐美和台灣都比不上。<br><br>以美國爲例，政客天天和富豪們交際應酬，除了套交情要錢之外，自然也要瞭解“民”情、解決“民”怨，只不過你必須是豪門才算得上真正的公民罷了。至少到了州長級別，就會開始纍積可信的顧問；事實上他們所謂的“行政經驗”，指的就是幕僚和智囊團隊。在國家層級，還有大量民間的額外腦力資源（不一定附屬於政黨），可供總統挑選；不過請注意，這裏不是讓幾千人輪流寫報告，而是面談之後選拔少數幾個志同道合的謀士，做爲高層的日常資訊和策略來源。<br><br>至於你所談的，從基礎教育做起，這是博客以往的建議之一，對國家、民族、社會的長遠前途有重要的影響，但是緩不濟急，對未來幾年關鍵時段的外交和内政改革不可能有助益。而想要憑藉公共輿論來影響當前政策，若是政府放鬆控制，則非理性雜音汎濫；若是收緊管理，則被利益集團綁架，正面建議反而最先被封鎖。過去八年，博客一直很耐心地等待官僚體系逐步改進，但2022年出現明顯的倒退，尤其體制内外的建言通道都被堵塞，難免讓人灰心。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/175790558.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2023-01-04 05:41 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-01-04 00:52:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2301040052</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/175790558.html#2301040052</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | AAD]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;　https://www.youtube.com/watch?v=ebiHMLDsnh8看到一篇對法國經濟結構的分析，其實和昂薩差不多只不過採取了深耕戰略&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-01-03 19:56:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2301031956</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2301031956</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】社會主義國家應該如何管理資本 | Ricola]]></title>
    <description><![CDATA[王先生所提的中国缺乏有效智囊团机制的问题很深刻。我在此抛砖引玉：1. 首先设立所谓“政策咨询师（智库）”人才库资格考试，初试（笔试）包括：国内及国际历史知识与申论，中级数理统计知识，科技常识，外语（英语为主，但考生也可选法语、俄语、西班牙语等小语种）。2. 笔试合格者（各科均需合格）进行基本背景调查（无犯罪记录，信用分数正常等）通过后，纳入“政策咨询师（智库）”人才库（初级）3. 实战与晋级：各级政府可向“人才库（初级）”定期推出一些较小的课题，可由获得资格的人才库人才主动承接，每人每年最多承担3项，每两年最少1项（否则暂停资格，因病或特殊事项的除外）。同一课题，允许2人各自独立研究，也可只由一人研究。在规定的时间内完成政策建议或谏言，其结论由更高一级政府会同提出课题的政府部门并组织少数相关领域专家进行评议，各方的书面评议结果记录在案。并最终形成具体决策建议。每2年由有关部门组织领导及专家，对2年前的《政策建议或谏言》及《领导专家评议结论》进行复审，对智库的报告给与评分。人事部门根据复审的评分及智库人才参与的研究数量及范围进行量化考核，优良者分别升级。4. 组建国家高级智囊团：每4年，根据智库人才积分进行遴选，并结合本人研究领域与兴趣，安排进入更高级的国家智囊团，给与较高的经济待遇。必要时，入职前，可进行再次背景调查。进入者，每2年接受一次国安背景调查。高级智囊团成员，除了可承接政府指定的课题外，每年允许1-2次政策谏言，由有关部分领导及更高一级分管领导给与书面回应（类似回复人大代表质询）。由人事部门运用相似的重审制度，对高级智囊团可进行每2年一次的重评，绩效高的可进一步晋级。更高级的智囊团有权向更高级别领导每年提出1-2次政策谏言。 <br><br>----<br><br>越是高層，所需的智囊標準也越高，後者因私人利益而扭曲建議的動力也越强，與此同時，領導本人的時間也越寶貴，面臨的各種雜音也越多。所以如何發掘稱職的高級顧問是普世難題，能有劉備那樣的運氣是極端少數。不過完全體制化絕對不是正確的方向：Complexity Theory有一個很重要的定理，能複製某系統所有細節的，必然更複雜。同理，要制定一個足以解決所有問題的體制，必然比直接試圖解決這些問題更困難（這是爲什麽我一直說，所有的體制最終依舊是人治的基本原因）；當前智庫體系的低效，反映的正是這一點。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-01-04 02:33 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-01-03 12:19:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2301031219</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/175790558.html#2301031219</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【人生態度】知識份子的基本修養 | criteria]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;王先生新年好，大陆这次的疫情手忙脚乱我认为文宣部门至少要背一半的锅，相较于美国对媒体在关键议题上的口径统一，大陆这边简直就是放任不管，这些媒体人本身就羡慕欧美的开放躺平，欧美在国内耕耘多年后，终于有一批认为无论如何欧美都是一定是对的人进入了文宣教育和思想建设领域（参考最近反对疫情防控最激烈的是大陆高校）。虽然之前防疫政策有不少不周之处，但完全架不住媒体的议程设置，很大程度上扭曲了愚民的想法，让他们按照媒体所说的去思考，而国家的防疫保护让普通老百姓自然的得出了“新冠小感冒”的结论，而在地方上很多管理者也受媒体影响而对新冠逐渐大条，导致目前应该算次差解，只能希望大陆医疗体系能够撑住，尽量多救一些人。回17楼，问题不在于让他们求仁得仁，到头来还得政府收拾烂摊子，而是要通过各种文宣教育体系，让尽可能多的普通人明白正确的决策是什么。最后，愚民不会知道是自己做错了，为了证明自己做的不是蠢事还要做更大的蠢事。&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-01-02 23:22:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2301022322</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/128676701.html#2301022322</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【人生態度】知識份子的基本修養 | GUI-龟]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;价值观困惑：作死的愚民是否值得同情2022年已经结束，中国防疫政策的主要转折基本完成，可以做回顾评价。我个人对全年的防疫政策梳理是：1.中央政府层级，在年初应该就将放开政策纳入日程表中，具体落地时间应该是二十大结束之后（文末会列举依据）；2.11月之前，全国尤其北京地区，严格执行清零政策，11月初发布二十条，应该是执行年初定好的日程表；3.11月底，愚民们对清零政策的各种抵制行为（比如小区居民拿着二十条要求解封，大批蠢货学生拿着A4纸上街搞游行，恰逢乌鲁木齐封控火灾被国内媒体热炒），导致二十条内规定的清零政策都不再具备执行基础（即使是半清零政策，也需要大多数民众愿意配合才能执行下去），结合十二月各种的打补丁政策，十二月初的新十条应该是仓促发布的政策；4.总结来看，中国防疫政策转向的启动应该是计划中的逐步放开，但后续执行成了准备不足的被迫全面放开，所谓的快速过峰，有可能是计划阶段研讨过的planB，或者干脆就是情势所迫，边走边看的临时方案。  国内现状是医疗系统被击穿正在发生，再叠加马上开始的春运，超额死亡很多人已是板上钉钉。回顾来看，二十大前各地政府为了维稳，防疫层层加码积累了不少民怨，二十条实际执行效果并不是启动逐步放开，而是燃起了民众对反对封控的渴望。群众开始争先恐后求自由，恨不得立马全面放开，一个月都忍不了。新冠病毒连小感冒都算不上的说法广为流传，其实也是民气可用的表现。王博士说过人命关天，多保护一些人免于死亡总是好的，我以前并没有特别留意这点，这次的事件让我第一次产生困惑的感觉，对于那些一心要作死的愚民，他们的命是否人命关天？比如国内坚定支持放开政策的人，清零政策反倒碍了他们“痛痛快快遭罪”的愿望，不仅不讨好反而招骂。另外，这帮人实际也是拖着所有人下水，一起迎接仓促放开冲击，造成至少几十万超额死亡的重要变量。如果愚民们的行动不会产生外溢效果，我完全赞同让愚民求仁得仁。  PS： 年初防疫政策放开纳入日程表的依据：1.李强入常，说明上海防疫整体在中央是可接受的；2.上海疫情爆发在六月结束，六月底卫健委发布第九版防疫政策，放松了疫情管控标准；3.二十大召开前实际防疫状态是层层加码，二十大相关会议在十月底基本结束，十一月初马上发布二十条。4.国内制定重大政策前都会找相关专家研究课题，2022年春节后全国一直都有政策放开的小道消息；5.六七月份，全国推行了一次强制接种疫苗的行动（我亲身经历的有：高校排查动员疫苗接种，我家所在社区的书记亲自开车送老人去接种疫苗），比如北京发布了一个不接种疫苗不让进公共场所的政策（被愚民在网上一顿喷，不到几天就取消了，再次凸显了这条评论所提出的问题），结合政策执行时间和疫苗有效保护期，年底可能是启动放开时间。&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-01-02 21:26:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2301022126</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/128676701.html#2301022126</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】社會主義國家應該如何管理資本 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[莫非古代科举考文章诗词(智力测验)和官吏分流(胥吏不得考科举)也是有几分道理的? <br><br>----<br><br>是針對這個困難的反應，但遠遠不算完整的解決方案。首先，我在【後注】中所談的道理，正是光有Intelligence沒用，必須有更高級的實用Wisdom才行；這要求體系、經驗、原則、管理的不斷更正完善，缺一不可。其次，除了防吏之外，地方官也可能成爲扭曲政策的問題所在。請參考我在前一樓的回復，特別注意“（Naively）加强監管反而導致權力下放”這個Paradox。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/175790558.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2023-01-03 04:05 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-01-02 15:47:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2301021547</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/175790558.html#2301021547</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】社會主義國家應該如何管理資本 | wsc2879]]></title>
    <description><![CDATA[看了您第十二后注，让我想到中国这次防疫也体现出了这个问题。我是医生。从我专业角度认为中国之前全民普筛，特别是无症状反复多次筛检是不科学的。医疗化验不是百分百准确的。化验结果可能出现假阳性。当一个地方发病率高（prevalence), 化验准确率（sensitivity）越高。越低，则化验月不准确。中国在全面清零时，大众感染率是很低的。很多无症状阳性很有可能是假阳性。特别是无症状人群反复检查，造成大面积假阳性。一方面造成70-80%阳性无症状的假象。一方面也造成大众的厌倦和抵抗心理。而且不必要的频繁检测也耗尽政府财力。使得全面清零无法进行下去。如果只是有症状的检查或者无症状两三个星期检查一次，也许封控时间可以更长。感觉像您说的中国人很勤奋，但似乎方法不是很科学。 <br><br>----<br><br>你說的是防疫政策所出許多細節問題中的一個。與其逐個檢討，限於篇幅和時間，我在此直接評論其背後的深層因素。<br><br>除了最後驚慌失措的棄守之外，三年防疫政策的主要問題並不在制定，而出在執行、宣導和糾正之上。中共在改開之後，對地方政府做了相當程度的放權，這在早年有其必要，容許各地靈活招商，但在過去十年，中國工業化層次逼近世界前列之後，就反過來成爲潛在的阻力：汽車和半導體產業政策都是明顯的負面案例，同樣放任給各省級單位競爭，同樣浪費了20年時間和無數的人力財力物力；後來汽車工業終於在電動化過程中成功升級，所依靠的卻是源自中央的靈活詳細管理，這剛好指明了正確的解決方案。新冠防疫是比產業升級更需要全國統籌的戰爭性任務，中宣部不統一内部意見、衛生部不制定細節規範、國務院不積極糾正地方缺失，不論實際細節如何發生，必然反映了【後注十二】所指出的國家級管理單位欠缺深思預謀和明確規劃的能力和意圖。<br><br>再看得更深一層，是什麽導致了前述的現象呢？首先是整個體制過度專注於防民，卻沒有足夠的防吏和防地方官的意識；這一點博客反復討論，這篇正文中又特別提起，請讀者自行復習。其次則是【後注】想要强調的，由官僚體系一步一步提拔出來的高層官員，由於選拔標準在於執行能力而不是全面智慧，沒有理由期望他們能夠自行選擇正確的政策方向和細節。換句話說，中國制度下的高官，和歐美資本選舉制推舉出的領導相比，只在執行能力和經驗上有優勢，在政策規劃上，同樣需要一流專業人才的輔助。<br><br>實際上，正因爲歐美政客的本質是演員和網紅，反而更願意並注重尋求一流顧問團隊，也因此在歷史上，能夠采行積極主動靈活的戰略；一直到最近2、30年，整個學術思想界的文化徹底腐朽，才摧毀了歐美政府做出明智選擇的能力。相對的，現代中國高官並沒有建立顧問團隊的傳統，所謂的幕僚純粹是執行助理，負責做建議的智庫水準參差不齊不説，還受到官僚體系層層節制，文章必須經過多級復閲才能上呈，名義上鼓勵暢所欲言，實際上根本不可能做到：如果你的建議不但一開始就不知道聽衆會是誰，連内容都很可能會被刪除修改，那麽你願意冒險得罪人嗎？就算有膽量敢做職業自殺，批評教育部的諫言極可能正由教育部處理，你還會有下次的機會嗎？這種糾正高層體制和管理的建議，古今中外都是由最高領導熟悉信任的人私下提出、直接送達，才方便理解采納，指望官僚體系下的智庫系統承擔起重任，顯然是不切實際的。<br><br>過去十年，中國政府逐步加强了監管，但針對官吏的只著重於反貪反腐，結果反而賦予非直接貪腐的詐騙集團更大的謀私空間，而且進一步提高了輿論反饋真相的難度。例如在中宣部加强過濾輿論的同時，中科大趁機要求所有公立和私立傳媒停止刊登任何有關量子計算的負面新聞；這在理論上似乎沒有關聯，實際上過濾輿論必須由底層執行，也就賦予他們自由心證的權力，這個權力是很難監督管理的，結果必然會被利益集團（包括非資本的集團）收買利用。換句話説，加强監管本身或許有必要，但必然有兩個副作用：第一是權力下放，第二是阻斷言路，所以必須有配套的彌補措施，一方面節制公權私用，另一方面開通建設性的批評管道。過去這一年中方有關量子計算和新冠防疫的表現都非常不理想，值得所有在乎國家人民福祉的人憂心。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/175790558.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2023-01-03 03:46 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-01-02 11:54:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2301021154</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/175790558.html#2301021154</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】社會主義國家應該如何管理資本 | 乌鹊南飞]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;还有一样，邪恶。有的时候邪恶可以归因为愚蠢，但有时不是。&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-01-02 02:07:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2301020207</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/175790558.html#2301020207</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】社會主義國家應該如何管理資本 | 後註十二]]></title>
    <description><![CDATA[後註十二 <br><br>----<br><br>今天看到一則僞托Napoleon的笑話（實際上似乎是1920年代德軍總參謀長Kurt von Hammerstein-Equord的評論，參見&lt;a href="https://www.oxfordreference.com/display/10.1093/acref/9780191826719.001.0001/q-oro-ed4-00012327"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《I divide my officers into four classes》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），剛好觸及多年來在心中醖釀的一個擔憂，在此和大家分享：有人請教Napoleon用人的基本原則，後者回答說，那簡單得很，我考慮兩個維度：聰明智慧和勤懇努力，兩者兼有的可以帶兵指揮，兩者兼無的則當底層士兵。提問者追問，那如果只有其中一個優點呢？Napoleon答道，只有前者的適合出任最高級將領，但只有後者的必須趕緊槍斃。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;這個笑話背後有很深刻的道理，亦即處理一般日常行政運作的領導幹部（或者急著出論文的年輕學者）固然必須有些基本才智，但最影響成效考績的還是其勤勞肯幹的程度（忽略運氣和吹牛拍馬、拉幫結社等中性或負面因素）；然而越往高層的大方向政策取捨，全方位、長周期的深入思考、事先預謀、精確規劃來追求節約並優化人力、物力、財力和時間（換句話説，幫助國家人民“偷懶”）就越重要，純粹憑藉用功努力的事後彌補也越不可取。問題在於官僚體系下的考選提拔必須有統一規則，既然中低層行政以勤政為首要標準，最終拔擢出來的高層並不見得會有足夠的智慧。以上的敘事正是&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Peter_principle"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《Peter Principle》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;的邏輯基礎：無能將帥累死三軍，例如中國政壇多年來在被打臉無數次之後依舊有人堅持崇美，就是這個原則的彰顯結果；學術界那許多名不符實的院士，也同樣來自這個機制。&lt;/p&gt;
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-01-02 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2301020000</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/175790558.html#2301020000</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 後註三十五]]></title>
    <description><![CDATA[後註三十五 <br><br>----<br><br>俄國副總理兼工商部（Minpromtorg）部長Denis Manturov在接受《Tass》采訪（參見&lt;a href="https://tass.ru/interviews/16699423"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《следующий год будет переходным к новой модели развития промышленности》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）時，解釋CR929進展不順的核心問題，在於中方堅持使用歐美子系統，而俄方堅持采用中俄自行開發的替代品。下一輪談判將在2023年第一季進行。&lt;/p&gt;
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-12-30 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2212300000</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2212300000</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】對俄烏戰爭的新觀察 | AAD]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;　8年前我在台灣一個論壇發表文章「在紅軍城附近發現286具婦女屍體很可能遭到強姦後殺害」https://www.mobile01.com/topicdetail.php?f=637&amp;t=41445808年前他們網站的把我發表的烏軍屠殺平民的大量文章刪除，今天烏克蘭民眾大量死傷也是這些媒體造成的他們有殺人的共犯責任，如果事實真相是8年前全球就知道那麼悲劇就不會發生，但是他們自願成為英美帝國主義幫兇，台灣會因為這樣不自覺的言論管制成為第2個烏克蘭後來我說的報導8年後已經被法國女記者證實了現在2022年西方可以偽造布查大屠殺無中生有一個對俄方的指控，然後製造給烏克蘭更多軍事援助和經濟制裁的正當性，而俄軍的戰俘被烏克蘭施以酷刑卻沒什麼人報導2014~2015年前法國戰地女記者博內爾紀錄片《頓巴斯》中文字幕版，這是烏方真正的發動大屠殺和人道主義災難被法國良心戰地記者博內爾（Anne-Laure Bonnel)報導過，但是也被Youtube封殺了，該影片中戰地記者採坊在噸巴斯東部地下室待了1整年的噸巴斯居民，和被殺死的嬰兒的母親，街上還有炮彈坑諷刺的是科索沃戰爭時西方也有過相同的招式，說科索沃發生Račak massacre查拉克大屠殺事後調查是反抗軍被穿上平民的衣服，北約製造的開戰藉口，西方的資訊戰和洗腦已經達到可以任意發動大屠殺而不受懲罰(烏東這8年、敘利亞白頭盔、伊拉克的災難、越戰等等)，而沒有發生大屠殺的一方卻要受制裁和莫須有的罪名顛倒黑白的境界我8年前發的文章存活下來的只有5%，剩下95%都被該網站管理員刪除 但是報導俄軍殺烏克蘭的假新聞卻留在這個網站上8年 這就是8年來台灣人都有錯誤印象的記憶的原因這個原理就跟烏克蘭納粹教育他們自己民眾的方式相同---洗腦所以我認為台灣一定變成第2個烏克蘭，或者說整個西方世界10多億人都會變成第2個納粹札哈爾琴科DNR總統2018年後來被烏克蘭特工在咖啡店喝咖啡恐怖攻擊炸死了還有審判烏軍和英國軍情六處蕭恩平那戰犯的法官和檢察官前幾個月被烏軍多管火箭炮炸死 ...這就是英美處理和抹煞證據的方式只要控制傳媒，就可以為所欲為也沒關係就算烏克蘭害死幾十萬民眾也會被認為是俄軍先屠殺民眾這樣的假新聞有錯誤科版印象&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-12-29 19:44:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2212291944</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177266891.html#2212291944</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】對俄烏戰爭的新觀察 | AAD]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;　如果後注11給出的數據可靠，那麼是否可以推算如果一發無制導炮彈成本是500~700美元 就算把售價2000美元的旋翼小型旋翼無人機當消耗品使用，使用3次偵查就被電磁干擾或擊毀每次偵查的成本只有2000/3=666美元，還是比炮彈本身的價格更便宜，如果能夠降低炮彈消耗量每飛行3架次任務小型無人機就報銷，這還是賺的&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-12-29 17:38:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2212291738</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177266891.html#2212291738</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】【國際】2022年國際局勢的回顧與展望 | Apus]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;7月15日拜登去沙特有求于MBS，但是一个有趣的事情是，一个月前6月15日，沙特在华盛顿特区的大使馆门口的街道被命名为jamal khashoggi way，公开羞辱MBS。请问王先生，这是因为拜登对国内甚至家门口的事务掌控力极弱？还是因为去见MBS是被建制派所逼，拜登不得不去走个过场？那又为什么要在11月给MBS豁免权的同时这条街的名字还不肯改呢？这种前后矛盾的操作，让我实在摸不着头脑，唯一能想到的解释只有拜登一点也没把MBS放在眼里。&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-12-29 15:22:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2212291522</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171423818.html#2212291522</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】對俄烏戰爭的新觀察 | 後註十二]]></title>
    <description><![CDATA[後註十二 <br><br>----<br><br>剛剛才注意到三周前波蘭國防部宣佈將在明年初動員徵召20萬公民進行預備役訓練（參見&lt;a href="https://trojka.polskieradio.pl/artykul/3084221,Poland-to-train-200000-reservists-in-2023-officials"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《Poland to train 200,000 reservists in 2023: officials》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）；這裏最有趣的細節在於其中包含3000名非戰鬥性職務，亦即醫生、護士、駕駛等等，頗類似於新占領地區的軍政府所需。&lt;/p&gt;
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-12-29 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2212290000</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177266891.html#2212290000</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】對俄烏戰爭的新觀察 | 後註十一]]></title>
    <description><![CDATA[後註十一 <br><br>----<br><br>昂撒宣傳體系在這次俄烏戰爭中，做爲單向的NeoCon傳聲筒，其論述基本可以預先假定是謊言；即便是所謂的“智庫”（例如Institute for the Study of War，ISW，就是由惡名昭彰的NeoCon專爲戰爭宣傳而設立的）或專家，大多也是製造假新聞的專業戶。不過如果用心深挖，依舊可以找到極少數的專業性文章，包括這一篇（參見&lt;a href="https://static.rusi.org/359-SR-Ukraine-Preliminary-Lessons-Feb-July-2022-web-final.pdf"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《Preliminary Lessons in Conventional Warfighting from Russia’s Invasion of Ukraine: February–July 2022》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）來自英國皇家聯合軍種研究院（Royal United Services Institute，RUSI，1831年由滑鐵盧戰役的功臣Wellington公爵設立）的軍事分析報告，雖然仍然受昂撒偏見影響，卻也有不少確實數據細節值得軍迷參考，例如在第二階段雙方都大批量將無人機用於炮兵觀察校射，其中烏方的小型旋翼機平均存活3架次，而固定翼機型則能存活6架次，但整體只有1/3的任務成功，其它除被擊毀之外，是受電子干擾無功而返。從這裏可以看出，中國軍事論壇上將俄軍描述成挨打弱鷄的“共識”，其實是因爲不懂實戰、不掌握真相而做的胡亂猜測。戰爭不是鬥獸棋，沒有任何武器是100%有效的；俄軍對抗北約全力支持下的烏克蘭，當然無法拉出代差，還有著兵力上的劣勢，根本不可能迅速地全面壓倒對方，只能將素質、技術上的部分優勢逐步纍積起來，審慎地轉化為懸殊的殺傷比例，已經是人力可及的極限。大陸許多軍事評論者誇誇而談，事先自我臉上貼金，不但必須事後撒謊狡辯，即使碰巧談到俄方真正的失誤，也類似拿著電腦分析來指責Magnus Carlsen下臭棋，全然忽略後者是世界冠軍這個事實。&lt;/p&gt;
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-12-29 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2212290000</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177266891.html#2212290000</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】【國際】2022年國際局勢的回顧與展望 | strawrange]]></title>
    <description><![CDATA[王博士您好近期朝韩之间不断有小摩擦，虽然目前都还在可控范围内，但是否可能擦枪走火，成为黑天鹅事件？明年经济下行，请问美国是否有可能挑起朝韩局部战争以便收割？如果是这样，请问一下中国会受到什么影响？ <br><br>----<br><br>目前掌權的NeoCon多數是東歐專業戶，在亞洲方向只注意台灣，所以在朝鮮半島主動搞事的機率並不大。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;2022-12-29 06:02 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-12-28 19:51:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2212281951</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171423818.html#2212281951</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【台灣】再談統一 | 薛丁格的貓]]></title>
    <description><![CDATA[《69樓》“我在《八方論壇》上說蔣經國過世前後，台灣對美國過於崇拜，已經種下了禍根”  時至今日，大陸地區對於美國的崇拜也仍然很大，特別是幾個沿海地區(例如 : 上海)，整頓NGO/內宣/殖人/帶路黨刻不容緩，期待新領導班子在2023下半年能有所作為。P.S.:我不住在大陸，推測來自於觀察youtube上兩類人（例如偏中與舔美的博主），流量差距之大令人乍舌。不一定準確，還請相關人士賜教。 <br><br>----<br><br>我預期二十大的人事變革落實之後，會有新一波的文化改良行動。我們等等看吧。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;2022-12-29 06:04 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-12-28 11:52:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2212281152</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/128020354.html#2212281152</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【台灣】再談統一 | 薛丁格的貓]]></title>
    <description><![CDATA[《12、13、30樓》王博士與版友們3年前的推測部分成真。2022年因為美國強力升息(債劵價格大跌)，致幾家大型保險公司淨值大減，究其原因，不外乎是台灣長期過低的利率，使保險公司為支付保費不得不大舉向海外投資高收益商品所致。這一次，台灣政府同意幾家保險公司進行”資產重分類”，透過會計做帳讓保險公司淨值大幅回升，幾家比較有錢的，也小幅度增資，算是暫時度過危機，但改變會計原則這種事一旦做出，爾後如何取信於國際投資人？2024年眼看就要與IFRS 9接軌，屆時不知可有其他好辦法？估計還是只能採取拖延戰術或全民買單，加上美國一連串掏空台灣實體產業及逼借錢買武器的作為，台灣只怕要加速傾頹，但爛攤子最終還是……。P.S. : 本篇純粹因憂心島內未來1、2年金融穩定而發，未涉及敏感詞彙，希望不會給王博士帶來困擾，如有，再麻煩您逕自刪除。 <br><br>----<br><br>我記得博客在《中國時報》時期就曾對台灣保險業如何活過下一場源自美國的金融危機表示過擔憂，2019年voyager_ho深入討論已經是回顧；當時我估計當局會用會計手段暫時矇混過關，至今也的確應驗。至於能拖延多久，我也評論過，應該會比一般人的估計更長，所以民進黨政府才有恃無恐。<br><br>博客有很多提早3、5年的預見討論，遠超常人的記憶能力，所以我一直鼓勵大家復習；你能在有新消息的時候把這個議題重新挖出來，對其他讀者有幫助。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/128020354.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2022-12-29 17:06 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-12-28 11:29:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2212281129</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/128020354.html#2212281129</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | criteria]]></title>
    <description><![CDATA[王先生，您如何看最近的Serbia，可否看作另一场对抗golden billion体系的事件？您认为近期走向冲突的可能性大吗？ <br><br>----<br><br>Kosovo最近的態勢升級，是獨立派主動挑釁（細節有許多網站報導，讀者請自行發掘，我不在此贅述）的結果，幕後顯然有歐美NeoCon的策劃鼓動。然而歐盟已經自顧不暇，NeoCon固然只知道繼續放火、無限升級，稍有殘存理性的人必然不願意另開一個新戰綫。所以此事的發展要視歐美政權内部的鬥爭而定，無法事先精確預料；我覺得真正打起來的機率小於50%。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;2022-12-29 05:44 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-12-28 01:18:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2212280118</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2212280118</link>
    </item>
    </channel></rss>
    