
    <rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
    <title><![CDATA[王孟源有新回复]]></title>
    <atom:link href="https://taizihuang.github.io/wmyblog" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description><![CDATA[王孟源有新回复 (https://github.com/taizihuang/wmyblog)]]></description>
    <generator>Github</generator>
    <webMaster>Taizi Huang</webMaster>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>08-28 20:04 +0800</lastBuildDate>
    <ttl>5</ttl>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】社會主義國家應該如何管理資本 | criteria]]></title>
    <description><![CDATA[ 关于中国的教育改革，我有一个看法不知王先生是否同意:中国教育改革要在真正出现重大危机后才会出现，而这个危机烈度至少要到太阳花、19香港的程度。先验条件有这么几个：1.中层欺上瞒下已经成为风气，无论是新疆、香港和毒教材问题暴露都是引发严重的社会问题或是被良心人曝光才惊动上层形成改革动力。2.教育问题隐蔽极深，如果不是经由逻辑推导是不能自动觉察它对现在经济、政治、外交等诸多领域的巨大危害，因此在当下环境下无法设置成亟待解决的主要矛盾。3.目前教育所引发最显著的问题是就业问题，但是在全球整体经济上升的过程中是没有症状的，扩大的需求自然解决就业问题，只有在例如当下全球经济处于萧条状态下才会显现，而这就使得该症状被直觉归咎于经济不好，而不是教育问题。4.中国在学术界造假成风，利益集团极为庞大，几句谏言很难形成改革思潮，同时有效建议被裹挟在大量噪音中。5.面临重大威胁，教育学术界没有展现出应有的责任和担当，存在清流也被埋没，参见饶毅和大芯片基金。经由以上条件，综合金融体系的腐败导致合成货币落空，金融体系的腐败和教育体系的问题是正反馈关系，金融等虚拟产业能够吸纳培养出来的“无用”人才。这次易纲的‘贡献’至少会使得中国的经济损失高达百亿至千亿级别，这些损失一部分会体现在就业需求的损失。最重要的是中国没有建立独立的结算体系，使得美国依然可以仿照俄罗斯的先例在台海挑衅中国之后对人民币进行打击，而中国没有Nabiullina那样的人才，会使得人民币大概率受挫严重。而经济再度受挫且无法找到工作的年轻人在西方及媒体的鼓动下出现过激行为概率极大，这个可以参考去年年底大陆发生的事件。不过我认为事情有几率不必至此，毕竟个人行为是很难通过数学的方法得出准确的预测结果，如果上层能够及时发现问题使其成为需要解决的主要矛盾加以解决，就不需要付出类似金融改革这样不见棺材不落泪的情况。  <br><br>----<br><br>
你的心得總結大致沒錯，不過易綱的貢獻含間接應該在萬億美元以上，在近年的中國歷史中，只有半導體大基金那一夥加起來才差相仿佛。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-08-28 07:22 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-08-27 18:47:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">f8decc5349eabe3f4f75f0d7784c0544</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/175790558.html#f8decc5349eabe3f4f75f0d7784c0544</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【宣佈】北市大演講 | 狐禪]]></title>
    <description><![CDATA[台灣的大學生，世界觀欠佳。得從身邊的事務牽連過去，他們才有感。有前瞻概念的人不到百分之一，不過能讓這些人受教，也就夠了。 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-08-27 14:33:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">4f0454b8fa5e3ec793fac128ed15d857</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/179796108.html#4f0454b8fa5e3ec793fac128ed15d857</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【科技】量子通信和計算是中國學術管理的頭號誤區 | Niets]]></title>
    <description><![CDATA[又一个国内科研造假成本低的案例。近来中国电子旗下的数字广东发布了号称“首款适配国产操作系统、自主创新”的开发环境（CEC-IDE）。但凡最近有写过代码的人都一眼能看出这是款“套壳”的VScode（一款开源软件）。事后被揭发，结果就发了篇不痛不痒的致歉声明，表示“出现疏忽”，“用词不当”(https://www.digitalgd.com.cn/news/12846/)。不知这个项目的“开发”团队是天真的以为没人能看出来，还是有恃无恐，知道不会有严重代价。幸亏编程注重开源，我们还能比较容易的发现这么明显的造假。想必在壁垒更高的其他领域，造假被发现的可能性更低。这种事三番五次之后，实在令人担忧。 <br><br>----<br><br>
可笑的是，許多官員還認爲這些賊人能夠代表研發，地方政府尤其喜歡用他們來滿足指標，公關稿越誇大離譜，功勞越大，那麽自然是國家投入越多，學術水準越低。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-08-27 13:09 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-08-27 03:42:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">7b3c18148bd9058e94fbb54094917b0e</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171633910.html#7b3c18148bd9058e94fbb54094917b0e</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】【戰略】三談中美貿易戰 | 薛丁格的貓]]></title>
    <description><![CDATA[Gina Raimondo~此回Raimondo訪中前，美方一方面"暫時"意思意思解除了對少數幾家(27/1300+)中企的打壓，另一方面又在所謂人權議題、透明議題上說嘴，並宣布對台軍售。然美媒多對Raimondo此次訪中行程給予很大的期待，從中方的用詞來看，也由前幾次的"商定"改為"邀請"，似乎透露了一些不一樣之處。從戰略層面看，美方的意圖早已如此明顯，中方此次的邀約似乎沒有必要，但戰術層面，是否有「打打談談、談談打打」的必要呢?  <br><br>----<br><br>
戰術選擇，由前綫將領自行裁決，後方不宜指手畫脚。
這裏的問題在於，投降背叛在初期也可以假裝為戰術選擇，例如我對易綱就給了三四年觀察期，未做批評，等到局勢無可挽回才能確定真相。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-08-27 01:20 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-08-26 23:13:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">ba931fc418a47c666f78864f35a2c032</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/126701486.html#ba931fc418a47c666f78864f35a2c032</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 薛丁格的貓]]></title>
    <description><![CDATA[217 F您說的問題切中時弊，但個人以為稍嫌悲觀，現在遠遠還沒到”必然”失敗的時候~~一、中國問題不少，許多更是積弊甚深短期難以化解，這是有理性、有智慧的愛國人士早就知道的事，另過度逐利、腐敗無能、反智民粹…等等問題已是普世現象，歐美在這幾方面的問題恐怕不會比大中華地區好吧?(註1)但不可否認，他們有較多的家底可以揮霍。二、官二代叛國一事固然令人心痛，但壞蛋的慾望本就沒有止盡，若改革或反腐傷害了他們的利益，即便是不當得利，他們也不會自我檢討，還會做出反擊。世界各地不也有大把的政客或無良資本家，已如此有錢，卻連買贖罪劵的心都沒有?臺灣的蔡家、蘇家沒錢嗎?清廉否?Amazon的財富更不用說了，但為了賺更多的錢，竟讓基層員工連上廁所都困難(註2)。三、蘇聯解體後的俄羅斯，處境多麼艱難，人心多麼離散，時至今日卻成了抵抗西方殖民的帶頭者，除了少數菁英，多數人都是跟風者而已，並非不能改變。總之，如果終究只能比爛後勝出，耐力與意志力就更顯重要。周旋到底吧！套句任正非先生的話：除了贏，無路可退。註1 : 儘管有疫苗風波，整體而言台灣在新冠防疫上仍屬可圈可點，專業官僚的能力與執行力仍好過歐美。註2 : https://www.ctwant.com/article/110639  <br><br>----<br><br>
是的，我覺得全球反殖民鬥爭雖然被中國體制内叛徒拖了後腿，但整體大勢已成，頂多稍有延遲。
俄國式的叛徒處理方案固然很爽，但對解決問題幫助不大。
至於中國本身的前途，關鍵在於學術和教育改革；雖然不見端倪，但爲時未晚，大家繼續努力。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-08-26 03:39 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-08-25 21:34:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">a51efd8c9f05912245630d0175f7e079</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#a51efd8c9f05912245630d0175f7e079</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 為什麼事實和邏輯對統治階級也無效]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;為什麼事實和邏輯對統治階級也無效我是博客老读者从2015年开始看很少发文章博主这2-3年对未来国际政经大事的预测1.英国脱欧导致经济崩溃苏格兰独立--事态后来的发展是虽然英国经济付出一定代价但后来出乎预料苏格兰没独立2.新冠疫情美国印钞导致严重通膨或过度升息而紧缩导致美元经济崩溃--后来被欧盟和中国央行易刚一起救活了美元霸权领导阶级对此认识不足3.俄乌开战乌克兰撑不过3个月德国只愿意给钢盔---后来防御方转入消耗战时间被拖长4.俄乌战争导致短期国际体系遇到百年未有之大变局 ---同上领导人对此认识不足5.2025年中国有50％概率统一台湾---还没发生无法评估我的感想是必须重新评估对未来1-2年事件预测的准确率，或是预估事件的方法如果用先验假设而且有良好的理论模型来预测，尤其是根据统治阶级的心理状态认知能力和根据普罗大众人性的普遍原则而不是频繁使用贝叶斯统计事后在修正参数，应该也改变理论，会不会提高准确度？而且每发生一次结果不如预期应该都要重新回去修正预测的理论模型，发现新的事实后用新的政治经济理论模型预测测，这样做才科学博主对统治阶级的期望和建议也有一大半没被听进去1.比如量子计算机、核融合、人造淀粉这类伪科学还在搞，全钒液流电池还是一样大规模投资不足2.美元霸权没被取代中国央行出了个易刚3.突破英美大众媒体宣传谎言的建议也几乎没被听进去，或太晚实施4.俄乌战前拉拢欧盟用欧洲分化西方国家的建议也太晚实施导致错失良机有没有可能事实和逻辑也对统治阶级无效？虽然我这样说很大逆不道，但这也没办法我喜欢有话直接说不想憋着，西方和东方就是寡头政治和专制之间的竞争，没有一套制度是完美的，因为人性充满缺陷，理性的人类并不一定出现在最顶层的统治阶级，救只能看着国家衰落无能为力，长期读者看了很无力感，老臣无力可回天阿&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-08-25 18:54:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">8bddfc8576d4cc4e9b7fbef4423074f9</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#8bddfc8576d4cc4e9b7fbef4423074f9</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【宣佈】北市大演講 | sigmachen]]></title>
    <description><![CDATA[先知蔡英文不死美國吃定台灣 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-08-25 18:27:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">5e2ba5b6a5bb4e0520d43f5a1e3c33d1</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/179796108.html#5e2ba5b6a5bb4e0520d43f5a1e3c33d1</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 陳閱增]]></title>
    <description><![CDATA[ 替代美元並完成霸權交替無從談起。中國大陸一再強調要推動人民幣的國際化，這次幫助南南國家度過難關的卻是100億美元專項資金，大陸主流甚至對這次金磚峰會的成果彈冠相慶。甚荒唐，到頭來都是為他人作嫁衣裳！ 王博這麼多篇文章指明了一個最簡單的道理：何為正道。大陸發展多年，人心反而偏離正道越來越遠，那麼現在層峰要做的第一要務就是斧正人心，但這十年通過反腐以及所謂的思想建設來衡量沒有成功，那麼現在挑戰霸權失敗是必然，自然會有易綱這類德不配位之人作祟，閱讀博客多年，見聞讀者中批評中國種種亂象及官僚不作為的評論多如牛毛，這顯然是精神教育上的缺位，大陸現在視仁義禮智信為糟粕，僅有趨利避害的人性而全無舍生取義的人性。上周大陸新聞報導有一個土豪因間諜罪被抓，在大陸好像稱謂“官二代”，按理說不缺錢財，叛國如果不是圖財，那一定是人心出了問題，這些大陸經濟發展最大的收益者竟然覺得受益的不夠要自掘墳墓，這實在太可笑了。大陸土豪的主流倘若只有享樂和賣國這兩個方向的話，在反腐這麼多年還能出現這樣的事情足以見得大陸的腐化與台灣不分伯仲。 大陸如果能取代美國固然是好事，然而大陸在選材製度上的腐朽最為嚴重，從上到下，上層為功名利祿臭不可聞，不啻學術腐敗，哪怕為幾個自帶流量的考生也要爭得不可開交。學生無人引路，網紅粉絲等有害文化哪個不在校園內成為主流荼毒後生，這樣在未來還能入則有法家弼士，那才是奇蹟。只願王博不要為大陸的不爭氣而生氣，於失道者，示其正路。於闇夜中，為作光明足矣。  <br><br>----<br><br>
你所談的現象都實際存在，但不足以做出你的結論，原因如下：
1.“富而好禮”原本就是殖民帝國搜刮全球才有的餘裕；
2.功利主義是自由市場競爭的必然附帶心態；
3.自私自利的壞人存在於任何社會；
4.中國擅長的中央集權官僚體制先天具有抑制財閥和隔絕噪音的潛力；
5.中國獨有的士人傳統能在惡劣環境下保持部分清流；
6.所以社會和經濟的腐敗案例不是重點，學術界和教育界的系統性腐化才是國家前途的大坑。
以上其實都是博客多年來反復討論過的議題，讀者應該自行歸納，就自然能夠避免過度樂觀或悲觀的論斷。這正是“中庸”的真意：不是和稀泥，而是把問題的所有方面都做出詳盡的觀察和客觀的分析，從而賦予適當的權重，因求真而自然不落極端；畢竟自然界先天排斥奇點Singularity，而社會議題如果真到了無可挽回的地步（例如亡國滅種），那麽自然也就沒有繼續討論的必要。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-08-26 03:11 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-08-25 16:17:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">dcb9ad8f5d67e9382701f235a2614fe0</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#dcb9ad8f5d67e9382701f235a2614fe0</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【戰略】美元的金融霸權（一） | 薛丁格的貓]]></title>
    <description><![CDATA[南非財長談話(https://news.cnyes.com/news/id/5301777)大致可總結為：沒要創建共同貨幣，但促進各國本幣間的結算機制，以利貿易中減少使用美元。唉，千呼萬喚”屎”出來。五國間的經濟發展程度差異甚大，各懷鬼胎，最終的結果連金本位制共同貨幣的次優解都沒能做成，現行方案就算成，充其量也不過是次次憂解…….，真令人心痛~金融市場發展至今，貨幣除了最為交易的中間，還有”價值儲藏”的功能，如果不能創建一個共同貨幣體系，僅是各國間使用各自貨幣交換商品，除了中俄沙等國分別因為有著完整的工業體系與重要天然資源，其餘國家的貨幣誰願意持有？擺在身邊既不方便使用還得擔心它貶值，成本與風險均高，還不如持有美元算了!被圈住的動物尚且知道每次撞不同的牆面以”試”出衝破點，只能期望潘行長未來改弦易轍，另起爐灶與 Nabiullina合作了。P.S.:深刻懷疑50~65歲間的許多中國官員、”學者”及”專家”，受了海灣戰爭、年少貧窮或是利益綁定所影響，沒了勇氣、忘了初心甚或存心作妖。俄烏戰爭前半年，這些人可能更傾向認為俄羅斯會大敗，想著戰後如何討好昂薩，心盲無明，以致壓根就沒有認真思考建構國際新秩序的最佳方案。 <br><br>----<br><br>
一年半前我寫正文的時候，也知道那些60後、70後的官員不可靠，可以簡單忽略聲量微弱的正確建議，但因爲此事有Nabiullina參與，總覺得以她的學識聲望和身份地位，這些人必須認真考慮最優方案，那麽就有較大的機率去采納。結果他們失去“沒想到、沒預見”的藉口之後，依舊選擇坑害國家和人類，我也極度失望，但除了繼續努力建言之外，還能做什麽呢？
<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-08-26 03:15 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-08-25 15:03:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">cd7f5efb4778ebb93b047fe4d97395e8</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908641.html#cd7f5efb4778ebb93b047fe4d97395e8</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】對俄烏戰爭的新觀察 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[但是A2的结论似乎看上去比B更强，如果没有B做支撑，A2光凭A1难以独自成立。A2表演如果要成立，即便普京一方没有主导，也最起码两方要有一定默契，A1普京事先知情恐怕不太够，否则这假戏演着演着真了怎么办？现在假如继续讨论C成立的分支，在B因矛盾而被去掉后，A2的成立至少需要“在当时双方有一定默契”这一论断来支撑，姑且称为B2。B2能否得到一些旁证？ <br><br>----<br><br>
A1和A2都由當時就列舉的十數條事實證據直接支持。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-08-26 01:58 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-08-25 13:45:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">85a1e8842759cd42856fb31be5645672</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177266891.html#85a1e8842759cd42856fb31be5645672</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 韭菜盒子]]></title>
    <description><![CDATA[“我们重申支持一个以份额为基础且资源充足的国际货币基金组织为中心的强劲、有效的全球金融安全网”截取自金砖峰会声明https://www.gov.cn/xinwen/2022-06/24/content_5697423.htm <br><br>----<br><br>
我重申金磚組織不適合作爲貨幣核心，只適合當推廣機制。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/171980706.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2023-08-26 06:26 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-08-25 13:38:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">67a47c5a7d72d420c577f731637e2563</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#67a47c5a7d72d420c577f731637e2563</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | SirChen]]></title>
    <description><![CDATA[請教王先生，目前看來新合成貨幣遙遙無期，則對短中期的未來展望是否有需要重新評估？美元霸權的壽命是否又延長了5~10年？若短期內在美元霸權不會受到大挑戰的情況下，是否美方狗急跳牆(在東亞-台海朝鮮半島南海-主動跨紅線)的機率降低了一些？且因爲貨幣霸權仍在手，數年後會遇到的財政危機也能以印鈔手段得到很大緩解？ <br><br>----<br><br>
以下是博客在SVB危機期間所作的既有分析：美國經濟沒有立即危險，必須等到家庭、公司和金融機構的流動現金大致耗盡，才會受到真正的擠壓，這還需要大約12-24個月，届時美聯儲可以簡單地將QT反轉為QE來“解決問題”，而QE對美國經濟的附帶惡果必須靠美元作爲國際儲備貨幣來稀釋。
所以你的問題的答案是“是的”，是上述邏輯論證的自然結論，除非未來24個月内替代美元有顯著新進展。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-08-26 06:40 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-08-25 09:19:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">ad4cc0f8cef6353b40061269febced48</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#ad4cc0f8cef6353b40061269febced48</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | criteria]]></title>
    <description><![CDATA[ 王先生怎么看这次金砖扩员？从目前的结果来看成中有败，UAE、Saudi Arabia的加入众望所归，Iran估计是在Russia的强烈要求下，Egypt坐拥苏伊士运河可以理解，但是Argentina和Ethiopia着实让人摇头，特别是Argentina那位总统候选人如果上台可能比印度对金砖货币造成的麻烦更大。从理性的角度分析，新加入的成员可以稀释印度在金砖国家中的话语权，这对SDR形式的金砖货币有益，但是像您提到的Qatar以及Algeria难道不是更好的选择吗？最重要的一点，这次关于金砖货币以及新的国际贸易结算体系只字未提，这一定是中国金融界为美元立的又一大功，希望先生的大战略不会又被搁置八年再被拿出来哎。  <br><br>----<br><br>
當前世界有足夠財政紀律和工業體系的國家寥寥無幾，像你這樣挑挑揀揀完全不切實際。反正金磚有了印度之後，根本就不可能作爲國際治理的決策核心來有效運作，只能當作一個鬆散聯盟用來整合外圍國家。我不是從一開始就不建議金磚貨幣嗎？其廣義的原因正是取代美國霸權所建立的新國際秩序，必須有一個核心，而有資格進入核心的，除了理所當然的中國之外，頂多只有俄國和改革如果成功的Saudi。換句話説，正如昂撒把Golden Billion劃歸一個四層的洋葱，尊重第三世界的新國際體系也還是必須有從内外到外的幾個層次；這並不是像美國那樣爲了方便將搜刮來的利益向自己集中，純粹是爲了有效治理而別無選擇，否則就會倒退100年回到毫無作用的League of Nations。
至於易綱，兩年前的匯率操弄已經足夠他入祀忠犬祠；這次更離譜，直接抹煞Nabiullina的專業意見，護主如此奮不顧身，他的牌位必須排在von der Leyen之上了。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/171980706.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2023-08-26 01:52 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-08-24 21:46:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">e2b4ab026be5298747bf7ce047fe2130</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#e2b4ab026be5298747bf7ce047fe2130</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】對俄烏戰爭的新觀察 | 征途]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;看到矛盾的訊息瓦格那电报群有新的讯息普里戈金可能没死，以下是我看到网友问答：那什么才是作准的瓦格纳官方电报 这3个比较确认。只是都是俄语的。 他个人官网给出矛盾的讯息普里戈津2023是今年炮弹饥饿新开的。游行的即时转播，这2个都有。 prigozhon 2023 tg这个45万人的据说是他个人频道 另一个90万人的那个一直是瓦格纳主频道。而23万纳个频道是瓦格纳group 是改制成瓦格纳集团后新开的，主要是招募人员的信息 网友这样回答 非洲媒体称，普里高津还活着，并且在马里。许多非洲记者正在散布“目击者”的报导，据称他们今天在马里看到了瓦格纳总理叶夫根尼·普里戈任。阿拉伯部分也有消息称，瓦格纳PMC创始人叶夫根尼·普里戈任和主要指挥官乘坐第二架飞机，预计将携250架瓦格纳战机于8月25日抵达尼日尔。据他们称，这就是为什么俄罗斯媒体对第二架飞机及其乘客只字不提。记者呼吁等待 24 小时，让一切真相大白。以下是我之前的看法：我觉得还有许多种可能性大家有没有分析过？ 1.第一种可能性是普京又想来一次表演，因为瓦格那领导人普里戈金死掉的消息已经出在在西方头版，会不会跟上次假兵变一样过2个礼拜又神奇复活，然后打脸西方媒体。这是假设格主这篇文章后注十的论述有效进行的一次战略欺骗 2.第二种可能性有可能不是俄罗斯暗杀，而是普里戈金在非洲推翻了法国和美国帝国主义政权的代理人，因此普里戈金座上巴西的飞机西方如美国或法国派出海外特工在飞机引擎里面放炸弹，在飞回俄罗斯境内之后再定时引爆，这样在俄本土引爆就不会引起怀疑，那么暗杀他的是美国中情局或法国都有可能。&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-08-24 18:08:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">1c01d3dd2a7dd82b6e88c459a028d126</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177266891.html#1c01d3dd2a7dd82b6e88c459a028d126</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【國際】【宣傳】如何破解當前歐美的宣傳攻勢 | rongbing mu]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;王先生，请教一下日本的福岛核污水排放究竟有多严重的危害？这可能是个中方的政治宣传问题，因此在本篇下提问。&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-08-24 17:07:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">46b47501174bd8a669054eb8c01570d8</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/162032391.html#46b47501174bd8a669054eb8c01570d8</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】對俄烏戰爭的新觀察 | rongbing mu]]></title>
    <description><![CDATA[感谢您的分析，学到了很多。如您所说，最难判断的就是外人没有条件分析Prigozhin是否是愚蠢到认为在俄国叛变还能事后生还，还不急着逃命。他难道不知道必死无疑吗？那么假设他过度愚蠢的概率极小，论述B的可能性根据Bayesian Rule自动上升，是他死亡前的合理推测。那我们接受Prigozhin被Putin事后处罚这一可能再复盘，当初Prigozhin发配Belarus可能不是一个有效的信息点？因为这既可以能解释为Putin懒得向西方装点自导自演的叛变，也可以解释为Putin已经动了杀意，那么发配Belarus待Wagner整合完毕再秋后算账也是个合理的处理。这么安排的前提是Prigozhin愚蠢到相信事后Putin会饶了他并乖乖照做，那么Prigozhin是个极品蠢蛋的可能性又上升了。还是让人难以置信。综观Prigozhin的发家史，他可以说是一个没有专业素质，完全依附于Kremlin的关系户代理人。这样的人能步步高升的必要条件难道不是对忠诚和眼力劲吗？您认为有没有可能是Kremlin里的确存在着一个庞大且Putin不完全掌握的帝俄fraction？ <br><br>----<br><br>
恃寵而驕是人性；Prigozhin以Putin親信的身份發跡，出任Wagner頭目做出一些結果，幾年下來過度膨脹也很自然。但Putin這樣的雄主，從來就不可能放任Wagner繼續擴張成爲獨立山頭；很不幸的，如果論述C成立，就代表Prigozhin沒有文化、不懂歷史，以爲還可以撒撒嬌、鬧鬧脾氣。而Putin先好言哄騙，等Wagner完成重組才果斷出手，期間Priogozhin被安撫得乖乖的，這同樣足以印證論述A2，亦即兵變自始至終就是場表演。順便提一下，不要以爲“沒有文化、不懂歷史”的標簽只能用在Prigozhin這樣的商人身上，其實99.9999%的媒體和自媒體都適用。這裏我指的是有關俄國國防部長Shoigu貪腐和無能的許多傳聞，早已深入人心、成爲國際“常識”，例如他的“日式豪宅”就曾刊在《觀察者網》上。然而對中國歷史（或者Asimov的《基地》系列）稍有涉獵的人都知道，自古帝王術最忌諱的就是功臣，尤其立下開疆擴土大功的名將，在强勢皇帝手下向來很難有善終，而典型能減低猜忌危險的手段就是故意高調貪腐，表明不在乎輿論、不收買人心。Putin早就準備了對Georgia和Ukraine用兵的可能，後者甚至真正發展為第三次衛國戰爭，那麽這場戰爭的主導將領當然是十幾年前就可以預見會是潛在威脅。預先安排讓他的聲名掃地，其實是Putin體諒Shoigu的高明做法：事先解除猜忌，好讓他專心辦事；而Shoigu則心甘情願地配合，展現了遠高於Prigozhin的政治智慧。我們作爲第三方觀察者，他是否貪腐無能不但不是重點，根本就不值得也不應該討論，因爲不論是不是事實，他都必須做做樣子，因而任何所謂“證據”都沒有實際意義。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/177266891.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2023-08-27 02:51 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-08-24 05:45:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">5f2884823c7d10ff00be2313f76ca44b</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177266891.html#5f2884823c7d10ff00be2313f76ca44b</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】對俄烏戰爭的新觀察 | rongbing mu]]></title>
    <description><![CDATA[太出乎意料了，Prigozhin的死亡和Surovikin的离职是否改变您对瓦格纳政变的看法？如果是普京事后算账的话，也处理地非常蹊跷。 <br><br>----<br><br>先考慮證據：Prigozhin墜機並不絕對一定是暗殺，也可能是意外；尤其俄方獵殺叛徒，一般不會牽連無辜，所以毒殺才是最常用手段。然而時間上太過巧合，從Bayesian機率來考慮，必須接受暗殺作爲主要可能，值得基於這個假設做進一步探討（邏輯推論總有許多分岔，限於篇幅，除非是博客正文重點分析，否則次要可能一般會被忽略，例如下面討論的Prigozhin非理性選擇在兩個月前就是次要可能）。<br><br>至於Surovikin，他被逮捕的傳聞已經在西方主流媒體登了兩個月；這些MSM的可信度非常低，而最新證實的消息是他的空天軍司令職位剛被解除，也與“早被逮捕”有矛盾，所以當前局面存疑，他可能仍以陸軍高官身份在前綫任職。這條綫不宜過度解讀。<br><br>回顧我在兩個月前所列舉的許多直接證據，其實它們所指證的是“Putin事先知曉兵變”以及“Prigozhin發動兵變是場表演”（讓我們稱之為“論述A1”和“A2”），更强的“Putin事先主導兵變”（“論述B”）只有間接綫索，其中最重要的是Putin所面臨的戰略需要，亦即（1）誤導西方戰略判斷；（2）解除尾大不掉的獨立軍頭，重新統一指揮體系。不過請注意，這兩個戰略需要是論述B的必要條件而不是充分條件；論述B本身並非整體論證的承力結構（這裏以工程結構來與邏輯論述做類比），只是作爲一個可能結論（裝修類負載）被提起。而“Prigozhin事後被Putin下令暗殺”作爲“論述C”，在上述的衆多事實證據和邏輯敘事裏面，也只與論述B有矛盾。<br><br>因而在假設論述C是正確的前提下，博客之前所作的邏輯論證並未被推翻，只須做簡單的重新裝修，也就是剔除論述B（以及附帶的，“誤導西方戰略判斷”從因變成果）。換句話説，當Putin命令Prigozhin重組Wagner，將外圍成員改編入正規軍，核心份子重新專注於非洲業務的時候，Prigozhin並不心甘情願，而是在Putin全程瞭解和關注下，强行以假兵變做為抗議手段。這場兵變依舊是個表演，依舊有官方的事先知情和配合，不過幕後是Prigozhin違背Putin的意願一意孤行，所以必須有秋後算賬。兩個月前我之所以認爲這是次要可能而未加著墨，正在於俄方對叛徒嚴厲懲戒的傳統：Prigozhin如果是理性的，就不會做出這個選擇，而做邏輯論證向來必須優先考慮所有主要玩家都智商在綫的假設（否則沒有邏輯確定性，無法做後續推論；還記得我多年前反復説過的，對像是台灣政客那些蠢人做預測非常困難嗎？）。但假設理性是一個Rule of Thumb，只在事實與邏輯不足以做結論的時候才可行；現在有了新的、更強的事實證據和邏輯涵義，有所修正補充是科學探討進步的正常過程。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-08-24 05:45 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-08-24 02:17:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">a5e440a28f9ca2c4260691cce2948724</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177266891.html#a5e440a28f9ca2c4260691cce2948724</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】對俄烏戰爭的新觀察 | Harcourt]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;Mintpress爆料回樓上的提醒Mintpress最近爆出台灣在美幾個與CIA合作 專門針對親陸華人，大家都要小心連結如下https://www.mintpressnews.com/documents-show-taiwan-working-fbi-prosecute-chinese-americans-intimidate-us-politicians/285573/ &lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-08-23 18:31:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">f82c4880052b4ff5733ba410e2555494</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177266891.html#f82c4880052b4ff5733ba410e2555494</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】對俄烏戰爭的新觀察 | 系色]]></title>
    <description><![CDATA[“恭喜”王先生的影响力能吸引到1450了。不过这位语言逻辑明显不过关，会不会是1450ai的运用？既然1450找上门来，那先生身在国外，可要保护好自己。 <br><br>----<br><br>瘋子和白癡到處都是，美式體制又有意培養，是他們排斥邏輯真相、維持虛幻敘事的防護手段之一，不過像台灣這樣把發癲和犯蠢搞成全民運動，還是很驚人的，偏偏大陸的教育官員居然還急著取經，唉。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-08-23 09:30 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-08-23 08:02:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">776fc43cd55b72bb875986e7bf7cace9</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177266891.html#776fc43cd55b72bb875986e7bf7cace9</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | passer_by]]></title>
    <description><![CDATA[王博好，想问下为什么是由中方和印方发生激烈冲突？为什么不是由俄罗斯出面规劝印度呢？而且一直以来都是因为俄罗斯忌惮中方才非把印度拉到各种组织中，现在反而因为印度而碰到各种阻碍，很好奇俄罗斯对此是如何看待的？ <br><br>----<br><br>當下俄國不可能下場得罪印度。<br><br>此外中國自己搞不清楚狀況，任由非蠢即壞的官員選擇錯誤的政策手段，難道俄國能置喙嗎？<br><br>這問題太可笑了些，自己反省一下，不要把我的時間和博客的版面當作個人可以隨便揮霍的東西。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/171980706.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2023-08-23 12:11 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-08-22 16:42:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">0f47d5ac929bc23097a97b01c762b450</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#0f47d5ac929bc23097a97b01c762b450</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】【工業】波音和載人登月（續） | 李广敬]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;月球基地建设月球基地并非无用。中国探月工程首席科学家欧阳自远在采访时曾经说过：月球是当代战争的最高制高点，在上面建设军事基地，只需要1.3秒就可以摧毁地表或近地空间的任何军事设施。通过1.3秒和地月距离是38万公里可以知道，欧阳先生说的是激光武器，由于地球潮汐锁定，月亮永远只有一面面向地球，可以保证随时随地向地球攻击。我想请问王博士，既然是激光武器，月球可以攻击地球，地球激光武器同样也可以攻击月球啊，既然地月双方可以保持互相摧毁，月球军事基地有什么优势呢？（关键点会是地球的大气层吗） &lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-08-22 15:15:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">93835c1908bcc315240c8014edf1c9a3</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/128392486.html#93835c1908bcc315240c8014edf1c9a3</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【台湾】【海军】自建潜艇极不可行 | 王孟源死全家]]></title>
    <description><![CDATA[不是說不可行台灣自製的潛艦都快下水了，只有你這種信中共的王八蛋才不信被打臉大概只會刪文，果然是中年老廢物活該失業去你媽的  <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-08-22 12:32:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">6314224b434260411fc6a958b711bd27</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908631.html#6314224b434260411fc6a958b711bd27</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【宣佈】讀者須知 | 王孟源死全家]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;垃圾死全家到處散播中俄假新聞還幹自稱清高總有一天殺你全家 &lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-08-22 12:19:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">bbbb261e22b76523299b298da48b0fb9</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/129879105.html#bbbb261e22b76523299b298da48b0fb9</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】【國際】新年的回顧與展望（一） | 李广敬]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;登月疑惑针对“中国政府对于新冠的处理”这件事，您的解读是“中国治理模式的声誉大幅提升”，但在西方已经完全被解读为专制，限制人身自由的反面教材。那您所说籍以登月宣扬工业能力和执行效率的受众是南方国家对吗？因为西方民众无论如何是不能从中获取正面信息的。中国航天都是在按照自己的计划稳扎稳打地做事，无关竞争，美国的阿尔忒弥斯计划似乎是赶鸭子上架，被迫应对和中国的太空竞争，另中国载人登月计划公布：预计2030年前实现载人登月 &lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-08-22 12:14:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">f79134bc808004f9fe8dc33934c71ed1</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/155461071.html#f79134bc808004f9fe8dc33934c71ed1</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】對俄烏戰爭的新觀察 | 王孟源死全家]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;胡說八道的垃圾狗東西又在胡說八道了之前不是說ㄧ個月結束垃圾活該離婚，你老婆遠離你這種王八蛋，狗東西是對的支持侵略的狗垃圾操你媽 幹你娘 &lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-08-22 12:02:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">20bfa650294ebdaa13afcc577cff179f</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177266891.html#20bfa650294ebdaa13afcc577cff179f</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【能源】如何走出獨立自主、安全可控、創新合作的能源轉型道路 | 膠柱鼓瑟]]></title>
    <description><![CDATA[日前沈逸在一場演講中提到一種論點，相關演講在B站有人發出視頻，B站搜尋「約束條件下的合作與競爭」之中科院演講。其中在38分10秒時提到一種理論，讓我有一種啟發，這是否能提供一種解釋北京方面看似投資和宣傳一些你提到的「無用未來科技」的一種行為解釋? <br><br>----<br><br>《讀者須知》第四條“必須總結結論”沒人在乎嗎？嚴重警告一次，禁言兩個月。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-08-23 08:00 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-08-21 15:19:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2ea9ef2c7e204a8014efa44f0ad52ffa</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/178109282.html#2ea9ef2c7e204a8014efa44f0ad52ffa</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】社會主義國家應該如何管理資本 | 上善若水水利万物]]></title>
    <description><![CDATA[　我觉得房地产拉动消费这个经济逻辑是错误的，如果居民的负债增加那应该是减少了消费，居民收入用来缴房租和房屋贷款的比例增加，那用来消费和投资的金额就会减少才对，那么怎么会房地产拉动消费呢？有人会说我说的不映射该从心理学去分析，假设如果一个人原本有1000万房地产并且偿还完所有贷款，还把房子拿去收租不只一栋，下跌一半之后他只剩下500万他会减少消费吗？这种逻辑思路问题在于房产只是帐面价值不是实际的现金流，即使房价上涨到1亿元只要他不卖房也不可能增加的他的实际现金流收入为什么房主会减少消费呢？或者从第三个角度思考有人会批判我说的不对，如果房东的房租减少他会减少消费，问题是「一个人的收入是另一个人的支出」租屋的房客缴房租房东才可能有收入，而房租增加不是减少了房客和弱势群体的收入和消费吗？而且贫富差距越大弱势群体越没办法消费生产过剩就越严重，「凯因斯也举出边际消费倾向MPC这个例子」例如社会有1000元和10个人，这1000元集中在一个人身上他需要消费比1双鞋子多一些可能2-3双、但是财富分散在10个人身上每人100元，10个人至少就需要消费10双鞋子，房东房租收入毕竟不是实体经济制造业和农业劳动创造出来的实体财富收入，那么房地产怎么能拉动经济呢？又怎么可能如利益团体所讲变成经济火车头？一般大众如果毫无逻辑又会有人说不对，银行债权债务和金融杠杆的萎缩会导致减少消费？但是他是透过什么机制来达成的呢？因为只要不是搞实体经济生产，这永远是零合游戏，就算是债权债务关系「一个人的债权收入是另一个人的还债支出」他不可能增加任何社会的净收益 <br><br>----<br><br>房地產是金融資產的一個大類，也是中產階級最方便觸及的那一類。玩弄房地產泡沫必然面對的，既有虛擬和實體經濟之間的傾軋，也有階級利益的矛盾，非常不適合用來填補政府的經濟或財務數據。<br><br>請注意《讀者須知》第三條“不能自説自話”和第四條“用言精簡”，嚴重警告一次，禁言一個月。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-08-19 04:03 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-08-19 00:30:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">e1bf18a5630374bdd6bec64e562fee1f</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/175790558.html#e1bf18a5630374bdd6bec64e562fee1f</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【台湾】【海军】台湾没有航母杀手。。。也没有需要 | 諄諄翕翕]]></title>
    <description><![CDATA[ 昨天剛爆出雄風e2的試射畫面，結合博士今天所講的俄烏沖突即將結束，以及去年的講座，我想下一場沖突即將到來，您在今天的講座一定諱莫如深。2024是大陸經濟覆蘇關鍵的一年，如果這個時候爆發沖突一定會重創大陸經濟，特別是两岸都缺乏真正講理的官員以及社會氛圍的情況下，只能祈禱天佑中華了。  <br><br>----<br><br>我已經澄清過了，所謂“2025前後”這個關頭，並不專指主動武統，也包含美國安排台方挑釁而挑起戰爭；事實上，後者的威脅遠遠更大。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-08-19 03:49 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-08-18 22:44:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">644b53b2fad93c65a27d9c462d5c24c8</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908687.html#644b53b2fad93c65a27d9c462d5c24c8</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】大衆媒體的内建矛盾 | MAXWELL]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;但是我这里想讨论的不是怎么评价毛邓这个博客已经多次讨论过的话题，而是讨论现在内地的舆论场在分裂，某些群众即使同属爱国阵营，但是观点并不一致，甚至自相矛盾。因为按照上述这些人的说法走资派实力之强连他们心中无比英明伟大的毛主席都搞不定，毛主席一走，这些走资派反扑甚至还把自己干的缺德事扣在毛主席头上，然后老百姓吃二茬苦，受二茬罪。但是在另一些人（爱国的大棋党？）眼里，除非真的捅了篓子，否则既然政府都批准了那就没有问题，政府这么做自有深意，如果有问题的话政府怎么可能会批准（循环论证），理由就是”大内自有高人“、”难道XX部门的人都是傻子吗“，”政治怎么可能这么简单“，甚至有时质疑的人会被这些人认为是居心叵测，要么傻要么坏。那么问题就来了，后者也十分拥护毛主席，认为毛主席英明伟大，但是按照前者（尊毛反邓者）的观点人家也认为毛主席伟大，但是他们认为连伟大如毛主席也解决不了阳奉阴违的走资派，甚至还被走资派倒打一耙，以致于蒙受不白之冤，那么如此猖獗的走资派是怎么式微的？你问我为什么这么认为，因为前者认为走资派当年可是能把国家大是搅黄搅乱（参考上一段所谓的“你要……，我就……”），还给主政者扣黑锅，但是现在大棋党不是告诉我了嘛，有大内高人、顶尖智库在，政府这样做是有理由的，那样做也是有理由的，背后自有深意。既然走资派都式微了，为什么头几年这么多人天天刷“今日欢呼孙大圣，只缘妖雾又重来“，不是应该欢呼雀跃吗？我还记得20年初《外国人永居居留条例》一出，全国舆论哗然，正好赶上这股批走资派的风潮，马上就有人认为这个条例是走资派在背弃人民，出卖人民，一通口诛笔伐。那另一个问题就是这些所谓的高人智库，毛主席时代就没有吗？别的人先不谈，毛主席可是前后者都公认的千年难遇的伟人，那又是怎么让走资派阳奉阴违得逞还给他扣黑锅的？前者认为的毛主席时代都解决不了的走资派问题，现任政府真的解决了吗？毕竟十年前是胡温主政，胡温时期17大之后唯二的两位军委副主席郭伯雄徐才厚18大之后都落马了，八位常委之一周永康也落马了，还有坊间传闻接班的孙政才，地方政府腐败丛生，像是反腐、民族（08年拉萨）、宗教（09年新疆）问题胡温时期就开始暴雷，真正拨乱反正却要到习近平上台，而且习近平还要通过修宪的方式连任，20大的常委还都是自己的亲信。&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-08-18 10:56:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">c879acdb3e4d081f8af3d8e75ae68cfa</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/111157635.html#c879acdb3e4d081f8af3d8e75ae68cfa</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【经济】漫谈近来的经济态势 | SirChen]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;新能源產業、電動車產業都已經茂盛生長，半導體製造產業再三五年就會小有所成，能夠突破封鎖，其他各領域製造業從出口數字來看都還相當有競爭力。 樓上的應該是大陸網友吧，別太急躁了，我相信目前的困難在可見的未來都能解決&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-08-18 09:29:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">089790d271948f893fa1ca976412aefc</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908801.html#089790d271948f893fa1ca976412aefc</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】大衆媒體的内建矛盾 | MAXWELL]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;  但是我这里想讨论的不是怎么评价毛邓这个博客已经多次讨论过的话题，而是讨论现在内地的舆论场在分裂，某些群众即使同属爱国阵营，但是观点并不一致，甚至自相矛盾。因为按照上述这些人的说法走资派实力之强连他们心中无比英明伟大的毛主席都搞不定，毛主席一走，这些走资派反扑甚至还把自己干的缺德事扣在毛主席头上，然后老百姓吃二茬苦，受二茬罪。但是在另一些人（爱国的大棋党？）眼里，除非真的捅了篓子，否则无不是大内高人顶尖智库精心策划的一盘大棋，理由就是”大内自有高人“、”难道XX部门的人都是傻子吗“，”政治怎么可能这么简单“，甚至有时质疑的人会被这些人认为是居心叵测，要么傻要么坏。那么问题就来了，后者也十分拥护毛主席，认为毛主席英明伟大，但是按照前者（尊毛反邓者）的观点人家也认为毛主席伟大，但是他们认为连伟大如毛主席也解决不了阳奉阴违的走资派，甚至还被走资派倒打一耙，以致于蒙受不白之冤，那么如此猖獗的走资派是怎么式微的？你问我为什么这么认为，因为前者认为走资派当年可是能把国家大是搅黄搅乱（参考上一段所谓的“你要……，我就……”），但是现在大棋党不是告诉我了嘛，有大内高人、顶尖智库在，政府这样做是有理由的，那样做也是有理由的，背后自有深意。既然走资派都式微了，为什么头几年这么多人天天刷“今日欢呼孙大圣，只缘妖雾又重来“，不是应该欢呼雀跃吗？我还记得20年初《外国人永居居留条例》一出，全国舆论哗然，正好赶上这股批走资派的风潮，马上就有人认为这个条例是走资派在背弃人民，出卖人民，一通口诛笔伐。那另一个问题就是这些所谓的高人智库，毛主席时代就没有吗？别的人先不谈，毛主席可是前后者都公认的千年难遇的伟人，那又是怎么让走资派阳奉阴违得逞还给他扣黑锅的？前者认为的毛主席时代都解决不了的走资派问题，现任政府真的解决了吗？毕竟十年前是胡温主政，胡温时期17大之后唯二的两位军委副主席郭伯雄徐才厚18大之后都落马了，八位常委之一周永康也落马了，还有坊间传闻接班的孙政才，地方政府腐败丛生，像是反腐、民族（08年拉萨）、宗教（09年新疆）问题胡温时期就开始暴雷，真正拨乱反正却要到习近平上台，而且习近平还要通过修宪的方式连任，20大的常委还都是自己的亲信。&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-08-18 00:59:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">cdde10bdffebcb59394c4ca70b96476d</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/111157635.html#cdde10bdffebcb59394c4ca70b96476d</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】大衆媒體的内建矛盾 | MAXWELL]]></title>
    <description><![CDATA[   我在19年注意到网上集中出现了一股的尊毛反邓，批走资派的风潮，这个风潮的论调主要是贴毛主席的语录（比如：我不想哪一天，在中国的大地上再出现人剥削人的现象，再出现资本家、企业主、雇工、妓女和吸食鸦片烟；如果那样，许多烈士的血就白流了）来批评现状，批红色权贵（诸如安邦陈小鲁，保利邓朴方，薄熙来儿子的红色法拉利以及大小康华，故宫开大奔的那个女的有人曝光跟何长工后人有关系，还有故宫太庙结婚的叶剑英孙女），揭露走资派（其中走资派的头头被认为是邓小平，当时他被嘲讽为“稻上飞”）阳奉阴违、扛著红旗反红旗，然后走资派把自己干的坏事扣在毛的头上，其坏事包括但不限于：你要反右，我就扩大化；你要大跃进，我就浮夸风；你要搞文革，我就大搞武斗；你要破四旧，我就砸文物。当时这股风潮特别流行，一帮人天天在网上刷所谓邓朴方的“万亿资产，十七家，五十家，勤劳致富，不要嫉妒”；邓小平的“先富带后富”“淮海战役我指挥”；“谁的儿子上战场，谁的儿子倒彩电“；还有电影《让子弹飞》的台词。 <br><br>----<br><br>博客不再批判文革崇拜或評價毛的得失；該説的都已經説過了，多談無益。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-08-19 03:46 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-08-18 00:53:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">b2324ee30a43d9a1b4766570d4d05fc9</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/111157635.html#b2324ee30a43d9a1b4766570d4d05fc9</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【经济】漫谈近来的经济态势 | pedagogicM]]></title>
    <description><![CDATA[ 为正文补充一点后续，根据温铁军教授的论述（https://youtu.be/DeP0PZHLv6Q），正文第六段中美国的目的已经达到，真是多亏忠犬祠里的那位。仅有供给侧经过头破血流后变为需求侧可以慰籍。  但是第四段中最不想看到的事情还是发生了，从结果来看各项工作推进迟缓，在很多方面多重困难下犹如逆水行舟。按照目前这种情况想请教老师，中国还剩多少时间进行经济转型，以免让百姓哀鸿遍野。除非有大动作，我对中短期的经济态势难持乐观。  <br><br>----<br><br>明確違反《讀者須知》第四條“必須總結結論”，嚴重警告一次，禁言一個月。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-08-19 04:04 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-08-18 00:33:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">42a92bd8f7c69a1e541ce193783809a1</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908801.html#42a92bd8f7c69a1e541ce193783809a1</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】對俄烏戰爭的新觀察 | 後註三十三]]></title>
    <description><![CDATA[後註三十三 <br><br>----<br><br>我從俄烏戰事一開始就反復指出，烏克蘭眼中的主戰綫其實在於宣傳，軍事行動反而是配合宣傳需要不得不勉强爲之的輔助行爲。既然有以抹黑和洗地為專業的歐美主流媒體兜底，憑空捏造和指鹿爲馬自然輕鬆寫意、順口成章，以致於只要烏克蘭高官嘴巴在動，就基本可以確定他在撒謊，以下是一個最新案例。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在俄方因對方完全忽視條約責任而退出黑海運糧協議之後，昨天竟有一艘貨輪“Joseph Schulte”號從Odessa出發，駛離黑海，於是所有西方媒體大肆慶祝“打破俄軍封鎖”、“人道主義勝利”，無數附庸傳媒忠實翻譯復述。但如同以往成千上萬的歐美謊言，細節完全經不住推敲。首先，Joseph Schulte是一艘集裝箱貨輪，不是運糧船；其次，它在今年2月入港卸貨之後，就被烏克蘭當局非法扣押（沒有正當理由，應該是爲了索賄），連船員都驅逐出境；第三，這艘船雖然由德國Bernhard Schulte集團負責經營，實際產權卻是中國政府通過銀行所擁有的國有資產，在香港注冊；再加上歐美主流媒體對船上是否載貨，顯然有意地語焉不詳，考慮到烏克蘭至今基本只有農產品和礦產品可以出口，烏方的敘事絕無可能成立。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那麽事實真相是什麽呢？其實從上述的細節已經呼之欲出：中方資產被烏克蘭海盜（穿警察制服和西裝的海盜一樣是海盜）扣押之後，外交部（雖然已知實際公開出面與烏克蘭交涉的是香港官員）必然在幕後積極營救，但半年下來沒有結果，只能是烏方待價而沽，直到北約宣傳體系有需要刊登“打破俄軍封鎖”的頭條，才終於放行。然而這裏最令人玩味的是俄軍在行動上居然完美配合，所以幕後必然有他們很在乎的第三方協調者；但俄國官方和媒體卻又都惜字如金、假裝無視，徹底違反其行爲慣例，連那個第三方是誰，也只通過一個民間軍事網站（DIMA，參見下圖）泄露。據我所知，全世界既喜歡如此低調，又能向俄國做出這些要求的，只有一個國家，還剛好是資產被扣的苦主，這樣的三重巧合，當然賦予這個解釋極高的可信度。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以上的分析，是我參考了&lt;a href="https://www.moonofalabama.org/2023/08/why-this-ship-was-allowed-to-leave-ukraine.html#more"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《Why This Ship Was Allowed To Leave Ukraine》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;一文所討論的事實證據和結論後，補充的邏輯推演。原文還提到其作者私下接觸了Bernhard Schulte的内部人員，得到直接確認；不過這是一面之詞，單獨地看證據力並不太高，反而是間接的邏輯辯證更加嚴謹。此外，從Yellen不受中國外交部款待，反過來玩成與民間女公知共享佳餚的“親民”舉動，到烏克蘭海盜放行中國被擄船隻，被説成“打破俄軍封鎖”，可以看出歐美”精英“僅存的那一點腦細胞，基本都用到公關造假、欺騙國内外民衆去了，中國金融、教育和學術界偏偏還在積極引進“西方先進經驗”，實屬愚不可及。&lt;/p&gt;
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-08-18 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">5ba0055940925aed99f58e324b190533</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177266891.html#5ba0055940925aed99f58e324b190533</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【基礎科研】人類的起源 | 後註一]]></title>
    <description><![CDATA[後註一 <br><br>----<br><br>我曾在正文中猜測，智人相對於其他古人類的競爭優勢，可能來自組織規模和能力。這裏是《Nature》的一篇新論文（參見&lt;a href="https://www.nature.com/articles/s41586-022-05283-y"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《Genetic insights into the social organization of Neanderthals》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），報告了有史以來挖掘自同一葬地人數最多的Neanderthal基因研究結果，發現他們的家庭族群不但比同時代的智人要小，而且對外通婚也遠較稀有，顯然支持博文的論述。&lt;/p&gt;


]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-08-17 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">7ccc0c76d5e6737fb409fa5e1246f443</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908753.html#7ccc0c76d5e6737fb409fa5e1246f443</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 上善若水水利万物]]></title>
    <description><![CDATA[　王博士怎么看俄国塔斯社这篇报导，为什么南非外交官说金砖货币没列入议程？https://tass.com/world/1649803Single currency not on agenda of upcoming BRICS summit — South African diplomat还有这篇金砖国家开发银行的说法？BRICS New Development Bank: No Common Currency Yethttps://www.silkroadbriefing.com/news/2023/07/06/brics-new-development-bank-no-common-currency-yet/我有不祥的预感 或者这是为了让西方松懈的战略欺诈？有没有可能是层级不够高不知情？副总裁不可能知道决策，这可能是十几人最高领导层在小房间里就能决定好的，至少要到普京和习近平或央行行长和国务院总理这一层级或者只是金砖里中俄沙特伊朗4国推动和南非没什么事？但8月2日俄国塔斯社另一篇报导俄罗斯官员又证实会讨论一篮子货币协议https://tass.com/economy/1654043BRICS basket of currencies may be discussed at August summit – Russian officialAccording to Deputy Prime Minister Alexei Overchuk, "maybe the leaders will decide to instruct the relevant expert departments to study this issue." <br><br>----<br><br>當前的訊息很混亂，既然會議很快就開始，大家稍安勿躁，再等幾天自然會知道多國折衝的實際妥協結果。<br><br>至於策略上的考慮，我從2014年開始鋪陳理論基礎，俄烏戰事初起就斷言是實踐的時機，而且不但立刻給出最佳選擇，連其他選擇會有什麽問題都反復解釋過了；中方如果人謀不臧，堅持要在錯誤路綫的墻上撞得頭破血流，我也沒辦法。這裏我想指出幾個已經被驗證了的細節預測：（1）印度是建立新國際儲備貨幣的最大障礙；（2）中印的確因爲金磚是否大幅擴員而發生激烈衝突（參見https://www.rt.com/news/581310-china-india-brics-currency/）；（3）籃子貨幣是最可行的方案，Nabiullina的背書可以簡單證明。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-08-17 05:20 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-08-16 17:46:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">f282def6d608562fb16dd239bd1f95a0</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#f282def6d608562fb16dd239bd1f95a0</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】海湖莊園抄家事件幕後的美國政治鬥爭 | rongbing mu]]></title>
    <description><![CDATA[目前看来RFK基本不可能在民主党初选胜出，反倒是极受共和党票仓的欢迎。目前Trump在没有建制派盟友的情况下，招募RFK做副总统是不是成了一个不可忽视的可能性？ <br><br>----<br><br>我在討論歐洲國家政局的時候已經提過，所謂主流政黨，無分左右，都是國際資本掌控的傀儡。不是傀儡，才會被主流媒體貼上“極端”的標簽（例如德國綠黨投誠資本掌控的白左思潮之後，就不再被稱爲極端；Greta Thunberg自出道不論如何操作，也從未被稱爲極端），只不過專注在勞工權益的叫極左，偏重小生意的叫極右。原本這兩者在反抗國際金融資本集團的鬥爭中，應該是天然的盟友，然而正因如此，主流政壇和媒體在過去幾十年早就精心挑選了許多次要矛盾，例如工業污染、氣候變化、LGBT、墮胎、宗教、種族、移民等等所謂社會議題，都被有意扭曲放大成爲絕對的對抗，將受剝削階級徹底割裂為針鋒相對的兩個板塊（前述的那些議題所產生的割裂綫，當然並不完全重叠，但每個人心中都有優先排序，會自動根據對自己最重要的議題來做選擇；反正爲的是轉移話題和視綫，個別民衆選擇哪邊並不重要，重點在於挑起非理性的激情以便固化為三觀的偏執，所以這些資本的媒體走狗只須要把有人關心的社會議題都煽情炒作割裂一遍就行了，參考柴靜的職業生涯），因而其所推出的“民粹派”政客要互相合作，必須先跨越極寬的鴻溝。<br><br>美國和歐洲不一樣，兩黨獨大，極左和極右都只是黨内的派系，而RFK Jr之所以會在共和黨選民中有市場，正是因爲他雖然從勞工權益出發，在多數爭議性社會話題下反而站在“極右”那一邊；如果他帶不動支持Sanders的“極左”，是否跨黨與Trump聯手並沒有太大意義。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/177165976.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2023-08-17 05:54 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-08-16 01:16:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">567bead12ab335e33383f2effc639dd5</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177165976.html#567bead12ab335e33383f2effc639dd5</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【科研】流行病的起源（下） | 後註一]]></title>
    <description><![CDATA[後註一 <br><br>----<br><br>剛剛注意到一篇有關蚊子演化進程的論文（參見&lt;a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/32707056/"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《Climate and Urbanization Drive Mosquito Preference for Humans》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），在此做個簡單介紹。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大部分的蚊子物種是所謂的“Generalist”（“通才”，有叮無類），但一般引發我們煩惱的卻只限於少數幾種特別喜歡針對人類的Specialist。科研界已有共識，這些Specialist蚊子應該是人類農業化、城市化之後的結果。前述論文進一步細化，對其中之一的Aedes aegypti埃及伊蚊及其野生通才祖先做了全面基因調查，確定其關鍵突變發生在5000年前的Sub-Saharan West Africa，亦即Niger的周邊。當時正是Sahara完成從草原轉化為沙漠的最後階段，Generalist蚊子下卵繁衍所依賴的野外樹洞水坑徹底消失，理所當然地被迫突變轉而適應人類居所内外儲存的清水。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;順便提一提論文之外的相關常識：氣候變化是推動舊物種滅絕、新物種演化的最大動力之一。非洲大陸因爲地理割裂嚴重、生態系統複雜，其氣候又對地球的幾個公轉和自轉進動章動周期特別敏感，所以素來是生物演化的熱點區域。尤其地跨赤道及兩邊的熱帶和亞熱帶，方便微生物和無脊索動物孳生繁衍，所以病蟲害也就格外嚴重，例如Ethiopia的首都Addis Ababa幾千年前發展為城市，主因就是爲了選址在山腰高地、埃及伊蚊的活動上限之上。近年來因全球暖化，這個活動上限向高海拔擴展，導致蚊子大批攻入城區，是當地必須面對並解決的全球暖化後果之一&lt;/p&gt;
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-08-16 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">7ccc0c76d5e6737fb409fa5e1246f443</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/132785990.html#7ccc0c76d5e6737fb409fa5e1246f443</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】社會主義國家應該如何管理資本 | 百分之百]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt; 接上一条中植房地产贴您的回复。关于GDP,孟源先生提到了中央为了保GDP增长率而搞房地产。那如果不搞房地产，GDP增长率实际就没那么高，那与前1950-1976年比较是不是就没有优势？何况1950-1976年GDP统计是80年代美国人的机构计算出来的，有大量漏项，明显低估，8万多座水库都没计算在内，每人每天发4斤粮食开展的义务劳动也没计算在内。这样的话改革开放的合理性是不是就要被质疑了？ &lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-08-15 14:54:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">876a35baf59fd57f85091bfbaa0f1b6d</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/175790558.html#876a35baf59fd57f85091bfbaa0f1b6d</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】社會主義國家應該如何管理資本 | criteria]]></title>
    <description><![CDATA[ 这次的“中植系”暴雷真是触目惊心，一方面印证了房地产政策的正确性，另一方面更加佐证了近10年来中央对中国金融的监管缺乏，所幸这件事情并没有殃及普通人，但最终会导致大量浮财外流实在令人扼腕。总而言之，这件事情可以作为先生本篇文章第四部分的一个有力论据。  <br><br>----<br><br>不只是“近10年”，而是房地產業（及其相關的金融運作）從私有化開始就被多方反復操弄，中央政府拿來保障GDP成長率，地方政府則當成搖錢樹；2008年更是一次性透支了20年的經濟合理性和發展潛力。歸根究底，主管經濟和尤其金融的官員及幕僚，以模仿複製美國體制和政策爲榮，對其中資本搜刮效應損害實體經濟和腐蝕社會根基，都完全無知並無視。<br><br>不過這種飲鴆止渴、因小失大的政策，還不算最糟糕、最離譜的：高等教育低級化，四年擴張大學招生40+%，完全沒有任何正面價值，連立即結果都是非常負面的青年失業，更別提長期的挖空國力是在比財務更重要的人力資源方面，這才是無比邪惡愚蠢的。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/175790558.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2023-08-15 02:07 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-08-15 00:17:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">30fff38ca32f95af1d9525a4bbbd6000</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/175790558.html#30fff38ca32f95af1d9525a4bbbd6000</link>
    </item>
    </channel></rss>
    