
    <rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
    <title><![CDATA[王孟源有新回复]]></title>
    <atom:link href="https://taizihuang.github.io/wmyblog" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description><![CDATA[王孟源有新回复 (https://github.com/taizihuang/wmyblog)]]></description>
    <generator>Github</generator>
    <webMaster>Taizi Huang</webMaster>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>11-05 23:06 +0800</lastBuildDate>
    <ttl>5</ttl>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】【國際】2022年國際局勢的回顧與展望 | 韭菜盒子]]></title>
    <description><![CDATA[另一个值得关注的是此次中德双方的通稿一字未提中欧投资协定（CAI）。先生此前提到过欧洲工商界对政坛的掌控不如白左势力，当前欧洲经济如此困难，工商界尚且无法推动CAI，是否表示Biden任期内彻底无望重启？更进一步，中方是否只能等到川普归来，美欧关系重整，CAI才有恢复可能？ <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-11-05 12:38:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2211051238</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171423818.html#2211051238</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】【國際】2022年國際局勢的回顧與展望 | 華刀出鞘]]></title>
    <description><![CDATA[德国总理朔尔茨来访中国，目前看起来相当失败，两份通稿，一份会见习近平的，主要内容是习近平给他指点道理怎么做事。作为一个主动有求于中国而必须来访的领导人，在和李克强记者会的最后还要对台湾问题指指点点教中方做事，直到朔尔茨走了的第二天早上才出来和李克强会谈的第二份通稿，可见最后谈论台湾问题的后果。完全不吸取07年默克尔接见达赖、19年德国外长马斯被中方冷落一年多，最后都被逼重申原则的教训。所以最后没有联合声明，也没有签订协议，甚至连握手的合影都没有。对比前两天越南巴基斯坦坦桑尼亚签订的一系列的协议。中方20大强调的斗争精神真的让来访的德国总理糊了满脸的粪。我对中德关系的前景非常不看好，估计还需要一段时间的调试，或者冬天冻冻会清醒一点。请问王先生你有何看法，朔尔茨还能挺到下次来访吗？ <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-11-05 09:28:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2211050928</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171423818.html#2211050928</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【學術管理】中國的學術管理問題來自基本的邏輯謬誤 | pedagogicM]]></title>
    <description><![CDATA[今天看到一则新闻（https://www.zhihu.com/question/564314545/answer/2742469223）简述一下：本科生从代写机构买论文并发表到期刊上，在保送北大后被挖出文章是抄袭的。虽然国内本科生买论文，买实验数据糊弄毕业设计已经不是少数，但是买来的论文还敢发表到sci真的令人咋舌，同时期刊也发表。目前国内通过电商平台购买论文比买到黄色出版物都容易，商家基本上挂着论文加急、定制等名称招摇过市。监管机构和校方目前的态度真的令人无奈。PS：有些高赞回答竟然说让这个购买者和代写机构打官司。如果真的开庭，那可真是既可笑又悲哀。 <br><br>----<br><br>
的確，八年多下來，我一再感受到中國要進一步改革提升的最大難點，就是解決學術和教育方面的腐敗，尤其是理科基礎科研的腐敗，深入臟腑骨髓，徹底系統化，行内人別説全面的反思，連片面的批評都極爲少見。反過來，像中科大這種專業利益山頭，居然是中國國内唯一凌駕在政府和資本之上的特權階級，在公民營媒體上都享有超越最高領導的壓倒性話語權。
這次二十大的人事變革，基本把對資本主義和昂撒霸權有幻想的那批人全都換下去。換句話說，博客在外交、戰略、政治、社會、經濟和金融所倡議的理性社會主義策略，不再面臨體制内頑固反動勢力的抵制，只剩下基礎科研和高等教育管理，還不見有重視和起色，值得大家憂心。
&lt;br&gt;&lt;div class="TIME"&gt;2022-11-04 10:55 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-11-04 00:06:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2211040006</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/167471825.html#2211040006</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】對俄烏戰爭的新觀察 | 後註三]]></title>
    <description><![CDATA[後註三 <br><br>----<br><br>雖然俄國依舊沒有對Truss發認罪短信給Blinken的指控提供客觀證據，但一連幾天下來，英美連否認斥責都不敢，顯然正是因爲俄方對證據引而不發，怕太早撒謊會被立刻反駁揭穿（可能是從1960年U2事件學的乖）。至此可以95%確認這事的真實性，那麽過去這個月有兩條原本莫名其妙的新聞，現在也一下豁然開朗：首先是10月18日，英國防相Ben Wallace忽然緊急飛到華盛頓（參見&lt;a href="https://www.dailymail.co.uk/news/article-11330205/Defence-Secretary-Ben-Wallace-jets-amid-fears-Putin-launch-nuclear-force.html"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《Defence Secretary Ben Wallace flew to US for emergency talks with Pentagon due to security concerns》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），以討論“Putin的核威脅”和其他“國安事項”；當時就引發質疑，讓人納悶有什麽重要話題敏感到不能通過視頻會議來討論。然後在10月30日，有Truss的前任隨扈泄露消息，說她在首相任期的最後幾天，癡迷於天氣預報裏的風向圖，擔心輻射微塵會吹到首相官邸（參見&lt;a href="https://www.dailymail.co.uk/news/article-11369041/The-final-days-ex-premiers-doomed-regime-filled-fears-nuclear-fallout.html"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《Liz Trusss Putin radiation terror》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）。在公海突襲外國的基礎設施，當然是戰爭行爲，俄方有核打擊的Casus Belli。此外，Truss在這個不能公開討論的危機爆發兩天後（10月20日）就忽然乖乖辭職，必然也有此事的影響，不確定的只是影響的大小程度罷了。&lt;/p&gt;
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-11-03 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2211030000</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177266891.html#2211030000</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】社會主義國家應該如何管理資本 | 俟河之清]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;王博士:這是109年的新聞, 不知道真假?這情況對中國經濟有何影響?且請問博士有何評論?陸官方數據證實 6億人月收不到4.2K記者戴瑞芬∕綜合報導/聯合報「中國有六億人每個月的收入也就人民幣一千」，符合實際嗎？大陸國家統計局發言人付凌暉昨表示，這項說法可從大陸全國住戶收支與生活狀況調查數據得到印證。這是大陸官方首度以數據證實「六億人月收入僅人民幣千元（約新台幣四二二○元）」。今年是大陸全面建成小康社會、全面脫貧的關鍵年，大陸總理李克強卻在年度記者會公開，「有六億人每個月收入也就人民幣一千元」，引起外界討論以及對習李關係的關注。大陸國家統計局昨舉行記者會，付凌暉指出，依據「中國統計年鑒」、「中國統計摘要」等刊載的住戶收支調查數據，二○一九年低收入組和中間偏下收入組共百分之四十家庭戶，對應的人口為六點一億人，年人均收入為人民幣一萬一四八五元，也就是月人均收入近人民幣一千元。其中，低收入組月人均收入低於一千元。他指出，還有六億人平均每個月的收入約人民幣一千元，主要是農村和中西部地區的居民收入水平依然偏低，不過，隨著經濟持續發展，將會有愈來愈多的低收入和中間偏下收入群體轉化為中等收入群體。大陸國家統計局用數據說話，實事求是，除了坦言脫貧攻堅任務艱鉅，也回應大陸失業率並不樂觀。付凌暉指出，今年五月大陸全國城鎮調查失業率為百分之五點九，比四月下降零點一個百分點，儘管失業率略降，但就業壓力仍不容忽視。一是就業總量壓力較大。付凌暉指出，受疫情影響，企業生產經營明顯困難，招聘用工需求下降，一些個體工商戶和小微企業疫後恢復較慢，吸納就業受到一定影響。一至五月新增就業四六○萬人，年減一三七萬人；五月大陸全國城鎮調查失業率高於上年同期零點九個百分點。二是就業不充分現象較為明顯。付凌暉指出，五月約百分之一點二處於在職未就業狀態，高於往年正常水平；且企業就業人員周平均工作時間比上年同期減少零點二小時。大學生等重點群體就業壓力仍大。五月新畢業大學生失業率分別比四月和去年同期上升一點七、三點三個百分點，今年大學畢業生規模達到八七四萬，創歷史新高，隨著畢業生集中進入勞動力市場，大學生失業率可能繼續上升。&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-11-02 16:27:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2211021627</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/175790558.html#2211021627</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【藝術】【基礎科研】藝術與科學的衰敗 | 南山臥蟲]]></title>
    <description><![CDATA[顏教授回國任教，且獨當一面，背後應有政府諸多助力，希望是個好的開始。https://www.guancha.cn/industry-science/2022_11_01_664748.shtml颜宁即将全职回国，出任深圳医学科学院创始院长 <br><br>----<br><br>
由於美國政府的迫害和社會經濟的歧視，自然會有越來越多華人精英想要回國。這裏的問題在於國内的學術風氣：如果權力和地位依舊被詐騙集團牢牢握在手裏，再多聰明才智之士的努力奉獻一樣要爲此而平白打大幅折扣。
&lt;br&gt;&lt;div class="TIME"&gt;2022-11-01 17:37 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-11-01 16:31:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2211011631</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/129978332.html#2211011631</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】對俄烏戰爭的新觀察 | 後註二]]></title>
    <description><![CDATA[後註二 <br><br>----<br><br>兩天前俄國官方高調指控北溪一二號的爆炸是由英軍執行的，所用的根據被整理列舉在這個英文網站（參見&lt;a href="https://sonar21.com/the-mediocrity-of-british-intelligence-vividly-displayed-in-string-of-terrorist-attacks-against-russia/"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《THE MEDIOCRITY OF BRITISH INTELLIGENCE VIVIDLY DISPLAYED IN STRING OF TERRORIST ATTACKS AGAINST RUSSIA》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），有興趣的讀者可以自行詳閲。其中最有趣的（但尚未證實，必須Take with a grain of salt），是在爆炸發生後一分鐘内，當時的英國首相Truss就送了一個短信給美國國務卿Blinken，内容是“Its done!”大家可以將其拿來和昨天英國政府忽然公開承認Truss手機曾被俄方監聽的消息（已證實，參見&lt;a href="https://www.independent.co.uk/news/uk/politics/liz-truss-phone-hack-russia-b2213758.html"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《‘Total mess’: Liz Truss ‘phone hack by Russia’ needs investigation, say Tory MPs》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）做對比參照。&lt;/p&gt;
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-11-01 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2211010000</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177266891.html#2211010000</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】談中共修憲 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[栗战书的快速反应, 既能暗示之前胡已有过表示不满, 也可以暗示胡的失智之前已有病征, 栗已有所知晓. 若之前已有病症, 那么之后刚好发病的概率便不会小, 且综合考虑到胡之前举止一向沉稳, 那么假设二概率是不低的. 在新的其他证据出现, 暂讨论到此. 重要的是, 附注一的结论依然有效. <br><br>----<br><br>是的，合乎當前公開訊息的兩個可能性都詳細討論過了，那麽除非有新的可靠證據，多談無益。

在斷絕話題之前做個最後補充：我父親過世前十年，逐漸失智，到最後三年已經不認識自己親人了，所以我對老人失智現象有切身經驗。失智程度雖然會時好時壞，但整體是逐步緩慢惡化，所以身邊的人不會沒有準備。我之很難想象胡錦濤有失智問題，還會被請上國家每五年一次最重要會議的主席臺，正是因爲設身處地，做爲子女隨扈絕對應該事先警告阻止籌備單位，而一個退休十年了的病弱老人，並沒有非出席不可的必要，畢竟有江澤民做現成的例子。
&lt;br&gt;&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/110576971.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2022-11-01 16:09 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-10-31 01:19:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2210310119</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/110576971.html#2210310119</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】談中共修憲 | 後註二]]></title>
    <description><![CDATA[後註二 <br><br>----<br><br>有朋友來私信，討論胡錦濤離場事件，提出另一個理論，值得讀者瞭解。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;問：錄像顕示的幾件事：(1)胡當時沒有戴眼鏡，但他卻不斷試圖翻開文件（2）除了胡以外，沒有見其他人攤開文件閱讀（3） 栗拿走胡的文件，並向他解釋什麼，胡的表情像是困惑，而非不滿 ，一度還摸了栗的手（4） 習注意到栗和胡的互動，叫來一位戴名牌的工作人員，之後又來了一位沒戴名牌，較年輕的人到習的身邊（5） 習似乎向年輕人解釋，還在文件上比劃，胡似在聆聽， 但並未開口（6）年輕人拿走屬於胡的那份文件和桌上的眼鏡，試圖將胡從座椅上扶起，習側頭注視，另一旁的栗和王神情關切，胡伸手要抓習的文件，習按住文件，彷佛笑了 （7） 胡起初不願起身，也不願走，一度伸手要翻年輕人手上的文件，最後妥協了，離開時還和習、李打了招呼，表情未見慍色（8） 最後一個鏡頭出會場前胡是小碎步走路，可能有巴金森氏症之類的神經系統疾病。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我們的推測是胡可能有輕微失智，當時對桌上的文件產生執念，除了胡的神情呆滯，因他沒戴眼鏡，不可能看清文件上的字，還有他直接摸栗的手，想抓走習的文件，以及起身後仍想翻開隨扈手上文件，對比過去形象沈穩持重的胡錦濤，這些舉動實在異常。一般開會時，若已將相關文件發放，應見到不少人翻閱，但影片中沒有看到這樣的畫面，推測那份紅色文件夾是中央委員/政治局委員名單，除了胡以外的人都明白要避免公佈前被外媒拍到，習對隨扈的說明，包括他手比劃的動作，可能是在解釋這一點。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;這位帶胡走的年輕人，根據舊照片，從胡任國家主席時就跟隨他，應是親信（博客註：此事有兩説）。假設胡因失智狀況導致想翻動文件，以及一時無法理解栗對他的解釋：即時間未到不要翻閲名單，習於是決定請隨扈帶他到房間裡休息，讓他慢慢看文件，這一切就説得通了。若推測胡當時本要公開發難， 既與他當年沈穩保守風格、裸退不介入人事的作法不一致，以他呆滯衰弱的模樣也説不通。除非有其他新佐證，否則用胡已部分失智，當時狀況不穩定，無法控制地要翻開文件，因此被請到房間裡，應是最簡單的解釋。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;答：的確沒有足夠的公開證據，博客既有的分析並非絕對定論。失智說表面上似乎簡單合理，然而剛好在記者進場的那一分鐘才迷糊，而且栗戰書反應異常迅速，根據Conditional Probability公式，自動成爲小機率的可能性。如果你要堅持這個理論，其機率不是零，事後不一定是錯的，但目前不能說它是最佳。&lt;/p&gt;
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-10-31 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2210310000</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/110576971.html#2210310000</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】社會主義國家應該如何管理資本 | 後註十]]></title>
    <description><![CDATA[後註十 <br><br>----<br><br>有興趣進一步瞭解額外死亡率的讀者，還可以參考另一個專業網站&lt;a href="https://ourworldindata.org/excess-mortality-covid"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《Excess mortality during the Coronavirus pandemic (COVID-19)》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;，然後選擇不同的國家和年齡區間。2022年額外死亡率居高不下的重災區，正是西歐國家，例如德國和英國都還在15%左右；相對的，美國在5-10%之間，俄國則基本爲零；其中美國算是典型，和全世界（中國除外）平均值最接近，比前兩年有顯著下降，這也和指出Omicron毒性有所降低的其他證據相吻合。至於年齡，在德國是60幾歲的人貢獻最多，英美則是青壯年；這可能是因爲更年長的老者在2020年和2021年首當其衝，健康狀況較差的已經被淘汰過了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;這裏最可怕的觀察角度，在於歐美早就躺平，所以有著相當普遍的自然免疫現象；要考慮中國放棄清零的後果，我建議讀者專注到疫情前兩年管制較爲成功、在最近才失控的地區，它們不約而同地在其後經歷一個極大的死亡高峰，例如新加坡5月為34%、台灣7月為44%、南韓5月71%、香港169%（參見下圖）。因爲中國的防疫比這些地區還要嚴密，自然免疫程度更低，如果不做好準備，可以預期開放之後會面臨更劇烈的死亡潮；單月峰值50萬人以上（若類比南韓，為64萬人），第一年總額100-200多萬人（若類比台灣，前五個月為106萬人；若類比香港，則為三個月220萬人；請注意，香港可以在疫情全面蔓延之後重新清零，中國因體量差距，很可能無法做到），是合理並相對保守的估計（請一並參考博客兩年前有關東南亞人口對蝙蝠携帶冠狀病毒具有歷史抵抗力的討論）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src="./img/f_27119260_1.png"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;從上面的估算，可以進一步推演，討論“犧牲人命換取經濟產出”的合理性。首先，經濟學認爲國民人命的金錢價值大約為人均GDP的150%，所以上面估計的額外死亡人數相當於中國GDP的0.2%，的確低於一般估算清零政策的經濟代價。請注意，經濟學裏的人命價格是由個人自己評估的結果，並不隨年齡增長而下降，所以再加上躺平政策吹捧者所常提起的“老年人沒有生產價值”那個論述，似乎放棄清零保障經濟是明顯划算的事。然而這個估算忽略了新冠後遺症對青壯年的危害，以及額外死亡代價主要由弱勢階級承受的事實，更別提尊重生命權作爲最基本人權的中國傳統政治哲學，因而在精確的計算權衡和足夠的彌補措施出籠之前就貿然接受，有殘忍、自私（如果有好健康和好健保）或愚蠢（如果沒有）的嫌疑。以我個人爲例，因爲台灣的入境防疫要求，連父親的喪禮都無法出席；一旦入境隔離在10月13日被取消，我當天就搭頭一班合格飛機回來探親。我自己當然喜歡解禁所帶來的便利，但也明白這是由額外死亡幾萬條生命所換來的，所以絕對不會去主動做要求。&lt;/p&gt;
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-10-31 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2210310000</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/175790558.html#2210310000</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】談中共修憲 | 美國國父路易十六]]></title>
    <description><![CDATA[王老師，讓胡春華落選政治局委員的是二十屆一中全會（由中央委員參會，選舉政治局委員和常委），而視頻是二十屆一中全會之前二十大（選舉中央委員）閉幕式中場休息。所以邏輯上來說視頻中的參會者不會拿到列印好的政治局委員公開名單，而且紅色紙張與會的兩千多位黨代表每個人都有，所謂的絕密名單不會這麼輕易提前公開，胡錦濤拿胡春華落選的名單來發難的說法大概率不成立。結論是“後註一”和“後註二”中相關部分也就不成立。況且胡錦濤作為執政超級大國十年之久的有黨性和組織紀律的成熟政治家，大概率不會像某些西式票選國家的領導人一樣大庭廣眾之下搞一些孩童的小把戲，而同為所謂“團派”的李克強的反應也沒有佐證後注中的觀點。以下未被外媒裁剪視頻和邏輯分析視頻供讀者參考https://www.youtube.com/watch?v=CdNmLSrwzXohttps://www.youtube.com/watch?v=oSr7APnrCQchttps://www.youtube.com/watch?v=HIVtxEuljgg <br><br>----<br><br>你相信新委員人選不是事先内定、而是臨場票選的？那你沒有資格做政治分析。你看到文件夾似乎封面一致，就認定所有人拿到的内容都一樣？那你沒有資格做邏輯分析。絕密名單不會輕易公開，所以文件不可能是名單?那你怎麽解釋事後的處理態度？只有因爲政治局常委級別才有的絕密名單不應該被提早公開，栗戰書和習近平才可能急著反應，否則（假設是）失智老人怪事多的很，翻翻文稿有什麽大不了的？我接受【後註二】中討論的失智假說有若干可能性（雖然不大，因爲必須假設時間巧合）成立，但你的一廂情願絕對是錯的。
&lt;br&gt;&lt;div class="TIME"&gt;2022-10-30 12:57 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-10-30 11:27:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2210301127</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/110576971.html#2210301127</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】社會主義國家應該如何管理資本 | 後註九]]></title>
    <description><![CDATA[後註九 <br><br>----<br><br>前兩天留言欄有被反中集團洗腦的人，對新冠防治問題妄下評語，讓我非常失望；難道博客對昂撒系媒體扭曲事實的伎倆，討論得還不夠嗎？八年多來，我反復解釋並示範幾千次，做分析第一步就是要找可靠的第一手資料。在這個議題上，所謂的第一手資料是例如這個網頁&lt;a href="https://ec.europa.eu/eurostat/web/products-eurostat-news/-/ddn-20220916-1"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《（EU） Excess mortality hits +16%, highest 2022 value so far》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）。爲了方便英文不好的讀者理解，我簡單解釋一下；請看下面這張圖表：
&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src="./img/f_27118052_1.png"/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這條曲綫是2020年以來，歐盟的“額外死亡”“Excess Death”佔2016-2019平均死亡人數的百分比。因爲新冠致死的受害人不一定在死前死後做過檢測，額外死亡反而是估計其人命代價的最佳指標；這一點博客在2020年疫情早期就解釋過，後來《The Economist》還因此專門反復去做統計。這裏最驚人的結論，在於歐盟的額外死亡率，自2020年3月之後，就以10-15%為中心值做上下震蕩，並沒有因爲疫苗或新變種而緩和。當然，2022年的數據可能受到經濟危機的影響，但是事關每月多死5萬人（考慮人口比例，相當於中國每月多死13萬人），在有明確定論之前，根據保守原則，謹慎斟酌對策，才是爲政的正道。&lt;/p&gt;
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-10-30 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2210300000</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/175790558.html#2210300000</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】對俄烏戰爭的新觀察 | AAD]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;　分享一組研究資料資料以下是俄羅斯方面收集的烏克蘭在頓巴斯的罪刑和對民眾的屠殺的檔案，甚入非常血腥，有許多民眾只是上菜市場買菜手腳就被炮擊炸爛https://drive.google.com/file/d/1txATb3d6ZT7oNbsEkqWI-4-zKRakkx6w/view?usp=share_link&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-10-29 17:25:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2210291725</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177266891.html#2210291725</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】談中共修憲 | test2019]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;关于胡主席离席的质疑一直以来都十分佩服王博士基于"事实与逻辑"的分析方式，但是您对胡主席离席的原因分析简直让人大跌眼镜。稍微对于中共历史有些许了解的人都知道中共内部即使有分歧，也绝不可能在公众面前展现，何况胡曾是中共最高领导人，不至于连这种基本的政治觉悟都没有，况且二十大的人事布局绝不可能直到闭幕式才会告知胡。从视频上胡主席的形态看，大概率是Parkinson's disease发作， 王博士居然能得出胡主席是想当众发难（并且是70%的置信度），这与王博士一直以来坚持的逻辑推理十分相悖，作为王博士多年的读者，这次十分失望。依照我看 https://www.youtube.com/watch?v=CdNmLSrwzXo， 视频比王博士的分析更有逻辑，更符合事实。 &lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-10-29 16:04:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2210291604</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/110576971.html#2210291604</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】Trump的權力萎縮 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[今天马斯克购买推特的交易正式完成, 然后又传出司法部正在调查马斯克autopilot虚假宣传的消息, 请问是否有证据表明两者有关联? Deep State (财阀们) 会不会对他不满, 要用司法部来对付他? <br><br>----<br><br>言之過早。更可能是他不像Bezos那麽“合群”，所以先給個下馬威。
&lt;br&gt;&lt;div class="TIME"&gt;2022-10-29 14:06 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-10-29 10:39:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2210291039</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/122584418.html#2210291039</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】談中共修憲 | criteria]]></title>
    <description><![CDATA[希望中国能在这五年对教育问题刮骨疗毒，剜除目前诸多问题的滥觞，这次新任命的4位中没有一个第一学历来自清华北大，考虑到大陆人情社会的因素，可以认为这一届是最好的机会，不会在决策层就受到牵绊。 <br><br>----<br><br>
常委從來不是問題所在，要看政治局和中央委員層級的前清北校長，尤其是分管高等教育的那一人。
&lt;br&gt;&lt;div class="TIME"&gt;2022-10-29 08:06 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-10-29 01:31:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2210290131</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/110576971.html#2210290131</link>
    </item>
    </channel></rss>
    