
    <rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
    <title><![CDATA[王孟源有新回复]]></title>
    <atom:link href="https://taizihuang.github.io/wmyblog" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description><![CDATA[王孟源有新回复 (https://github.com/taizihuang/wmyblog)]]></description>
    <generator>Github</generator>
    <webMaster>Taizi Huang</webMaster>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>06-08 02:03 +0800</lastBuildDate>
    <ttl>5</ttl>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】社會主義國家應該如何管理資本 | pedagogicM]]></title>
    <description><![CDATA[最近大陆网上一直在流传金融业整体降薪的消息，参照近几个月一堆金融干部落马，应该是上层在系统性整顿这个行业，希望整顿后的效果能像中国军改一样，剔除顽疾，形成有战斗力的体系，能够应付即将到来的金砖货币体系，王老师，您怎么看？ <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-06-08 00:08:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">cca3719546e79715eacaad35c5ac27e6</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/175790558.html#cca3719546e79715eacaad35c5ac27e6</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】簡評當前的G7對華態勢 | 韭菜盒子]]></title>
    <description><![CDATA[长期因素无法解释短期变化，教育结构是长期因素，而失业率变化是短期的。我试着使用first principle分析一下：24岁以下青年人失业率高，表明企业对扩大生产的投资不足，而企业不愿投资表明企业对经济的未来运行缺乏信心。考虑到民营经济吸纳80%的就业，所以降低青年失业率，关键在于恢复民营经济的信心。至于如何迅速恢复民营企业信心，王先生有何意见？我认为，今天的中国已经很难找到经济拉动明显、又有利长期发展的基建项目，因此财政政策空间不大。唯一可行的，在于中国式福利国家的建设。住房对现代中国人是最大的经济负担，如果政府能建立起一个新加坡式的住房保障体系，那么对短期改善信心、长期扩大内需的好处应该是明显的。只不过历史上看，08年4万亿计划里的保障房体系在地方官僚的作梗下乱象频发，因此在监督官僚体系的e-government建设完毕之前，如何建立有效监管会是个大难题。 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-06-07 21:29:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">468b2aca18712214c4d3d9918f22602a</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/179164306.html#468b2aca18712214c4d3d9918f22602a</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】簡評當前的G7對華態勢 | 薛丁格的貓]]></title>
    <description><![CDATA[12F關於青年失業率與經濟問題，個人有以下幾點看法：一、在政府單位塞臨時崗位以降低失業數字，台灣從陳水扁政府時期就已開始有此現象，沒想到真是”兩岸一家親”，這種作法不但沒有實質效果，實際執行層面很可能還有一個更惡劣的結果：大部分能混進去當約聘僱人員的，很可能都是有背景者。二、每每看到仍有許多兩岸金融菁英迷信昂薩宣傳，對於王老師在&lt;從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道&gt;205樓留言所言：「其實人文科對天分的要求比數學系還要嚴厲…」。就只有一個感受…”can’t agree more”。至於有讀者擔心的就業安置乃至社會穩定問題，在刪減文科招生的同時，引導相關人等進入技職教育，並促進高質量製造業發展(例如：汽車製造、大飛機製造)，或許是一個可以嘗試的方向，讓那些其實不需要去讀大學的孩子有出路，並過上好日子。三、真實世界的運作裡，GDP公式Y=C+I+G+(X-M)各變數間，應該不是彼此獨立的，且各國依國情又有不同。舉例來說，在東亞諸國，追求X的同時，為了維持出口競爭力，被迫增發本幣，造成國內通膨上升、消費C下降，而政府為了GDP帳面數字又進一步刺激出口，持續超發貨幣，長期更造成資產價格暴增、年輕人不婚不生，C進一步承壓；在美國，看似M偏高好像吃了虧，但美元是世界儲備貨幣，實際上卻反讓美國人可以很便宜(甚至可說是不勞而獲)地享受，進而促進了C，再加上二戰後積累的人才與科技，從而使GDP維持不墜。要打破這種不公與怪圈，必須得靠推翻美元霸權與產業升級。 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-06-07 16:51:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">19ed44d2886f65ec80071fd706e78eec</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/179164306.html#19ed44d2886f65ec80071fd706e78eec</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【科技】量子通信和計算是中國學術管理的頭號誤區 | 何求谓我心]]></title>
    <description><![CDATA[据报道全国人大常委会于今年6月开始启动科学技术进步执法检查，该检查由全国人大常委会科学技术进步执法检查组执行，检查组将会去辽宁，安徽，湖北，湖南，贵州，陕西6省开展实地检查。安徽合肥号称是量子大本营，中国量子之都。希望有识之士抓住此次机会，发挥自身影响力，揭穿学术诈骗集团的丑恶嘴脸！ <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-06-07 16:31:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">1607e7b2da5ab92fa4cf38101da5c7a7</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171633910.html#1607e7b2da5ab92fa4cf38101da5c7a7</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】簡評當前的G7對華態勢 | 薛丁格的貓]]></title>
    <description><![CDATA[近來開始有媒體炒作日本經濟好轉，將要擺脫失落的30年。論者多集中在兩點：一為股價指數創近年新高，二為通貨膨脹達正的3~4%(惟據說薪資也終於有所成長)。但日本在新興產業方面，無論電動車或AI均不再是第一梯隊，老齡化、債台高築(所幸是內債)等問題亦無解，連對外貿易也出現大幅逆差，另巴菲特炒股都是用借自日本的錢！這樣的情形下發生通貨膨脹(核心CPI破4%)，與其說是”終於擺脫通縮”，不如說是”竟然發生停滯性通縮”。眼看著即將再被美國收割1次，希望日本的有志之士，能盡早看出問題，做出有利於東亞整體安定的政策調整；但另一方面，國力下行如此，還將再被收割，就算不能做出理智的政策調整，只要中國不傻到替日本輸血，無論軍事或經濟上，未來的日本應該都不會對中國造成威脅。 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-06-07 11:28:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">8f2db2a08f5ddd30cb20b16748a4943e</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/179164306.html#8f2db2a08f5ddd30cb20b16748a4943e</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】社會主義國家應該如何管理資本 | 薛丁格的貓]]></title>
    <description><![CDATA[近日美國有篇關於AI的論文提到，已有業者將AI用於電話客服工作上，透過實際操作發現，透過AI的”輔助”，可以讓電話客服人員在2、3個月內達到較資深員工的水平……單從商業的角度看，這對提高生產力等等是有幫助的、是好的，但換一個角度思考，AI要具備理想的效能，必須事先輸入大量的資料來訓練，某種程度上講，上例是將資深員工腦袋裡的經驗，透過AI更快的轉移到資淺員工的腦袋裡，在資本主義的框架下，幾乎可以確定，資深員工將變成人力資源市場裡的輸家，長期贏家只有能投入鉅額資本予AI的資本家，到那時候，中國如果好好發揮體制優勢(註)與共富裕的理念，或許有機會得到全世界更多人的認同。註：以上例來說，既然公司生產力提升的源頭，資深員工的經驗功不可沒，理應獲得應有的分配。我想只有在中國的體制下，才有機會建立一個相對公平且屬於國家的平台，讓貢獻數據的人都能額外獲得一份相對合理的報酬，而非資本通吃。不過，以上前提是中國必須做好學術管理，對於能產生實際生產力的科技急起直追。 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-06-07 11:21:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">dbdb982719f916a81503db9750d95d44</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/175790558.html#dbdb982719f916a81503db9750d95d44</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】簡評當前的G7對華態勢 | 上善若水水利万物]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;　我文章后半段不够精简，其实是想说理工科也存劣币驱逐良币现象，一量数量大增用人单位没办法判断谁是真正的优质人材，会把出生底层但聪明本来能够阶级上升的人就业机会排挤掉，因为就业市场信息不对称，用人单位必定只从表面来判断更甚者是从家庭背景或人脉决定是否录用也影响就业机会的大小，之前看过一新闻统计能近apple的都是同样一所学校毕业的学长拉近去的，至于其他学校的理工科就没有平等的机会这就是裙带资本主义，一切靠关系，弱势群体想靠读书提升自己也是不可能的至于文章第一段或许我不够精简我只是想说生产过剩不是绝对的过剩，而是相对的过剩，资本主义不是理性的经济，他让多数人消费不起却要求所有商品都实现销售而造成的这种过剩，举个例子：大萧条时煤矿工人女儿问父亲，「爸爸，天好冷，为什么不烧点煤？」他说：「爸爸失业了，没钱买煤」，女儿又问「你为什么失业？」他说：」因为老板挖的煤太多，卖不出去。」这是多么荒缪矛盾的景象，消费不起煤原因不是煤碳太少了，而是煤太多了，这就是相对生产过剩是资本主义经济特有的现象，这种过剩不是绝对的过剩，不是因为人们不需要媒的消费使用价值，而是因为媒不能够让资本家生产更多剩余价值了，因为商品价值在流通环节发生断裂，导致经济危机社会现象本身就是复杂的，有时够要精简表述本身缺乏背景知识的人会看不懂我说的意思材显得我长篇大论，我会自我禁言一个月&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-06-06 10:50:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">57b6b36acc58a09d97ea1825a9508642</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/179164306.html#57b6b36acc58a09d97ea1825a9508642</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】簡評當前的G7對華態勢 | 上善若水水利万物]]></title>
    <description><![CDATA[　如果青年失业率高的原因表面看是是市场需求不足但更深层的原因生产过剩，那么市场又办法自己创造足够多的理科生需求吗？举例来说高科技产业需要理工科学生但是因为劳动生产率高，往往也不可能创造大量的就业，例如全美国计算机系统设计与相关服务业就业人数244.7万人，但是全美有1.6亿个劳工，这里我设置一个不可能的假设，假设政府政策鼓励之下有百分之十的人口，全部变成软件工程相关学科毕业，那就是1600万人，但是美国市场只能容纳200多万人的软件就业，那么剩下来没办法进入这个门槛的就全部失业，要知道美国可是垄断全球最大网络平台巨头的国家，比如google、脸书这类，而垄断全球市场就只能创造244万个硅谷高薪就业岗位，剩下的挤不进去就喝西北风 比如台湾台积电创造就业4.8万人，如果加上其他相关半导体相关从业人员免强凑个20-30万人，那么台湾岛内大约有1000万劳动人口，只要10分之1去读理工科，就是100万理工科找工作，但是市场需求就只有30万人，多出来的70万人必定只能去麦当劳或超市打工，于是就看到一堆拿大学甚至研究所学历的去送外卖.......在不然大学毕业当保全、或是去扫马路，这是真实情况台湾也有这状况青年失业率高于平均失业率3倍 青年失业率高的现象，主要原因是青年工作经验不足，而工作经验不足的原因往往和个人素质没有绝对关系，因为有第一笔工作经验的人容易累积第二笔经验，有第2笔就容易第2笔，也就是经验资本，而弱势家庭往往没有那个人脉或是机会把经验当成资本来累积，因经验就和资本一样可以钱滚钱，这在职场俗称「洗经验」有人就靠洗经验完全不称职也可以得到好工作，而就算是天才没有经验资本造样要失业，蠢材只要有经验资本造样得好工作，那个物理天才爱因斯坦不就毕业后失业过最后运气好靠大学同学才进专利局、数学天才张益唐不是在速食店卖汉堡吗？这不是人才的浪费嬷，这就是私有化雇佣劳动制度的本质 没有第一笔经验往往成为拒绝雇佣的原因，但是原因就造成结果变成用人单位自相矛盾的圆形逻辑，他是资本才不管这些资本只追求风险最小或利润最大，风险最小就是找有经验的，而有第2笔工作经验会决定第3个老板是否雇用，但老板并不一定有足够智商判断也可能是土豪或富二代，也就是用人单位或hr往往不根据人的内在资质和聪明程度学习能力来决定是否雇佣，而是根据表象，例如学历、文凭、工作经验、说话谈吐”例如面试说化结疤的人但是逻辑思考能力强的人机会小于不懂逻辑思考但是夸夸其谈的人”、第一印象等等往往是错误的刻版印象 <br><br>----<br><br>理工科教育當然不是萬靈藥，但相對來説，是所有科目中對邏輯思維能力最有幫助的，所以也就最具應用上的普適性，這在新科技層出不窮的工業和後工業社會中，是壓倒性的優勢。<br><br>整體來説，優質人力資源供過於求，有利於提升企業競爭力、推動國家經濟發展，在超趕歐美並備受對手封鎖打壓的歷史階段中，基本沒有其他選擇，所以有高等教育學位的青年求職競爭激烈，是必要之惡。但前述邏輯只限於對實體經濟有潛在貢獻的理工科學生，人文科系低端的90%對個人、社會、國家、世界都毫無正面價值，越早刷下去越好。<br><br>你的論證不著邊際、敘事不夠精簡，禁言一個月；記得提醒自己，在博客發言務求簡潔扼要。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-06-06 06:13 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-06-05 18:35:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">881813efc963f3be4051e10838251529</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/179164306.html#881813efc963f3be4051e10838251529</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 芳草鮮美落英繽紛]]></title>
    <description><![CDATA[我讀到翟東升教授在書中談到中國發展太快，以致沒時間靠代際更迭替換掉守舊的經濟與金融政策精英。我想這的確可能是中國特有的問題，但無論是先生不斷提到的短視自利的壞人，還是翟教授討論的不知變通的蠢人，造成的禍害是一樣的，都應設法從體制中移除。以下引用《货币、权力与人》書中的討論：「在21世纪之前完成学业的中国学者中，多数人在思考货币与金融问题的时候仍有小国心态，因为伴随他们学习成长的重大经济事件记忆是东南亚金融危机，他们脑海中的参照系是韩国、新加坡、泰国、菲律宾等小国在美元资本流动的冲击之下毫无抵抗力的经验教训。正因此，他们认为必须紧紧抱住三万亿美元外汇储备，认为中国绝不能承受人民币国际化和资本项目放开所带来的冲击和风险。历史上，先进国家都是花50年以上才逐步实现工业化，而我们则只花了20年（1992—2012年）。由此带来一个问题，即缺乏政策精英的必要代际更迭。试想，一个政策专家在他35岁时以青年学者或者中层干部的身份去美欧的大学和机构中学习进修，当时的中国还是典型的穷国，而当55岁的他作为中坚力量参与中国内外经济政策的制定和谈判的时候，中国经济体已经成长为比所有对手都更有实力的谈判者，但是该专家的思维可能仍然不自觉地停留在20世纪90年代。时代进步太快，以至于人的认识赶不上时代的脚步。笔者认为这是一部分资深经济学家过于保守的主要原因所在，也是不少从西方学成归国的经济学家们总是唱衰中国崇拜西方而被实业家们鄙视的原因所在。」 <br><br>----<br><br>基本問題就是眼界太低、見識淺薄，而究其原因則是思維素質不達標、邏輯方法沒掌握。其實人文科對天分的要求比數學系還要嚴厲，不但同樣是只有最頂尖的人才才可能突破創新、發掘真相，數學的庸才至少還可以做教學科普，人文科的庸才卻必被忽悠、誤國誤民。所以照理前者的高等教育名額應該少於後者才對，結果現在是百倍於後者，那麽成爲藏污納垢的糞坑不是理所當然的嗎？
<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-06-06 05:45 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-06-05 06:36:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">1c6bb0e942a24c8394251f8f69f694b5</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#1c6bb0e942a24c8394251f8f69f694b5</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】簡評當前的G7對華態勢 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[现在中国大陆青年失业率达到20%, 请问这在经济学上有没有什么原因解释, 该怎么入手分析? <br><br>----<br><br>數字是否正確，我無暇確認；倘若是真，那麽應該正是教育與產業不相匹配的徵象，只有大幅削減文科名額能很好地解決。
<br><br>數據出處我找到了，是2023年4月的24嵗及以下失業率超過20%，創下歷史新高。國務院的因應措施我也看到了，居然是要求地方政府創造臨時崗位，這別説治本，連治標都談不上，純屬亂作虛功、敷衍上級；官員及智庫的水準真是一言難盡。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/179164306.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2023-06-06 06:10 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-06-05 00:47:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">c0f26baa1aa43dee78bb2da078d56720</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/179164306.html#c0f26baa1aa43dee78bb2da078d56720</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】簡評當前的G7對華態勢 | 上善若水水利万物]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;　这几天有一消息匕首导弹摧毁乌克兰军事情报总局大楼，但是西方主流媒体不是掩盖消息就是不报导，网上还流出爱国者防空导弹掉落在基辅的渔夫半岛军情局大桥马路上的视频，随后乌方又封锁了现场，很显然是拦截失败，最后美军派一架有军医的飞机前往波兰热舒夫机场，几天后卫星图片显示军情局大楼前面有个洞，很可能是地下指挥所被打了，于是我好奇就去查了一查新闻发现原因可能是之前这个乌克兰军情局长扬言要暗杀普京，不知道是否他自己也被匕首导弹斩首，但是西方看来仍然打算援助乌克兰战斗机和长程导弹普京证实，俄罗斯已摧毁乌克兰军事情报总部https://sputniknews.cn/20230530/1050717017.html俄罗斯卫星通信社莫斯科5月30日电 俄罗斯总统普京30日表示，俄方对乌克兰军事情报机构总部实施了打击。据俄国防部30日通报，俄空军对乌方在西方专家领导下策划对俄恐袭的决策中心实施空中打击。据一些乌克兰媒体报导，俄军打击对像是乌克兰国防部情报总局的办公室；乌政治家伊利亚·基瓦也发布了同样的消息。普京在一场关于创意经济的展会上说：“我们已经说过可能对决策总部、决策中心发动打击。我们打击的乌克兰军事情报机构总部当然也属于这个类别。”据俄国防部消息，5月30日早上，乌克兰方面用8架无人机对莫斯科市目标发动恐袭未遂：5架无人机在莫斯科州被高射炮击落，3架被电子战系统压制并偏离目标。俄方已按恐袭罪刑事立案。克宫称无人机攻击是基辅政权对5月28日乌方某决策中心受到有效打击的回应。https://zh.wikinews.org/zh-tw/%E4%B9%8C%E5%85%8B%E5%85%B0%E5%86%9B%E4%BA%8B%E6%83%85%E6%8A%A5%E5%B1%80%E5%89%AF%E5%B1%80%E9%95%BF%E5%AE%A3%E7%A7%B0%E8%A6%81%E6%9A%97%E6%9D%80%E6%99%AE%E4%BA%AC%E5%92%8C%E6%99%AE%E9%87%8C%E6%88%88%E9%87%912023年5月26日乌克兰军事情报局副局长瓦迪姆·斯基比茨基(Vadym Skibitsky)接受德国《世界报》采访。在采访中，瓦迪姆公然表述了乌克兰正寻求机会暗杀普京和普里戈任。克里姆林宫发言人佩斯科夫说，瓦迪姆的言论证实了：「特别军事行动」是正确的。&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-06-01 08:47:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">67bea80ee44b984c4bef7afc13e196e2</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/179164306.html#67bea80ee44b984c4bef7afc13e196e2</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【台灣】台灣大選後可行的内政改革 | MAXWELL]]></title>
    <description><![CDATA[   我看到之前四月初教育部等五部门印发《普通高等教育学科专业设置调整优化改革方案》，学科专业设置调整优化改革要面向世界科技前沿、面向经济主战场、面向国家重大需求、面向人民生命健康，引导高校在各自领域争创一流，走好人才自主培养之路。到2025年，优化调整高校20%左右学科专业布点，新设一批适应新技术、新产业、新业态、新模式的学科专业，淘汰不适应经济社会发展的学科专业；基础学科特别是理科和基础医科本科专业点占比进一步提高；建设一批未来技术学院、现代产业学院、高水平公共卫生学院、卓越工程师学院，建成一批专业特色学院。  其实高校所学的内容与市场需求不匹配这个问题，已经被吐槽了很多年了，而且还要考虑到博主前几天提到的问题。我看《方案》提到推动高校积极主动适应经济社会发展需要，深化学科专业供给侧改革；以新工科、新医科、新农科、新文科建设为引领，做强优势学科专业，形成人才培养高地；支持高校以特色优势学科专业为依托，建设示范性集成电路学院、特色化示范性软件学院、一流网络安全学院、示范性密码学院、示范性能源学院、储能技术学院、智慧农业学院、涉外法治学院、国际组织学院等专业特色学院。我个人认为这个改革方案主要是冲着很多多余的文科专业和一些奇奇怪怪不明所以的专业去的，而且新增的学院也以理工科为主，这应该是个好信号。 <br><br>----<br><br>我說的不是小打小鬧、修飾邊角，而是大刀闊斧地做改革。高等教育普及化是20世紀人類社會的一大轉變，有它的好處，但也有極大的惡劣副作用；腰斬文科名額是保留正面成果、減低負面作用的最佳手段。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-06-04 10:47 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-05-27 10:02:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">8847e91b41f051e335b3e6229a81cd8c</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/131581712.html#8847e91b41f051e335b3e6229a81cd8c</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】簡評當前的G7對華態勢 | pedagogicM]]></title>
    <description><![CDATA[王老师，您怎么看塞尔维亚最近的局势，这次感觉相比之前更加反常，是不是neocon可算腾出手收拾在欧洲不听话的领导人？ <br><br>----<br><br>我的確懷疑是因爲Trump出任總統，刺激了原本隱居幕後的昂撒-猶太統治階級，所以在過去幾年有系統地清掃歐洲政壇（參見《歐盟内部的無色革命》），俄烏戰爭和臺海態勢只是此事的自然結果；不過當然沒有確實證據，所以博文中沒有提起。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-05-27 01:13 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-05-26 20:55:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2ee66df02b9325da24ec7536631f6183</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/179164306.html#2ee66df02b9325da24ec7536631f6183</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[关于王先生提到的文科削减招生规模的建议, 我提一个商学院遇到的例子. 我来美国过了很久, 才知道商学院招的博士, 和文理工科博士都不同 (商学院并不只有赚钱的MBA项目). 但是这些博士录取数量被严格控制, 录取要求高, 奖学金非常丰厚, 毕业后也基本不愁工作. 因为严格控制数量, 教职数量和求职者比例大致均衡, 不需要去工业界找工作, 收入比工学院还高, 更不用提与文科比较了. <br><br>----<br><br>這件事，我以往討論過了：美國的商學院師資，即便是三流小學校，也比理工科收入高出四五倍，原因就在於他們表面上是“學者”，實際上是宣傳話語術體系中，負責扭曲學術理論（另一個主要分支是大衆媒體）的核心人物，本質是“公關”。二三十萬美金的起薪，在學術界很驚人，對資本來説，卻是零錢。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/171980706.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2023-05-27 02:29 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-05-26 14:16:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">91aa6a3d14e63e637d368d1a792eaf03</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#91aa6a3d14e63e637d368d1a792eaf03</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 酸的甜果馅饼]]></title>
    <description><![CDATA[王老师，我并没有单指考公，我认为今年的考研文科招生和考公录取岗位的数量一定会继续扩大的，23年公务员就扩招了16%。扩大的意义本身就是提供一定社会身份地位的再生产，作为一个分配社会资源的渠道缓解就业压力。那些庞大冗杂的办公室科员们的工作产出也不会高，很可能做着完全没有意义的工作，有编制的甚至清闲，真正付出的外包人员反而没有保障，做不到同工同酬。当前扩招至少提供了一部分就业。而中国推崇学历和编制的社会风气，给他们的社会评价可以一部分可以替代其薪水。大学生宁愿考公考编上岸当躺平一族，也不愿意当劳动无产者。不是因为劳动者即使生产的再多，也分配不到他们头上么？那些一线的农民和工人面对这样的分配格局和贫富差距，可能靠他们的生产实现阶层跃升么？底层人民靠所谓的高考逆天改命么，那不过是既得利益者的蛋糕。这难道是鼓励劳动生产的社会么，国内教育本就盛行着考试就是为了实现阶层跨越精致利己的资本主义文化，用这个鼓动他们内卷来不劳而获当人上人还用分文理科么？不根本改变这种分配格局、教育系统和学术风气，削减文科人数意义也不大。那些在学院里的文科老师，不过是海外归来的既得利益子弟。国内教育系统很大程度就是个分赃系统，具备这样的功能。作为一个分配利益的系统，本身就有维护现行教育秩序的作用，很多这种文科从业者的存在，就是为了满足靠一个学位符号就能不劳而获、轻松悠闲的幻想，来激化学习内卷，而不是鼓励劳动。就算砍一刀文科学生，无视文科学阀利益。整体考研录取人数也不会降，中国当前的就业环境，考研考公至少给了一个纾解就业压力的渠道，维持了其靠考试改变命运的宣传产生出的幻想，当今中国文科考研本身卷之又卷，竞争及其激烈，现在突然缩招文科，一定招致这批文科人的怒气和不满，一定程度上就会激化当前的矛盾，这帮人难道不喜欢颜色革命么？当然可以把他们引向更有用的学习，但是我认为一刀砍了考研招生人数，现在会加剧定时炸弹的爆炸。谢谢您的批评。我没有控制住想诡辩的键盘，如果长篇的同义反复的解释令您不满，我愿意接受拉黑。以后静静学习博文和练习证明数学题。 <br><br>----<br><br>試圖直接改革風氣以提升品質，極爲困難，削減名額以控制數量，自然就二桃殺三士，間接提高品質，事半功倍。正因爲整體腐敗不堪，大刀闊斧地割掉腐肉才成爲最佳選項。此外，AI即將取代這些學科的基礎碼字工作，人力需求進一步減少，存留下來的應該是理解AI原理、熟悉運作細節的人，不正該從理工科找人嗎？<br><br>我並不喜歡拉黑。禁言其實是閉關靜修、自我提升的機會。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/171980706.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2023-05-27 02:30 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-05-26 05:41:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2ea679904790482aba7f79ee574e4c53</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2ea679904790482aba7f79ee574e4c53</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 酸的甜果馅饼]]></title>
    <description><![CDATA[王老师。大陆的文科大多内容空洞，即使学生存在兴趣，但学的东西大多无用，难以生产任何有用的东西，最后只加重了对建制的依附性，想独立发起事业，帮助群众工人的文科知识分子是极少数的。特别是大陆的马克思主义学院，或者其他的文科学院，纯粹只是为了生产文化景观和正统性。里面的学者靠苦哈哈的内卷搞教职，搞到教职也赚不了几个钱，很多就拿自己的学位变现，不是用糟粕国学和群众讨饭，就是和富商勾兑当他们的文化资本符号，或者去社交媒体当无下限的公知。小资产阶级面对当前就业困难，随时处于阶级跌落的风险中，他们不想沦落成体力无产阶级，只能拼命的内卷考研考公，考研人数5年翻了一倍多，考公报录比几千比一也不罕见，他们都想混个饭碗吃稳定的体制饭。但纵使目前中国文科很垃圾，我认为它就和古代科举差不多，一定程度上可以缓解当前的矛盾，给他们一丁点油头内卷防止内部暴雷，如果突然削减人数，不会对当前中国社会制造更多不稳定因素么？ <br><br>----<br><br>正因爲平均產出太低，以致資源不夠分配，所以必須緊縮名額。至於考公，理工科招生一樣浮濫，願意轉行的多得很；至少他們入學時還有志氣，在學期間也練習過理性邏輯思維，來做管理和領導的工作，遠遠更爲合適。<br><br>你的邏輯非常不通，考公僧多粥少所以比須多訓練沒用學科來減輕社會矛盾？會犯這種錯誤的人沒有資格在博客發言，禁言兩個月；請好好地研讀博文並深入思考，最好是天天做數學證明題，如果下次再犯，我只能把你拉黑，好給你六個月時間多做進修。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-05-26 04:01 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-05-26 02:52:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">c8a2bc0057fba1e9105696bb10bdbbba</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#c8a2bc0057fba1e9105696bb10bdbbba</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 薛丁格的貓]]></title>
    <description><![CDATA[翻查維基百科，Nabiullina畢業於莫斯科國立大學，僅有本土學歷的她，純係俄羅斯自身培養之人才。近半世紀的東北亞(或說儒家文化圈)，因為職涯發展與教育體制，大體上，從高中開始多數學生就自願或非自願地分為三大類：對邏輯思考最有興趣者，準備當工程師、科學家或醫生，最無興趣者選擇文科，中間者可能就是去讀法律、經濟、金融。(王老師當年若不是”誤入”高能物理，相信今天應該是一個頂尖工程師，但對國家而言反倒是個大損失了)上述恐使經濟系學生天然對英美洗腦的抗拒能力偏低。這些年，金融資本凌駕產業資本(參考溫鐵軍老師的說法)的畸形發展下，從事經濟或金融者不少又發了財(這產業喜歡留洋者，推測高位者留洋派居多)，這現象對於當事人本身及社會的認知，又有進一步洗腦的加乘效果，2、30年下來，很可能使整個相關產業鏈的人在有意無意間，不知不覺地成為現行美元體系的擁護者。或許，中共中央找尋金融領導層時，應優先考慮純本土人才，特別是畢業於中國人民大學這種未被”假自由主義”荼毒的學府，甚至破格提拔！大破方能大立! <br><br>----<br><br>我曾仔細考慮過如何整頓中國人文思想界的腐敗墮落，其最簡單的第一步，就是大幅縮減高校的社科和文藝類招生名額。畢竟這些科系有50-90%的學生並不是因爲興趣而做的選擇，純粹是為了文憑而尋找能混入大學的門路；入學時已經矇蔽本心、走後門近路，畢業後若不是學非所用，必然劣幣驅逐良幣、能怎麽混就怎麽混，畢竟昂撒宣傳歪論是現成的，直接抄襲當然是第一選項。所以將經濟系規模減半，文藝、政治和金融削減90%，兼有節省經費、提升素質、避免高學歷失業等等明顯而立即的好處。再考慮到我前幾年曾經反復解釋過，這些眼高手低、滿腹怨氣的高校畢業生，正是製造現代社會内部動亂的定時炸彈，長期的國安態勢、社會文化和學術風氣也會因此而大幅改善。<br><br>至於迷信美國人文社科學術資歷，導致高層所托非人，反而是腐朽文化的後果，而不是原因。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/171980706.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2023-05-26 03:49 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-05-25 10:29:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">b01251000a6e2d3542bbd1314ebc0c77</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#b01251000a6e2d3542bbd1314ebc0c77</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【香港】對八月12日八方論壇訪問視頻的一些補充 | 龙发]]></title>
    <description><![CDATA[国泰航空19年中央虽然对国泰采取了一些强制手段，但是没有听从先生让国泰破产重组的建议。几年过去，国泰的企业文化演化出的对国语普通话的种族歧视越来越严重，以致爆发出这次毛毯语言歧视事件！希望中央借助此次事件对国泰整治，即使不让其破产重组，也得采取强制手段纠正其企业文化跟氛围！  <br><br>----<br><br>上次沒進一步出手已經很奇怪，這次明明違法還什麽都不做，顯然是繼續和稀泥的官僚心態。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-05-25 05:37 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-05-25 04:19:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">f3de5d19337fb458c3d23cbd3c9fc103</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/128692003.html#f3de5d19337fb458c3d23cbd3c9fc103</link>
    </item>
    </channel></rss>
    