
    <rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
    <title><![CDATA[王孟源有新回复]]></title>
    <atom:link href="https://taizihuang.github.io/wmyblog" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description><![CDATA[王孟源有新回复 (https://github.com/taizihuang/wmyblog)]]></description>
    <generator>Github</generator>
    <webMaster>Taizi Huang</webMaster>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>12-10 16:10 +0800</lastBuildDate>
    <ttl>5</ttl>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】對俄烏戰爭的新觀察 | 華刀出鞘]]></title>
    <description><![CDATA[这次的美俄换囚有几个很有意思的点：1，俄方真正拿到了实际的利益，掌握国际渠道和无数机密的大佬，并且在俄罗斯内部树立了非常好的政治形象，政治收益巨大。而拜登受困于国内选举政治和党派利益，换回了一个叠加无数buff的花瓶，对美国内部的撕裂添砖加瓦。而且时间选择也跟俄方撤军一样，中期选举后。2，拜登因为进一步压力要求换回美国间谍惠兰，而俄方的要求更过分，是关押在德国被叛谋杀的前情报上校Vadim Krasikov。这是对德国毫无情面的羞辱和真正的贱踏。我都不知道如何形容了。3，面对着拜登的团队，老练的俄方做到了吃干抹尽，里面全收。美国人是里面尽失，国际上看到了拜登的无能，国内给对手把柄，仅仅是一点党派利益。前几天拜登防风说愿意和俄方谈判，如果是真谈判：那么就是拜登的国内和盟友的压力或者乌克兰局势突变的时机到了，如果是假谈判：拜登想缓兵之计，缓解盟友的焦虑，拖过普京在冬季对乌克兰的毒打。我倾向于假谈判，因为真正失血的欧盟还可以再压榨，而乌克兰还有二两血没必要停下，还有抵抗的心力，剩下的渣还能再利用。从这次换囚的谈判能力来说，拜登团队根本无能力处理这种级别的谈判，将会拿不到任何东西只剩下灰头土脸。谈判结束的时间大概也会到明年底，赶上美国大选，更加不适合谈判。王先生对此如何判断，拜登有其他停下来谈判的理由吗？ <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-12-10 11:12:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2212101112</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177266891.html#2212101112</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | MAXWELL]]></title>
    <description><![CDATA[   博主之前推测的“辦阿拉伯峰會而不是一對一訪問，可能代表著完整合作架構已經談攏，可以對所有區域國家公開並做邀請”，有了最新的印证，习近平主席最新发表的主旨讲话《继往开来，携手奋进共同开创中海关系美好未来》提到的都是中方与海合会的合作，其中一个重点：构建能源立体合作新格局。中国将继续从海合会国家扩大进口原油、液化天然气，加强油气开发、清洁低碳能源技术合作，开展油气贸易人民币结算。设立中海和平利用核技术论坛，共建中海核安保示范中心，为海合会国家培养和平利用核能与核技术人才。同时还看到沙特王储穆罕默德探讨中国和海湾国家建立共同自贸区的可能性。 <br><br>----<br><br>照理來説，人多嘴雜，如果不是核心議題都已經談完敲定，不會找周邊次要國家參與；這是我推論的依據。不過Circumstantial Evidence，只能說是70-90%確定；宣言上的外交詞匯，反而沒有什麽特別分量，我們還是繼續等事態的後續發展，應該就是明年吧。
&lt;br&gt;&lt;div class="TIME"&gt;2022-12-10 01:17 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-12-10 00:44:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2212100044</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2212100044</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【國際】【宣傳】如何破解當前歐美的宣傳攻勢 | 後註二十]]></title>
    <description><![CDATA[後註二十 <br><br>----<br><br>我從博客一開始，就堅持不用英文發稿以自保，可能有些人會以爲我在杞人憂天。這裏有一名德國“中國通”Thorsten Pattberg所揭露的内幕（參見&lt;a href="https://thesaker.is/the-coming-purge-of-the-china-hands/"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《The Coming Purge of the China-Hands》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），解釋他出道立刻遭到嚴格的審查和迫害，很快理解所謂的“China Studies”不是要研究中國，而是研究如何打垮中國。不乖乖合作、試圖抗議“Coercion”和“Blackmail”的同僚，都被“Decomposed”“肢解”！！其他的，即使願意復述新疆假新聞以求職業活命，仍然會活在嚴密的持續監視之下，稍有不慎，生涯當即不保。如果讀者對德國媒體知識界怎麽淪落到成爲美國剝削吸血自己國家民族的幫凶有所疑惑，應該可以從這篇文章裏得到答案；要是想得到更多細節，作者還著作有&lt;a href="https://www.amazon.com/dp/B09HJZLTT5"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《Shove Your Democracy Up Your Ass》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;一書， 詳細解釋昂撒“民主”是如何被强行插入德國的屁股，亡國遺民的悲憤溢於言表。以往我反復解釋過，中國的崛起是全世界被壓迫人民的新希望；這其實包括了德國人，只是他們絕大部分沒有這位學者的自覺罷了，參見他的另一本書&lt;a href="https://www.amazon.com/dp/B0BLGC6PN4"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《The Xin-Civilization》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-12-10 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2212100000</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/162032391.html#2212100000</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】對俄烏戰爭的新觀察 | AAD]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;　據俄羅斯塔斯社8日報導，俄羅斯外交部發言人扎哈囉娃週四在新聞發佈會上稱，德國前總理默克爾近日在接受德國《時代》週報（Die Zeit）採訪時承認，簽署《明斯克協議》是為了讓烏克蘭有時間準備與俄羅斯進行軍事對峙，而默克爾的這番言論可以被用作在法庭框架下處理訴訟時的證據。扎哈囉娃說道，“現在很多人說要對圍繞烏克蘭發生的事情做出法律評估，設立某種法庭，等等。而這就是設立法庭的一個具體理由。默克爾在採訪中說的事情就是一個人的證詞，她直接說道，在2014年和2015年間做的所有事情都只是為了一個目標：將國際社會的注意力從真正的問題上轉移開，爭取一些時間，提供武器武裝基輔政權，並將局面引向一場更大規模的衝突。這就是證據。”扎哈囉娃指出，默克爾的承認“聽起來很可怕：捏造是西方的一種行動方法——用陰謀詭計、操縱和各種可以想像到的方式來歪曲真相、法律和權利”。她強調，“他們（西方代表）在2015年進行長達數小時的談判時就已經清楚知道，他們永遠不會履行它（明斯克協議），他們會向基輔政權泵送武器。他們不為任何人感到抱歉：頓巴斯甚至整個烏克蘭的婦女、兒童、平民。他們需要一場衝突，甚至在2015年就準備好了。”塔斯社報導稱，在12月7日《時代》週報公佈的採訪時，默克爾說道，“2014年簽署的明斯克協議是試圖給烏克蘭爭取時間。正如今天所看的那樣，烏克蘭利用這段時間變得更加強大。2014、2015年的烏克蘭不是現在的烏克蘭。”按照默克爾的說法，“每個人都很清楚”，衝突被凍結了，問題沒有解決，“但正是這讓烏克蘭有了寶貴的時間”。在默克爾之前，烏克蘭前總統波羅申科也承認，簽署明斯克協議只是為了爭取時間，讓烏克蘭軍隊在頓巴斯地區遭遇一系列戰敗的情況下獲得喘息機會，並在北約的幫助下獲得重建。俄羅斯衛星通訊社在11月報導稱，俄惡作劇博主沃萬（本名：弗拉基米爾·庫茲涅佐夫）和列克蘇斯（本名：阿列克謝·斯托里亞羅夫）冒充美國前大使與波羅申科視訊通話時，後者說道，“我需要明斯克協議來爭取至少四年時間組建烏克蘭武裝部隊，建設烏克蘭經濟，並與北約一起訓練烏克蘭軍隊，根據北約的標準打造東歐最好的武裝部隊。”博主怎看待這條新聞？ &lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-12-09 23:39:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2212092339</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177266891.html#2212092339</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | zaonhe]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;军事上说，阿拉伯国家有和以方开战的可能吗？&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-12-09 22:41:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2212092241</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2212092241</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】社會主義國家應該如何管理資本 | pedagogicM]]></title>
    <description><![CDATA[从目前国内的情况来看，已经基本上开放了。不过目前的情况还是令人担忧，因为当下并没有开始接种第四针，同时考虑到中国很快到来的春运，估计明年1月份中国的新冠感染人数可能会迎来一波高峰，其实目前看下来最值得商榷的是对核酸检测要求的取消，简直是希望赶紧都感染，马上群体免疫，并没有上文中所提及的慎之又慎，每一步都经过深思熟虑的过程。按照后注十一，以中国现在对疫情放松管控的速度，极有可能出现预期中上百万人的死亡，又没有取得最优解。不知道是高层内部有精确的计算，还是像中美贸易战和佩罗西访台一样，选择了中下策。 <br><br>----<br><br>幾個月前我解釋過，最優解是等專門針對Omikron的新疫苗普及施打之後，再全面開放。目前的確有決策單位因落於被動而倉皇敗退的跡象；不過新舊任政府青黃不接的關頭，出些問題在所難免。我當然寧可少幾十萬的額外死亡，但在愚民和官僚之間，我們沒有插嘴的餘地。
&lt;br&gt;&lt;div class="TIME"&gt;2022-12-09 04:03 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-12-09 02:10:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2212090210</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/175790558.html#2212090210</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】對俄烏戰爭的新觀察 | 後註六]]></title>
    <description><![CDATA[後註六 <br><br>----<br><br>昨天新出現一篇評論俄烏戰爭的文章（參見&lt;a href="https://www.msn.com/en-us/news/world/lessons-from-the-us-civil-war-show-why-ukraine-cant-win-opinion/ar-AA14Yjaz"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《Lessons From the U.S. Civil War Show Why Ukraine Cant Win》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），拿美國南北戰爭來做類比，從而解釋烏克蘭毫無勝算；這剛好是半年多前我在視頻訪談中就提過的論點。不過我覺得特別有意思的，在於它居然能發表在《Newsweek》上；這是昂撒主流媒體首次登出如此誠實的評論，顯然上個月美國國防部看出戰情即將急轉直下的專業意見，已經被美國執政精英集團所接受，並開始為扭轉宣傳敘事預做些許鋪墊。&lt;/p&gt;
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-12-09 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2212090000</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177266891.html#2212090000</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【戰略】後新冠世界（二） | 沐然无风]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;王博士，你好！国内新十条措施公布基本宣布放开了，有个问题就是放开了，感染人数激增这是不可避免的，前段时间曝出富士康要搬离中国，那一些企业会不会迁移出去特别是代工企业？&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-12-08 19:06:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2212081906</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/137116293.html#2212081906</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 韭菜盒子]]></title>
    <description><![CDATA[# Inflation Reduction Act与美国同盟体系的松动目前看，IRA已明显造成了日、韩和欧盟对美的经贸摩擦。韩国已经和美国正式交涉，但目前看，韩国似乎注定要单方面吞下苦果（https://www.joongang.co.kr/article/25121402）。更值得关注的是欧洲，荷兰、法国，甚至德国绿党都对美国表达不满。王先生如何预测此轮美欧摩擦的后续进展？是否有可能导致美欧关系的重置？荷兰是否借此机会对华出售EUV光刻机？对中方又会有什么其他的有利进展？ <br><br>----<br><br>我對歐洲政客的智商並不樂觀。此事有可能反過來成為歐盟也采納保護主義的藉口，對中國貿易產生進一步的障礙，尤其是過去兩年我反復擔憂的新能源車出口，可能首當其衝；Stellantis中國分公司最近破產，更加給予他們破罐子破摔的餘裕。
&lt;br&gt;&lt;div class="TIME"&gt;2022-12-09 00:40 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-12-08 17:20:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2212081720</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2212081720</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | MAXWELL]]></title>
    <description><![CDATA[来自新华社的报道新华社北京12月7日电 外交部发言人华春莹7日宣布：应沙特阿拉伯王国国王萨勒曼邀请，国家主席习近平将于12月7日至10日赴沙特利雅得出席首届中国－阿拉伯国家峰会、中国－海湾阿拉伯国家合作委员会峰会并对沙特进行国事访问。这下彻底官宣了。  <br><br>----<br><br>此事英文媒體提早三天有報導。&lt;br&gt;&lt;br&gt;辦阿拉伯峰會而不是一對一訪問，可能代表著完整合作架構已經談攏，可以對所有區域國家公開並做邀請。
&lt;br&gt;&lt;div class="TIME"&gt;2022-12-07 12:53 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-12-07 10:51:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2212071051</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2212071051</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】海湖莊園抄家事件幕後的美國政治鬥爭 | 後註一]]></title>
    <description><![CDATA[後註一 <br><br>----<br><br>正文的第四段落談到整個通俄門都是無中生有。當然在炒作過程中，有Obama政權的全力配合，例如驅逐大批俄國外交官等等；但民主黨主控的衆議院還特別成立調查組，在調查過程中，各番打臉的證據難免湧現，尤其是負責檢驗號稱被駭的伺服器的網絡安全公司，在宣誓證詞中確認毫無一絲駭客行動的跡象，絕對必須被封鎖。這個工作最後是由民主黨衆議員和主流媒體合作完成（參見&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=qXw6kYLYRrs"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《US Intelligence community &amp;amp; conflict with Russia》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）；大家可以拿來和本周Musk所透露的“Twitter門”做參照。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上面我引用的視頻長達兩個多鐘頭，不一定每個人都能耐心看完，所以這裏我再指明其中另一個值得特別注意的論點，亦即美國決策階層的内部討論在1980年代仍舊尊重事實與邏輯，誠實還是主流。我反復强調，過去40年美國衰落的最基本要素，在於誠信的腐蝕；那些認爲中國科技管理單位放任假大空充斥並無大害的人，應該好好參考美國的前例：那般强盛的政治和經濟基礎尚且承受不住詐騙文化的損害，直接面對自然現象的科研界怎麽可能免疫？&lt;/p&gt;
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-12-07 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2212070000</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177165976.html#2212070000</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | zaonhe]]></title>
    <description><![CDATA[突然想到一个问题,港币以后还会锚定美元吗? <br><br>----<br><br>不會，但變革的時間點很難説。
&lt;br&gt;&lt;div class="TIME"&gt;2022-12-07 02:34 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-12-06 11:37:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2212061137</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2212061137</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】Trump的權力萎縮 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[马斯克收购推特后, 裁员一直相当"肆意", 有华人员工也爆料内部工程管理一片混乱. 最有趣的是最近马斯克发动舆论攻势, 披露了推特一些内部文件, 揭露推特如何掩盖亨特拜登丑闻, 并提到推特99%员工都捐款给民主党的数据. 所以我的猜想 (1)马斯克裁员, 所谓员工的技术水平可能只是个借口, 他原本计划就是尽量降低白左员工的数量, 改变推特内部的政治氛围, 方便他未来布局? 这个猜想能解释他很多不合理的行为. 顺着(1)思考, 假如马斯克"所谋者大", 那么(2)您觉得目前看来, 马斯克的政治手腕水平如何? 他有没有可能成为首个出自科技圈的内线政治势力? 还是说现在谈这点还为时尚早. 最后, 假设(2)目前可以作判断, 那么(3)中方当年在上海送马斯克个大人情, 是否不仅是出于新能源产业链考虑, 有没有可能也看上了他未来的政治潜力? 中方原先似乎一直很依赖华尔街的资本势力为交流管道, 中方是否希望通过马斯克再开一条新管道, 以备将来谈判? 分析推理不正确之处, 望王先生斧正. <br><br>----<br><br>搞民粹無法做長期規劃，所以Musk固然有心，但不可能已經有確定的路綫圖；不過他原本就是個賭徒，特別適合冒這種險。
&lt;br&gt;&lt;div class="TIME"&gt;2022-12-07 02:38 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-12-06 10:55:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2212061055</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/122584418.html#2212061055</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】對俄烏戰爭的新觀察 | 乌鹊南飞]]></title>
    <description><![CDATA[普京想要模仿历史上俄国反侵略的脚本来唤醒国民，等乌克兰进攻东乌再反攻不是最切合脚本也最名正言顺吗？普京难道是故意让俄军第一阶段打的艰难的吗？但是即使再艰难，这在俄国国内也难以被说成反侵略吧？实在不理解绕远路来事倍功半是为何。 <br><br>----<br><br>在戰前東烏民兵已經不剩多少地方了，若是出手太慢，有被烏軍占據整個Donbas以逸待勞的危險。這裏的考慮是要在激起愛國心和戰場實利之間取折衷；Putin在2014年已經偏向忍讓，這次必須有所矯正，否則戰情若有反復，國民固然激憤，第一個發泄的對象卻是他本人。俄方國民的心態，恰是我在年初評論時，還沒有深度考慮的因素。
&lt;br&gt;&lt;div class="TIME"&gt;2022-12-06 05:27 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-12-06 03:17:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2212060317</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177266891.html#2212060317</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】對俄烏戰爭的新觀察 | AAD]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;　其實普京要打這場戰爭根本原因不是土地問題，而是國家民族的統一問題，普京很早就說過烏克蘭和俄羅斯本質上是同一個民族，基輔是俄羅斯歷史的城市(基輔羅斯)很多人跳不出二戰之後的亞爾塔體系的固有框架思維，一個國家的民族和文化發源地都被獨立出去，對一個獨立的文明來說怎麼能夠承受? 就好比中國的黃河流域是中華文明發源地，假設今天國際在某一次重大事件和不幸事件河南省被顏色革命成立一個人民共和國？並被國際100多個國家和聯合國承認「黃河共和國」是一個獨立於中國的國家？中國能接受嗎？能承認這個國際體系嗎？就算要承認也比需找機會在國際體系和框下下再把河南省在吃回來，因為這個框架只存在70年去套用在一個有幾千年文明的中國上是不合裡的烏克蘭真正獨立出去只有30年歷史，而且是違反全蘇聯民調結果，1991年大多數俄羅斯人反對其獨立，但是白俄羅斯森林裡葉爾辛就決定了，即使把時間推回100多年前沙皇俄國時期也都反對烏克蘭獨立，即使到了蘇聯不管哪個領導人也都反對其獨立&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-12-06 01:36:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2212060136</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177266891.html#2212060136</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】對俄烏戰爭的新觀察 | desertfox]]></title>
    <description><![CDATA[其實對於席亞洲這些人我也從來沒有把他們看作是專家或是權威（其中我覺得晨楓還好）。如同王先生所說，他們的文章充滿了賣弄而最重要的是解放軍自現代化以來並沒有任何實戰的經驗，那他們如何能夠憑藉和軍方有限的接觸而言似權威？個人看法，觀察者網現在已純粹就是官網其中充滿了自嗨，這很危險。當然了我不像王先生，並沒有一定的專業知識去批評他們，所以我看那些文章不過就是姑妄聽之但並不深信。反之，對於俄烏戰事，我的看法只是憑藉著最基本的常識，而資訊的來源那是從Tass，Al Jazeera 到各種中西媒體。但是同樣的我有一個原則就是絕不輕信僅是參考而已。因為對我一個普通人來説現在的媒體充斥著各式各樣的宣傳，所以要獲得真相最好的辦法就是等一切都塵埃落定之後。那麼現在的狀況如何呢？俄軍傾全國之力消耗了那麼多彈藥，只是另外又兼併了烏南兩個卅。如果這就是俄軍的戰略企圖那在開戰之初俄軍在烏南勢如破竹佔領赫爾松時就已經成功了，為何還要在哈爾科夫的周遭展開那麼激烈的戰鬥？所以合理的解釋，俄軍的戰略企圖是佔領重要城市或大量圍殲烏軍以摧毁他們的抵抗意識，但很顕然的他們到現在並沒有達成目標。 俄烏戰爭在剛開始的時候我的評斷就是普亭要土地（頓內次克和盧甘斯克），因為在我眼裡他就是一個精算師絕對不會做虧本買賣，現在又擴展到併入烏南另外兩個卅以環衛克里米亞。我認為這是他的底線絕不會後退，這樣的判斷其根據很簡單，有土斯有財。 而王先生所提到的他發動這次戰爭所考慮到對內對外的政略，對於前者我不熟悉我只知道普亭乘勢把一些寡頭的企業收歸國有，但對於後者我是認同的而且也佩服他的膽識。這一點基本上我認為是因為俄羅斯民族的自尊和那3000枚核彈。另外我隱約感覺到習近平是把普亭當作為偶像，而在大環境裡中俄都遭到美西方的打壓和圍堵，所以他們之間有相當的默契應該是很合理的。（俄軍展開攻擊的時機以及中國對於疫情不合理的嚴控影響到他這個全球最重要的供應鏈）。然而要說因為這一場戰爭俄羅斯就完全脫歐入亞我是不相信的，這就跟現在俄國盧布的支付系統沒有辦法挑戰強勢美元一樣；都是因為慣性。還是那句老話國與國之間只有利益而已，中國現在因為白紙抗議開始鬆綁，所以普亭必須在短期內在戰場上獲得重大的勝利才能鞏固目前所得。而北東南三面他會選擇那一方？又或是三面齊攻？我的看法是俄軍傾全國之力打到目前這種狀況是很不好交代的，他們需要發動一場冬季攻勢以打垮烏軍的抵抗意識。那麼最恰當的目標是那裡？我認為應該是基輔，不一定要攻佔它但是攻其必備以在它的周遭大量的殺傷烏軍，這樣好過消極的在烏東烏南防守那四個州。 <br><br>----<br><br>好的，我誤會你了。&lt;br&gt;&lt;br&gt;不過正文也解釋了，Putin的優先目標，在於重建國民的國家民族意識，戰場上打得再怎麽不好看（對一般外行民衆來説），只要不影響最終結局，又能激起愛國回憶，仍舊是最優解。這應該事先解答了你質疑的大半，而我素來不喜歡忽視既有答案的留言。&lt;br&gt;&lt;br&gt;至於戰損比本身，反而有相當不確定性。我自己也只是大略估計，若是有人想做理性的反駁，只要有新的證據或論述，絕對可以。但如果只是主觀認定有差異，那麽多談無益，到此爲止。&lt;br&gt;&lt;br&gt;俄軍在Putin想要動員群衆的政略前提下，在第二階段以殺傷對方人員為目的，絕對是最優戰略選擇，而且這個目標原本就需要時間和耐心。歷史上蘇軍的抗戰花了三年，才達成掏空德軍的任務；1944年的Operation Bagration摧枯拉朽，其實靠的是那之前許多戰役對敵方所作的消耗。反例也很多，像是1940年的英倫空戰期間，如果Hitler不被英軍轟炸德國城市激怒，將空襲目標從英方空軍基地轉爲倫敦，其實後者當時已經很接近徹底崩潰，那麽勝負説不定就逆轉了。事實上昨天我討論俄軍即將發動的冬季攻勢，不敢對時間點把話説滿，主要擔心的也是如果Surovikin評估對烏軍的消耗還不夠，就必須繼續再磨幾個月；否則俄方自己的準備是完全充分的。
&lt;br&gt;&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/177266891.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2022-12-06 00:25 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-12-05 22:49:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2212052249</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177266891.html#2212052249</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】【國際】2022年國際局勢的回顧與展望 | JoeyZhang]]></title>
    <description><![CDATA[提问：2022年12月4日，华尔街日报的一篇评论文章：《Where Did Young Male Workers Go?》，提到一个问题，即，缺工率持续维持很高的水准，劳动市场需求大于供给，这是为什么呢？如果是因为新冠，但是年轻人的致死率应该没有很高吧，而且美国的移民也始终很多。 <br><br>----<br><br>我已經解釋過了，能負擔得起（例如50嵗以上有足夠儲蓄）的人提早退休，總勞動力來源減少個5-10%，就不是捉年輕男性能填補的，尤其這些所謂的藍領工作往往還有一些技術含量。
&lt;br&gt;&lt;div class="TIME"&gt;2022-12-05 23:06 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-12-05 20:02:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2212052002</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171423818.html#2212052002</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】對俄烏戰爭的新觀察 | passer_by]]></title>
    <description><![CDATA[王博说putin选择了最优解是否包括一开始出兵乌克兰的决定呢？记得王博年初的时候说这不是最优解（因为美国经济自己就快崩溃，如今崩溃的时间点反而延后了十几年），还是说现在回头看一开始的出兵其实也是最优解？ <br><br>----<br><br>不含。然而事先不確定性太大，尤其Putin忌憚己方國内的經濟耐力和愛國意識不足，必須走最穩妥的路綫（我自己更保守，年初的討論主張徹底避免冒那個險；不過我的觀點是以全球人類利益最大化為優先考慮，Putin最想要拯救的俄國民族文化意識，對我沒有太大價值，因而一開始沒有很好地理解他的思路），所以他的選擇雖然可能不是最優，但實際結果的落差很小，主要在於第一階段浪費了1300名士兵的生命。
&lt;br&gt;&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/177266891.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2022-12-06 00:06 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-12-05 16:07:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2212051607</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177266891.html#2212051607</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】對俄烏戰爭的新觀察 | AAD]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;　https://www.youtube.com/watch?v=aTFrPkFdqbU退役少校邱世卿在俄烏戰場上做兵棋推演的解說&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-12-04 08:38:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2212040838</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177266891.html#2212040838</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】對俄烏戰爭的新觀察 | desertfox]]></title>
    <description><![CDATA[俄烏戰爭到現在雙方的戰損比1：15我是不相信的。道理很簡單，烏軍如果有10萬人的傷亡士氣應該已經崩潰，那如何還能夠在最近向烏南發動進攻？所以我的估算最多是1：3。 而戰爭進行到現在我認為烏克蘭軍隊表現得比俄軍好，因為後者太輕敵，這方面我認為普亭要負責任。 俄軍進攻之前在俄烏邊界那近兩個月的演習是昏招，其兵力及可能的企圖經由北約的人造衛星全部轉到烏克蘭最高指揮部，對方已經有了準備。尤其是演習錯失了最佳進攻的時機，（普亭答應習近平不在冬奧期間開戰？）因為之後烏克蘭來到了翻漿期俄軍的機械化部隊機動困難只能盡量走公路，結果不斷地遭遇到伏擊損失慘重，多名高級指揮官陣亡。再來就是俄軍本身的短版了，在我看他的合成營只是表面的現代，然而其資訊化的程度遠遠不夠。（毛子陸軍預算有限） 反過來烏克蘭的軍隊熟悉地形（這一點在陸戰中至關重要）而他們的總司令瓦列里·扎盧日內並不是庸才。俄烏的軍隊系出同源此人知己知彼所以能夠制定出有效地戰術（麻雀戰）來遲滯瓦解俄軍的攻勢並造成對方相當的損傷。這方面除了情報，北約支援的單兵肩射式防空及反坦克導彈發揮了極大的作用。 最後，俄軍雖然在馬里烏波消滅了亞述營但是烏軍最精銳的92 ，93旅大致無損，所以仗還有得打。不過看現在的戰場態勢，俄軍從赫爾松撤退是正確的。緊縮戰線之後俄軍是處於有利的外線攻勢。現在烏克蘭軍隊因為兵力的延伸被打擊面就擴大了，而終究因為雙方的實力懸殊所以我還是看好俄軍最後能夠獲勝。 <br><br>----<br><br>你顯然是中國網絡上的“軍事評論”看得太多了，智商被拉下來到他們的程度。要警惕，這個大衆媒體的愚化效應不止適用於港臺傳媒，一般大陸網絡也是一樣的，尤其軍事論壇還特意僞裝為專業，是個格外危險的陷坑。&lt;br&gt;&lt;br&gt;我已經反復解釋，像是席亞洲之流，連基本的科學分析原則都不知道，實際學術研究經驗恰恰爲零，一輩子對真正深刻廣汎的邏輯思維毫無接觸，他們所依靠的，除了幾十年土法煉鋼、纍積了許多類專業的詞匯之外，主要是和面熟的幾個普通中級軍官喝酒聊天，讓他們拍腦袋回答問題後再拾其牙慧。談的若是新武器的獨家細節，那還純屬復述簡單内幕消息，沒有什麽太大的問題（不過這所需的腦力運作，等同集郵，不能與科學分析混爲一談）；一旦觸及戰術，讀者就必須小心；要是談起戰略、甚至政略，則基本可以事先確定是軍事幻想小説。我以前强調過，絕對不能把科幻小説當學術策劃的基礎；同樣的邏輯在這裏也完全適用，爲什麽會有人把明顯是娛樂用的虛構文章拿來當真呢？&lt;br&gt;&lt;br&gt;以俄軍近年廣汎采用的BTG（Battalion Tactical Group， 營級戰術群）爲例，這只是戰術級別的議題，但中文論壇一樣把它扯歪到事實的母親都不認識的地步，幾百篇評論反復批評它頭重脚輕等等缺點。但俄軍將領並不是不懂軍事原理，而是面臨國家特有的合同兵+義務兵制度，他們的服役年限和專業程度都有不同，爲了知識傳承、高低搭配，必須混合在同一個旅裏面；然而若要出國作戰，卻因法律明文規定而只能派出一個集中合同兵所構成的營級單位，所以平時訓練也必須考慮到這種臨時性編制。這個先天的外加限制，是俄軍設計采用BTG的決定性核心因素；討論BTG的得失，怎麽能不反復强調這一點呢？何況這個考慮連Wikipedia都有記載討論；我十月上《龍行天下》，還剛談過，純靠Wikipedia來做分析是小學生級別的行爲，連Wikipedia都不查就妄作評論，還不如小學生。&lt;br&gt;&lt;br&gt;正文裏已經詳細解釋了，俄軍今年的戰略運作，是在國際情勢和國内現狀嚴格限制下，當代政略大師Putin所選擇的最優解。中國軍事論壇充斥著自我臉上貼金的胡扯，例如所謂第一階段顯示俄軍後勤能力不足：你若是受命要在敵軍遍佈的環境下，沿公路分秒必爭地强行軍1000公里，那當然不可能停下來處置抛錨的車輛；但這是戰略需要，和後勤一點關係都沒有。現在俄軍在十個月内發射了1000多萬發重炮炮彈（相當於美國年產量的30倍）、近3000發導彈（超過美軍歷史上纍積的總發射數量），這樣的表現還被稱爲後勤不足，顯然純屬嘴炮無敵。&lt;br&gt;&lt;br&gt;真正入流的分析，比這些網紅的智力所及，要高出至少兩個層次（亦即要從偽專業提升到半專業，然後才是專業）。但是即使做到專業水準（指軍事院校中，鳳毛麟角、對戰史、戰略、戰術有獨到心得的學術專家，不是街上隨便拉個穿軍服的）的深入分析，也不可能完全確定戰事的未來走向；這是因爲“兵者，詭道也”，虛虛實實，正反兼用，反而才是最優解，而今年俄國的表現，至少在政略和戰略層次，都達到世界第一流水平。
&lt;br&gt;&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/177266891.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2022-12-04 21:54 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-12-04 02:47:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2212040247</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177266891.html#2212040247</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】對俄烏戰爭的新觀察 | 貓靈子]]></title>
    <description><![CDATA[　　假設俄烏雙方的交換比真的高達1:15，這相當於一場單方面的屠殺，以二戰時期的經驗來看，日軍甲種師團對上國軍由保安隊改編成的正規軍（國軍最強的德械師或稅警總團與日本甲種師團的交換比在最好的狀態時約3:2）或是德國國防軍精銳對上俄軍臨時性的充員兵，交換比都沒有這麼誇張，澤倫斯基的所作所為根本是驅市人為戰是謂棄之的現代版．這仗再打下去？烏克蘭的成年男子可能在戰後為之一空，在這場戰爭中，盎薩是壞透了，烏克蘭則是蠢到家，可憐的是屍橫遍野的烏軍，難怪盎薩要全面性的開動宣傳機器，向全世界散播謊言，若讓多數人了解真相，至少盎撒就無法再透過謊言來牽制歐盟的政治與外交走向．　　假設俄軍的生力軍完成整備，配合上天候因素（氣溫下降封凍烏克蘭的土地），極可能在一次大型會戰中，烏軍目前深入俄軍原有陣地的軍隊就會遭到圍殲，一鋪輸光剩下的本錢，但個人估計俄軍至少要到１２月底或１月初，才有辦法完成動員，看來烏軍的災難性崩潰不遠矣，後頭盎撒謊言傳媒集團要如何圓謊？會是一件有意思的事情！　　另外，在以少打多的情況下，要快速殲滅對手有生力量？實際上還真有難度，做得比較好的是二戰時的德軍，日軍對國軍與八路，或是現在的俄軍對烏軍，都沒辦法做到這點，純粹依靠精兵，還是有其力有未逮之處！ <br><br>----<br><br>這個15：1是上限；若同時考慮東烏民兵傷亡，以及烏軍的大量MIA，總交換比可能在5：1或6：1左右。然而東烏部隊雖然有俄軍軍官幫忙指揮，在訓練、紀律、裝備、火力上依舊比正規軍差一級；如果只看正規部隊在第二階段的對戰，我想10：1才是最佳估算值。&lt;br&gt;&lt;br&gt;至於接下來俄軍會怎麽打冬季攻勢，剛好我先回答下一樓的時候，提到即使做出專業性的深入分析，也只能給出正道方案；然而兵者詭道也，所以並無法事先確認俄軍會做何選擇。不過正道是一切斟酌、設計和變化的基礎，所以這裏我也稍作介紹。&lt;br&gt;&lt;br&gt;俄烏戰場其實也是二戰歐洲東綫的重點，屬於德軍南部兵團集群（Army Group South）的責任區。北部兵團集群始終是助攻，中部兵團集群則在莫斯科外圍焦灼了兩年多，大部分出名的運動戰和攻堅戰都是在南綫打的；這是因爲與前兩者所面對的森林沼澤地形不同，烏克蘭和其東面的南俄主要是所謂的Steppe地帶，地勢平坦開闊、人口密度不高，易攻難守，只有城市區才有利於防守方；而面積最大、對阻滯大規模機械化攻勢最有效的城市帶，正是因爲富產煤礦而發展起來的Donbas，尤其是南起Donetsk、北至Sevorodonetsk、東到俄烏邊境、西至Kramatorsk，長200公里、寬150公里的一個橢圓型區域，有丘陵起伏和許多臨近的中小型城市，互爲犄角。&lt;br&gt;&lt;br&gt;在二戰的實際戰史上，德軍在1941和1942兩次向東攻打烏克蘭，然後蘇軍在1943和1944年也兩次向西反攻。這四次大會戰中，德蘇都試圖先硬吃Donbas，全部失敗。要繞行包圍的話，南面的Mariupol走廊太窄，明顯會被簡單側面打擊，只能走北面。但是西北方150公里處，剛好有一個大城，亦即Kharkov，如果不先拿下來，硬是從其間穿過（也就是Izyum走廊），會被守軍兩側夾擊；蘇軍在1942年和1943年都犯了這個錯誤，兩次從Izyum出擊，兩次慘敗。所以先占領Kharkov，然後打敗對方必然的全力反攻，才是正道；歷史上也因此而的確有了四次Kharkov戰役（Now you know why they happened）。一旦守方的反攻失敗，Donbas就面臨被包抄的危險，只好主動撤退。&lt;br&gt;&lt;br&gt;我想提醒讀者，上述的道理，雖然中國網絡軍評不懂，卻是蘇聯軍事學院教材的重點；當前交戰雙方的將領，都是熟讀這段軍史出身的，所以他們的作戰計劃，必然基於以上的考慮，然後再決定是走正道還是反其道而行。外人要做分析預測，也必須從這裏出發，否則必屬空想。例如2014年，Putin決定放棄屏蔽Crimea的Kherson和Odessa，卻堅持保護Donbas，很可能就參考了軍方的建議。今年夏天，俄軍從Izyum突破，立刻被烏軍全力阻擊，而前者並沒有持續加碼，應該也是雙方都考慮了戰史。烏克蘭的九月攻勢，事先宣傳會是Kherson方向，然後實際主攻是從Kharkov向Kramatorsk夾擊其間的俄軍，後者也居然自願唱空城計，戰史的教訓顯然有心理影響。&lt;br&gt;&lt;br&gt;當前俄軍已經占有Donbas的3/4，正在重點打擊Bakhmut。如果Surovikin采行正統運動戰策略，這個攻勢可以吸引牽制烏軍精銳部隊，方便俄軍主力從北面插入Kharkov以西，距離Kiev250公里的Sumy走廊，從而包抄Kharkov，由北向南席捲整個Dnipro河東岸。一個簡單的變招是可以反過來用北綫攻勢來威脅助攻，然後打破歷史常規，輪番吃下烏克蘭在Donbas的最後三個主要據點Bakhmut、Kramatorsk和Slovyansk。這是上月在《龍行天下》，我說預期俄軍會從Donbas和北綫兩面夾擊的論證依據。當然，Surovikin也可能會想出出人不意的怪招，或者因政略要求而做其他選擇（例如如果Putin要求故意拖延戰事以徹底打垮歐盟經濟，那麽可以采納第五次剿共戰爭的步步爲營戰法；不過機率實在不大）；我向來不願意保證軍事議題的預測準確率，正因如此。不過這不是輕信網絡騙徒的藉口：如果他們連二戰戰史都不詳細考慮，顯然只是胡猜，可以客觀認定只有隨機誤打誤撞的意義。
&lt;br&gt;&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/177266891.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2022-12-05 04:33 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-12-03 21:06:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2212032106</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177266891.html#2212032106</link>
    </item>
    </channel></rss>
    