
    <rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
    <title><![CDATA[王孟源有新回复]]></title>
    <atom:link href="https://taizihuang.github.io/wmyblog" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description><![CDATA[王孟源有新回复 (https://github.com/taizihuang/wmyblog)]]></description>
    <generator>Github</generator>
    <webMaster>Taizi Huang</webMaster>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>10-24 02:08 +0800</lastBuildDate>
    <ttl>5</ttl>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】談中共修憲 | 韭菜盒子]]></title>
    <description><![CDATA[#先前的评论为误发，麻烦先生删除王先生如何看待此次中共人事变动对未来中国发展的影响？李强在新一届常委中排名第二，按惯例，他将在明年两会正式担任国务院总理一职。若成功任命，他将成为改开以来首位没有副总理任职经验的总理，也是建国以来唯一没有中央机关任职经验的总理，如此经历究竟是否能胜任如此要职，令人不安。此外，新晋政治局常委也缺少历练扎实、经济管理成绩出色的干部，反而上一届里如刘鹤，胡春华等经验丰富的经济干部纷纷离去。在中国经济遭遇空前困难的当下，我担忧如此安排恐非国家之福。此外，政治局常委中全部都是习近平的亲信旧部，这正式标志习总的权势超过巅峰时期的邓小平。 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-10-23 23:58:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2210232358</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/110576971.html#2210232358</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】談中共修憲 | 韭菜盒子]]></title>
    <description><![CDATA[王先生如何看待此次中共人事变动对未来中国发展的影响？ <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-10-23 23:28:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2210232328</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/110576971.html#2210232328</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】【國際】2022年國際局勢的回顧與展望 | 恪远]]></title>
    <description><![CDATA[王先生，从新一届常委名单看，是不是基本可以确定，习近平还会有第四任？你对此有何评价？ <br><br>----<br><br>知之爲知之，不知為不知；中共内部高層人事屬於我所不知的範疇。連帶地，除非讀者有客觀事實證據要分享，請不要討論主觀臆測、分析或傳言，因爲我無力仲裁。

我想順便指出，這次人事變動，一個很值得注意的重點觀察，是人民銀行系出身的金融貨幣主管全部退休替換。
&lt;br&gt;&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/171423818.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2022-10-23 21:54 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-10-23 17:19:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2210231719</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171423818.html#2210231719</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】社會主義國家應該如何管理資本 | AAD]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;　人口結構對全球經濟產生的影響有更深一層的機制和原因，因為資本是追求無止境擴張的，而內需市場空間有限而外需和出口又不能通過匯率貶值轉嫁矛盾給國外是日本經濟衰落的2大原因人口結構老化但勞動生產率很發達的資本社會，普遍是人民很貧困，有在多物資底層人民都都消費不起這就引起生產過剩，本質原因是資本追求剩餘價值，而商品價值在流通和銷售環節出現滯銷或只能實現其中一部份價值日本固然能夠透過高利潤率產業+出口導向經濟掩蓋國內的資本主義相對生產過剩危機，把矛盾轉移給國外但國外又怎麼有前購買你的商品呢？但是這只不過是把內部資本生產過剩的矛盾外部化的一種方式，全球化和資本主義世界是一個統一的市場，如果局部透過出口導向經濟有大量貿易盈餘解決了生產過剩，那麼必然在其他地方和國家沒有錢購買，這就轉化成其他國家的財政赤字和貿易逆差人口老化會導致資本的人口紅利減少，但是「人口紅利並不是人口本身的紅利」，而是人口和活勞動創造剩餘價值和商品價值實現機制的資本的紅利，商品首先需要銷售出去資本的剩餘價值才能完全實現，但底層人民是貧困的買不起舉個例子：大蕭條時煤礦工人女兒問父親，「爸爸，天好冷，為什麼不燒點煤？」他說：「爸爸失業了，沒錢買煤」，女兒又問「你為什麼失業？」他說：」因為老闆挖的煤太多，賣不出去。」這是多麼荒繆矛盾的景象，消費不起煤原因不是煤碳太少了，而是煤太多了，這就是相對生產過剩是資本主義經濟特有的現象，這種過剩不是絕對的過剩，不是因為人們不需要媒的消費使用價值，而是因為媒不能夠讓資本家生產更多剩餘價值了，因為商品價值在流通環節發生斷裂，導致經濟危機　從消費（需求）上說，根據馬克思的分析，一方面隨著社會生產力的發展，會提高資本有機構成，造成相對人口過剩，失業人數增加，另一方面對抗性的分配關係“使社會上大多數人的消費縮小到只能在相當狹小的界限以內變動的最低限度”，由此，必然要造成勞動人民有支付能力需求的相對縮小，形成　　狹隘的消費和市場，進而產生商品生產與實現的矛盾，導致生產相對過剩和危機的出現，“一切真正的危機的最根本的原因，總不外乎群眾的貧困和他們的有限的消費，資本主義生產卻不顧這種情況而力圖發展生產力，好像只有社會的絕對的消費能力才是生產力發展的界限”。 社會消費力既不是取決於絕對的生產力，也不是取決於絕對的消費力，而是取決於以對抗性的分配關系為基礎的消費力﹔這種分配關系，使社會上大多數人的消費縮小到隻能在相當狹小的界限以內變動的最低限度。&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-10-23 06:36:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2210230636</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/175790558.html#2210230636</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【藝術】【基礎科研】藝術與科學的衰敗 | pedagogicM]]></title>
    <description><![CDATA[王博士，您之前在《龙行天下》所提及的“House of the dragon”在第一季烂尾了。虽然有Condel作为编剧，但是依然架不住白左在其中的破坏。其中的罪魁祸首Sara Hess就是典型的白左，其直接编写的第六集和第九集也风评不佳。不得不说白左在欧美文艺界无孔不入。希望中国能前瞻性的抵御白左以各种方式渗透的同时，也能积极做好占领文化和舆论高地的准备。 <br><br>----<br><br>
我在十幾年前就不訂有綫電視了。原版的《GoT》是因爲小孩在初中階段喜歡，所以陪著看；現在他離家上大學了，我對這些劇集的興趣，基本只出自社會學研究的觀察需要。在任何一個有意義的專業裏，天生有才華和願意下心血，都是非常難得的事，而且對自己才華和投入的驕傲正是培養職業道德品格的心理基礎。然而職業生涯是否成功，卻是現代人生的極重要評價標準，很多人無所不用其極；所以一旦有了任何像是Wokeness之類的終南捷徑，自然就會劣幣驅逐良幣，但那還只是第一層效應。在與群衆認知有關的行業裏，例如新聞、娛樂、政治、學術、科普等等，資本會進一步有意采行偏離才能和品德的提拔標準，以充分發揮它們作爲投名狀的作用。換句話說，正因爲這些人明白自己無才無德，所以他們對幕後財閥老闆的忠誠度是絕對的，而越是侵占公益的利益集團，對忠誠度就越重視。這個道理的適用性很廣，袁嵐峰這些娼妓被中科大推捧出來，也是出於同樣的邏輯考慮。
&lt;br&gt;&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/129978332.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2022-10-23 12:40 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-10-23 00:27:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2210230027</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/129978332.html#2210230027</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】【國際】2022年國際局勢的回顧與展望 | 死文法师]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;回应97楼关于英国国王效仿查理一，二世解散国会的可能性回复南山卧虫，你需要了解的是，自从1688-1689年光荣革命之后，英国王室就为了维持王室地位像资产阶级让渡绝大多数的统治权力，从此相当于吉祥物一般的存在。而你所提到的查理一世（1600年11月19日-1649年1月30日）和查理二世（在位1630年5月29日-1685年2月6日）都是在光荣革命之前还拥有实权的君主，现在的国王想要干政解散国会，既没有能力实力，也没有法理的正当性。 &lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-10-23 00:18:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2210230018</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171423818.html#2210230018</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】【國際】2022年國際局勢的回顧與展望 | 南山臥蟲]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;//【後註十八，2022/10/21】//王兄最新節目也＂拜觀＂了。目前可能的最大變數，是英皇查理斯三世是否解散國會重選——實在太不像話了，查一、查二好像都幹過這事——在公在私，他都應該出手了，可惜，未必有此膽氣。不行此，查三的歷史定位就只能是"老兒皇帝"，一個老年登位的末代兒皇帝。&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-10-22 13:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2210221300</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171423818.html#2210221300</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】【國際】2022年國際局勢的回顧與展望 | 後註十八]]></title>
    <description><![CDATA[後註十八 <br><br>----<br><br>今天上《龍行天下》節目（參見&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=mGxnnokpegg"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《烏克蘭決戰時刻到了！這個世界將改變！》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）進一步討論了英國政局的發展。因爲保守黨内的政爭已經脫離任何一派的掌控，進入三方混戰的局面，以致瞬息萬變，五天前【後註十七】的結論需要修正，所以在此一下也解釋一下：原本主導政府的土豪派被金融系打個措手不及，卻不願認輸妥協，白左派乘隙而入，奪取了財相職位。目前土豪派和白左派成立聯盟應該正在幕後談判之中，首相人選可能由前者的Johnson回鍋或後者的Mordaunt出任，Sunak上臺的機率反而不高了。&lt;/p&gt;
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-10-22 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2210220000</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171423818.html#2210220000</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【科技】量子通信和計算是中國學術管理的頭號誤區 | 後註七]]></title>
    <description><![CDATA[後註七 <br><br>----<br><br>這裏是今天收到的私信：“饒毅昨天在WeChat公眾號上發了一篇文章 (https://mp.weixin.qq.com/s/iJZJ7Hdpg0JYiWKEEM83ZQ)，內容不重要，但是他引用了潘建偉的朋友圈截圖。因為我是科技、學術門外漢，沒法用自己的語言表述，所以我在您的博客中擷取了幾句話和表述，作為回覆貼在文章的後面（見附件），目的是提醒他注意潘建偉的劣行和騙局。（我個人感覺，饒毅這個學者還是比較正直的。）希望他能逐漸探究真相。唉，學術“打假除惡”真的太難了，涉及到專業領域一般人完全使不上勁。真的很榮幸，能在您的博客上獲得這麼多年的事實和邏輯的教育與訓練。”我的答復如下：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span style="font-family:標楷體"&gt;謝謝你的努力。隔行如隔山，這正是學術騙子橫行的背景條件；只能希望饒教授有天終於發現我的博客。現在任何威脅中科大量子幫宣傳口徑的新聞都已經被封鎖了，就連那篇牛津教授的文章，原本有編輯主動問我適不適合翻譯，結果被中科大否決，換成三篇袁嵐峰的公關稿。我想大陸官方的傳媒管制，只有對習本人才達到這種滴水不入的級別，中科大通過非官方手段，居然也做到同等的效果，可見其勢力之强大、危害之深遠。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-10-21 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2210210000</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171633910.html#2210210000</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】社會主義國家應該如何管理資本 | 後註八]]></title>
    <description><![CDATA[後註八 <br><br>----<br><br>有住日本的網友私下問我對少子高齡化的對策，以下是我的回答：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我對少子化和高齡化這些人口議題，向來不是太擔心，因爲它們剛好幫助落後國家追趕先進國家，對人類社會整體來説是一件好事。未來幾十年，中國作爲先進國家，如果能夠不斷推動理性、邏輯的改革，掃除社會中以私害公的利益集團，將生產發展效率最大化，那麽即使因爲人口結構問題讓出一些低端產業，仍舊能維持很高的生活水平。換句話説，人口結構並非日本衰落的決定性因素，過去30多年面臨美國連串打擊以及台灣、韓國、大陸的競爭而沒有做出正確政策應對，才是失敗的關鍵。&lt;/p&gt;
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-10-20 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2210200000</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/175790558.html#2210200000</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】【國際】2022年國際局勢的回顧與展望 | 薛丁格的貓]]></title>
    <description><![CDATA[美國國債近日一則報導：因為美國國債流動性出現警訊，......故美國財政部緊急徵詢交易商對回購國債的看法。市場於是猜測該計劃上路的希望很濃，甚至有華爾街分析師預期時間點就在明年5月。不過，消息並無指明財政部打算透過何種手段，然而，除了央行印錢購入或由他國購入(放眼世界，除了中國誰有足夠的體量)之外，我實在想不出還能有甚麼"神奇的工具"，但目前通脹仍高燒不退之際，若是印錢，豈不進一步加劇通脹?不知道王先生如何看待這一消息?謝謝。P.S.:外有盟邦自爆幫忙回血，在加息不到一年之際即出問題，其金融之脆弱程度真可謂超乎想像~ <br><br>----<br><br>我不覺得這超出了博客的討論預測範圍。&lt;br&gt;&lt;br&gt;我在2019年就詳細並精確地預言，這次危機的基本核心在於通漲，而這個通脹來自需求面和供給面的雙重壓力。博客討論過的美國對外吸血資金、企業和家庭儲蓄豐厚、大銀行預備金充足等等正面因素，都只對2000年和2008年那類純粹泡沫爆破有幫助，對解決通脹反而有一點負面效果。只要通脹不緩解，美聯儲就必須繼續加息和量化緊縮，債市也就只能跌跌不休，那麽投資人自然寧可抱著現金不下場，即便現金的購買力也在不斷縮水。所以國債市場的虛弱，是美聯儲出手太晚的必然後果，是問題的表徵而不是根源。
&lt;br&gt;&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/171423818.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2022-10-21 08:57 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-10-19 23:07:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2210192307</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171423818.html#2210192307</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【科技】量子通信和計算是中國學術管理的頭號誤區 | AAB]]></title>
    <description><![CDATA[Photonic chipsChina’s first photonic chip production line to be ready in 2023: media report - Global TimesAre so-called photonic chips a promising replacement for semiconductors, or are they yet another gimmick like quantum computers? The concept doesn't sound quite as far-fetched as quantum computing, but it does appear strange considering how there had been very little attention even with China desperately looking for alternatives for the last few years. Or is it simply untested commercially and as such risky and with questionable odds of success? <br><br>----<br><br>Not a gimmick. Photonic chips are a promising direction, but they are still in relatively early stage of development. I personally think this technology needs about 10 more years of investment. This is exactly the kind of horizon that warrants government help.
&lt;br&gt;&lt;div class="TIME"&gt;2022-10-20 07:42 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-10-19 22:52:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2210192252</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171633910.html#2210192252</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【國際】【宣傳】如何破解當前歐美的宣傳攻勢 | 韭菜盒子]]></title>
    <description><![CDATA[#习近平主席视察新疆的内部讲话New York Times在其报道中（https://www.nytimes.com/zh/2019/11/16/world/asia/xinjiang-documents-chinese.html）引述了习近平在新疆视察的内部讲话，以作为中国在新疆实施“种族灭绝”的“证据”。然而，仔细阅读习近平主席在新疆视察的内部讲话全文后（https://uyghurtribunal.com/wp-content/uploads/2021/11/The-Xinjiang-Papers-An-Introduction-1.pdf），不难发现习主席通篇都在谈如何帮扶新疆少数民族困难群众，告诫干部剔除大汉族主义思想，以及坚持民族平等团结，甚至还在具体操作上要求军队定期去帮少数民族困难群众打扫庭院和收割庄稼。造谣者用以佐证其谣言的“证据”居然是对其谣言的直接反驳，更讽刺地是，这文件居然是造谣者自己发布的！涉疆谎言之拙劣、盎撒洗脑体系之严密、欧美知识阶层之堕落，以及中国宣传系统应对之笨拙，无一不令人扼腕叹息。 <br><br>----<br><br>是的，我有同樣的感慨。&lt;br&gt;&lt;br&gt;這次美國設計俄烏衝突，原本就沒有指望在軍事戰綫獲勝，而是要靠金融經貿方面的打擊來推翻Putin政權，結果俄方準備充分、平安渡過，還進一步在國際輿論上有效反擊，英文自媒體出現了許多自幹五，幾個月下來串聯成爲“實話者聯盟”。這些人對昂撒霸權的本質完全看透，博客多年來解釋的道理，他們基本全部理解，唯一的例外就是新疆。而其原因正是，他們雖然疑心這裏也是昂撒捏造出來的口實，但事實真相完全沒有傳播出去，實話者也找不到任何證據，就只能默認Occam's Razor，而接受“主流説法”。這裏的責任，只能算到中方自己的宣傳體系頭上。
&lt;br&gt;&lt;br&gt;我想解釋得更直白一點：這裏中方錯失的機會，是聯係實話者聯盟的主要成員，提供詳細明確的駁斥和證據；至於選擇哪些成員，我可以簡單提供名單，可惜國務院官員不是博客的長期讀者，連這個機會的存在都不知道，更別提如何著手。
&lt;br&gt;&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/162032391.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2022-10-21 08:44 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-10-19 21:31:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2210192131</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/162032391.html#2210192131</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】【國際】2022年國際局勢的回顧與展望 | 路哥哥]]></title>
    <description><![CDATA[楼上说的叫 人防工程，由人民防空办公室简称人防办负责。是建筑审批验收中必须包含的部分。算是相关行业的常识。 <br><br>----<br><br>好的。但是核子戰略還是應該以嚇阻為核心。
&lt;br&gt;&lt;div class="TIME"&gt;2022-10-17 15:42 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-10-17 11:06:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2210171106</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171423818.html#2210171106</link>
    </item>
    </channel></rss>
    