
    <rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
    <title><![CDATA[王孟源有新回复]]></title>
    <atom:link href="https://taizihuang.github.io/wmyblog" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description><![CDATA[王孟源有新回复 (https://github.com/taizihuang/wmyblog)]]></description>
    <generator>Github</generator>
    <webMaster>Taizi Huang</webMaster>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>03-13 04:05 +0800</lastBuildDate>
    <ttl>5</ttl>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 芳草鮮美落英繽紛]]></title>
    <description><![CDATA[請問中國選擇何時在經濟體量上超過美國有沒有戰術價值？人民幣穩步升值的一個附帶結果就是中國的GDP(以美元計算)會提前超過美國，而時間點由升值節奏決定。雖然中美的GDP比由99%增加到101%並無太大變化，排名的反轉卻有國際政治與宣傳上的作用，對第三世界國家選邊站應有助益。但先生也提到一些會讓新興工業國有所疑慮的因素，請問要如何取舍？
 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-03-13 02:35:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2203130235</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2203130235</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | gwt333]]></title>
    <description><![CDATA[由于收音的关系，看了四遍王先生周五参与的访谈节目，您的文字精练，访谈广博，有许多不同的感受。近期果然开始关于化武的舆论战，预测一如既往的准确。在货币如此浮滥，资源国家的窗口期，Putin攻势凌厉，如果是中国应更可能引而不发以势逼人吧。想请教，在离拉欧洲抗昂撒的形势想去甚远，您提的战略提议也都是拉拢欧亚大陆块临近关键国家的情况下，经营如此着力的非洲，及对方势力范围拉美的战略应该是如何呢？
By the way，看台湾媒体社会舆论，在乌克兰的未来几乎确定暗淡，看了之后，反而在脑中预演抵抗剧本，真的只能一声叹息。
既然这里是理性的桃花源，虽然鄙人愚钝，也不能一味索取，应努砖加瓦。为大家推荐一个判断分析预测形势的方法，出自Ray Dalio的《原则》---即对所有人的可信度进行加权，像这次俄乌冲突，乌克兰结果如此明显的情况下，可以排除许多宣传口，节省不少时间。这次鄙人提前不少预测到了原油和小麦的行情，也算是这四五年持续在这学习的收获了。
 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-03-13 02:30:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2203130230</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2203130230</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | criteria]]></title>
    <description><![CDATA[说一点中国国内：
李克强明确表示自己今年退休，所以目前中国的对外战略大动作，按之前惯例，应该会在二十大一中后了，而且后续接班的新人也需要一点时间适应。这样会进一步挤压布局时间，希望高层能打破常规，提前布局。从先生这篇文章的分析来看，给中国进行准备的时间不多了，但由于一直聚焦于GDP，不光是外部战略转型，其内部的各种麻烦也极难短时间打扫干净，只能期盼习的智慧了。
 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-03-12 23:09:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2203122309</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2203122309</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 貓靈子]]></title>
    <description><![CDATA[　　現在看來，盎薩集團與中俄同盟之間各有弱點，接下來的一年半會是兩大集團非軍事搏殺的關鍵期，盎薩集團有兩個致命的弱點，一是英國政府施政之紊亂，其政權或是經濟恐有崩解之虞，二是美國國內的通膨高漲，內部維穩會受到極大的挑戰，另外，英美的主政者除了習慣於忽悠百姓與在國際間玩弄權謀術數之外，在對國政的管理上，都是在亂搞．
　　中俄目前在經濟與話語權上，受到盎撒集團煽動諸國一起圍攻，尚處於守勢，以個人所處的學校內部，相信盎薩說詞與相信中俄說詞的比例為２０：３，可見盎撒說謊帝國的厲害！這世上原本就蠢人多而智者少，即使受過高等教育，資質不夠的人想要學到高深的判斷能力，實際上還是頗難的．
　　現在中俄要如何共同面對盎撒集團的非軍事化攻勢？考驗普丁與習近平對國際局勢的判斷能力．個人對中俄有信心的地方在於：縱然整體實力仍略遜盎撒半籌，但在內部組織力與領導的判斷力上，中俄比盎撒強的多，只要步步為營，有效回擊盎撒集團的小動作，至少能立於不敗之地．
 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-03-12 22:01:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2203122201</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2203122201</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | zhaofei]]></title>
    <description><![CDATA[ 德国
从最近的新闻看德国还保留有最后一丝理性，在英美的不断挑唆下，依然拒绝制裁俄罗斯的油气出口业务，不知道能坚持多久。
 

 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-03-12 14:53:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2203121453</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2203121453</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | yyds]]></title>
    <description><![CDATA[中国一直以来依附欧美金融体系和平崛起，无非寄希望于两点1、希望用中美贸易和中国市场诱使美国保持相对理性，2、希望欧洲保持中立。然后希望利用产业优势通过一带一路占据市场份额（想要复制美国崛起的路径，但是忽略了两点1、美国的地理优势使他可以吃到战争红利加速崛起，而且美洲大陆自然资源在能源、粮食可以自给自足，2、英国当时是金本位，英镑也不是世界结算货币，无法吃到金融红利）目前来看1是中方一厢情愿，2也宣告破产。俄罗斯作为能源粮食出口大国，中俄优势互补，特别俄罗斯被金融制裁契机，进一步扩展金融合作，利用中国对东南亚的控制能力和俄罗斯对中亚的控制组成新的联盟，提前准备与欧美金融脱钩，这样才有与欧美谈判的筹码，稳定世界格局，这个底层逻辑是否对应王先生的建议
 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-03-12 13:30:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2203121330</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2203121330</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 　　　　　]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;　
還有一件事情值得擔心，有可能美國打算在韓國搞事情，之前韓國在面臨經濟抵制之後文在寅的親中路線把前任總統朴槿惠的薩德THAADC反導系統給暫緩，最近幾天大選新任韓國總統尹錫悅是親美右派的反撲，可能美國會利用這個機會又在東亞挑事，因為美國可能不想直接介入台海戰爭(打不贏)，那麼韓國的代理人衝突就可能會演變成美國聯合歐盟對中制裁的借口，可能需要提前預防
 

&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-03-12 13:12:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2203121312</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2203121312</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 乌鹊南飞]]></title>
    <description><![CDATA[现在看如果世界变化是一条混沌的曲线，优秀的政府也顶多能在某些时候做出切线的行动，能因时而异，因事而异者居然看不到几个。美欧有那么高智商提前扼杀早就干了，这次先是美国的蠢蛋（是否有可能他们知道德国新政府这些人无力抵抗美国要求？那这样似乎不好形容他们蠢了）步步紧逼，然后是德国蠢蛋割肉饲主，接着一向被认为有智慧的普京也犯傻贸然开战，我实在很难相信中国接下来能做出如此困难的最优解。博客这种建言形式对战术微调都稍嫌慢，何况战略急转？想请王先生预测一下中国未能及时做出战略调整后的局势。
 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-03-12 13:05:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2203121305</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2203121305</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】【國際】2022年國際局勢的回顧與展望 | yoyomama]]></title>
    <description><![CDATA[結合第三世界恐怕也不能寄望太深，按幾內亞的例子，中國大陸在非洲沒有軍事存在感、沒有宣傳文化存在感，頂多有一些商界、政界務實的上層人士支持。大陸甚至在當地學生、知識份子裡面都是弱勢。加上中國大陸商人在非洲往往太過市儈、自私、不守法，真實形像比當初台商到大陸、台商到非洲都還差的多，大陸商人在非洲給當地人的觀感並不好。再加上政治文化、流行文化的弱勢，只要一些宣傳上的推波助瀾，很容易操作起非洲的反中熱潮。既使不反中，也容易變成兩面三刀專門勒索中國的小黑朋友。甚至巴勒斯坦這樣的國家，如果大規模中國與西方世界對抗的時候，看來也不是真正與中國大陸能在同一陣線的朋友。如果要操作國際版的農村包圍城市，至少也要先做到鄉村內的人心理上覺得大陸可以依靠、或至少當地知識份子、年輕人對大陸有一定程度的憧憬。對大陸的生活上、制度上也好，都該有些嚮往才行。偏偏中國各種軟實力差勁，對這方面也不怎麼重視。既使像幾內亞這樣，整個國家產業未來都可以依賴大陸的國家，說變盤就變盤，頂多因為經濟利益維持住原有的地盤。要這類國家在美中間選邊的關鍵問題上站隊中國，感覺難度真的太大。就是近在咫尺的國家南韓好了，一個冬奧+一個入侵烏克蘭，就掀翻了韓國走了好幾年的中立路線。如果不解決全球文化、宣傳弱勢，全球裡面不管落後或發達國家，反中議題隨時都可能在每個國家裡面直接爆發。
 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-03-12 12:18:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2203121218</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171423818.html#2203121218</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | ws921013]]></title>
    <description><![CDATA[最近没怎么关注这些新闻，刚想翻墙看看russia 24的youtube频道发现居然已经被美国屏蔽了。回来看了大家的讨论越发感受到国际局势的巨大变化，从一开始我以为俄罗斯根本不会出兵最多也就是维持以前的扯皮打闹，发展到现在欧美不惜代价打压俄罗斯，这形势变化真的太快了，也令我更加担忧中国面临的威胁。

我甚至都有些怀疑这是不是欧美集团孤注一掷的战略，想趁中俄羽翼未丰时赌一把先下手为强？因为光是看到王先生列的这些”待办事项“就给我一种悲观的情绪，真的有一种时不我待的感觉。个人感觉体制内和金融界的精英根本没有短期内实现这些目标的意图和能力，战略上还比较短视和迂腐。我作为体制外的平头百姓真的担心中国在未来的科技战，金融战，舆论战等领域陷入被动，甚至输掉战争。
 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-03-12 07:13:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2203120713</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2203120713</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA["正文中已經明説了：美國人的行爲是沒有下限的，包括核生化栽贓都不能排除."
王先生真的对英美宣传套路太过了解了, 话音刚落, 今天经济学人上我就已经看见了这篇暗示俄罗斯未来会使用化学武器的指责, https://www.economist.com/news/2022/03/11/could-russia-use-chemical-weapons-in-ukraine 



 <br><br>----<br><br>
MI6和白頭盔已經在敘利亞玩過一次的花招，美國國務院那些蠢蛋無需任何想象力都可以照抄。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-03-12 05:41:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2203120541</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2203120541</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】【國際】2022年國際局勢的回顧與展望 | 乌鹊南飞]]></title>
    <description><![CDATA[过去王先生的文章和回复有相当篇幅在为优化对欧策略而努力，在开战后一夕化为泡影，反复预警的欧洲倒戈的致命危险，也迅速变成现实。现在算是当时预料的最差情况吧？但是先生反而是塞翁失马焉知非福，认为长期有益，同时指出第三世界的惧恨是俄国创造的新机会，战略战术转换思维的灵活让人叹服。
 <br><br>----<br><br>
我沒有說“長期有益”，我説的是“並不是大勢已去，還有正面的因應之道”。問題在於原本只需要一點戰術伎倆，現在則必須全面動員，做出戰略轉向，這很可能不是當前的中國思想界有能力達成的共識，雖然我的建議基本上就是百年前中共“鄉村包圍城市”的現代化、國際化版本。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-03-12 03:32:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2203120332</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171423818.html#2203120332</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[读完之后, 我首先想到的是, 要先做宣传动员了. 俄乌危机, 意味着四十年的韬光养晦彻彻底底结束了. 王先生提到的种种建议, 工程浩大, 需要众人齐心努力, 任务艰巨. 问题是多数人没有理性思维的能力理解四十年超过多数人半辈子经验的巨变, 更加需要国内舆论宣传上, 公开, 明确的指出这一变化, 弥补众人理性不够的麻烦, 否则一旦官员沾染这种思维惯性和鸵鸟心态, 恐怕会坏了大事. 秦国灭楚尚且要60万大军, "大战"前要动员充分, 避免重蹈覆辙.



 <br><br>----<br><br>
你説的沒錯，但兹事體大，全國只有一人能拍板決定。然而雖然近年我開始小有名氣，這篇文章或許有部級官員會注意到，要一路上達天聼，機率還是不大的；山野閑人，略盡人事而已。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-03-12 01:59:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2203120159</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2203120159</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 游客 越雷]]></title>
    <description><![CDATA[王先生，您好。请允许我来给读者们分享一下王先生今天在电视上说的内容。王先生大致说了“一带一路已经过时了”“埃及可能要和以色列起冲突了”“沙特和阿联酋对俄罗斯
   1有兔死狐悲之情（因为他们也经常出手打不听话的小弟）”
   2本来把特朗普伺候的很舒服，特朗普还要给阿联酋f35，结果拜登上台后要阿联酋排除华为和其他的中国投资，还对沙特太子杀记者之事多次指责，所以沙特和阿联酋想搞平衡。
王先生，您好。我个人有几个问题，一是我认为这次俄乌冲突有不小的可能会持续一个月以上（当然，不是指打一个月，是指可能会在一个月后双方才会正式停止军事行动）。这个情况有可能吗？我是认为欧美政府都在摆烂（大陆网络用语，指碌碌无为，不做正事，只搞点小事情装装样子）。

二是埃及可能会和以色列起冲突是为什么？是不是因为俄乌冲突导致粮食不足，再导致军事冲突？
三是王先生一直担心大陆被踢出世界经贸体系，可是大陆的网友都觉得这种情况是不可能的，还说“把大陆踢出去就相当于人把自己的动脉给切断一样”
四这次俄乌冲突会不会导致土耳其，伊朗，沙特这些地区小霸主做些什么？
 <br><br>----<br><br>
這次錄音失敗，我還在尋找原因；先向大家致歉。不過我説的是埃及有一點點可能性會和Ethiopia打起來，不是以色列。我已經説過，Putin這次的大戰略以政治解決為方針，軍事行動的頭號任務是殲滅亞速營。目前後者被包圍在Mariupol，由東烏民團和車臣部隊負責攻堅，這也是當前俄軍唯一努力攻堅的攻擊方向。我原本估計的三周，還剩下一周時間，應該足以完結戰鬥。其後我預期俄軍行動會以運動爲主，占據戰略要點，對城市圍而不攻，等待烏方投降。至於問題3，要求我評論爲什麽網絡言論那麽笨，違反《讀者須知》第六條規則，嚴重警告一次，再犯拉黑。問題4的答案，其實也在正文裏：他們敢怒不敢言，只待有人帶頭，做出沉默但實質的抵抗。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-03-12 00:57:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2203120057</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2203120057</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | yoyomama]]></title>
    <description><![CDATA[王先生你好，現在的狀況這是否也代表以抬高歐元作為取代美元替代品，也會有極大的風險。俄羅斯已經儘量採用歐元代替美元做外匯儲備了，但仍然是一個制裁命令就被限制了。另外，如果兩岸統一戰爭發生的時候，台灣的外匯存底以及台灣政府、民間的海外資產，是否也可能會一紙命令直接就結束換主人了。看現在俄國的狀況，好像也不是不可能發生的事情。
 <br><br>----<br><br>
正文中已經明説了：美國人的行爲是沒有下限的，包括核生化栽贓都不能排除。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-03-11 23:39:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2203112339</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2203112339</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 乌鹊南飞]]></title>
    <description><![CDATA[美国成功裹挟欧盟，说明之前拉住欧洲简单取胜的希望破灭？所以接下来必须和俄国以及广大第三世界深度合作，那么一得看第三世界此次被震慑的程度（欧洲经历两次世界大战才痛悟开始联合）二得看中方高层觉醒的层次与执行速度。
 <br><br>----<br><br>
你還記得博客已經倡議好幾年，要拉穩歐盟、孤立昂撒的大戰略嗎？當時雖然Merkel理性務實、Trump得罪盟友，歐盟爲美站隊的機率爲零，但我還是未雨綢繆，説過應該趁早讓利，簽訂投資協約，徹底綁定中歐關係；那個邏輯就是Merkel、Trump總會退休下臺，届時會有危險，即使危險看來不大，買個保險是值得的。結果中方斤斤計較，到Trump敗選才急著出手，沒來得及辦成；所以這次歐盟放棄中立，雖然似乎是所有人始料未及的黑天鵝，但我絕對是曾經考慮過這個可能性，並且做出針對性建議的，只不過是被中國學術、智庫界的噪音淹沒而沒有被采納實踐罷了。現在亡羊補牢，工程浩大，但我至少把方略講清楚，其他人看不看得懂、能不能做到，非我所能强制的。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-03-11 23:13:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2203112313</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2203112313</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 贞曜]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;王先生好，我有三个问题
一、在国际范围内进行联合的工作，在当前背景下应该是易急不易缓，而且广泛涉及方方面面。那么大陆有国际事务思维的行政人员储备（及调配效率）能够有效支撑起一年内的高速扩张吗？
二、亚洲国家无论舆论基调如何，我假定因为与俄罗斯距离甚远，实际上在涉及核心利益的问题上更能保持务实心态，那么当前西方世界的对立是否有可能再次提醒亚洲国家调整对国际事务一些潜移默化约定俗成立场的认识？
三、在假定不实际发生成规模且连续的军事冲突的前提下（也就是俄中的防范足够有说服力/强硬），在最理想的情况下，如果充分发挥这次以俄罗斯和欧洲为本土的对抗中浮现的变革因素，那么是否反而促成了一种（相对而言）相当低烈度的秩序重建？
&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-03-11 21:39:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2203112139</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2203112139</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | j3307002]]></title>
    <description><![CDATA[這次俄羅斯打烏克蘭幾乎可以說是將來大陸若武統台灣的預演,未來大陸如果武統台灣,受到歐美的制裁只會比俄羅斯多而不會比俄羅斯少.順便請問一下王先生,韓國總統大選當選的是號稱要遠中的尹錫悅,請問王先生您認為韓國政權的更替會不會對韓國周邊乃至於東北亞政局產生負面影響呢?
 <br><br>----<br><br>
在最近歐洲局勢演變下，很可能導致韓方外交全面倒向美國；這是中國無法阻止的，不過是次要戰略方向，原本就不值得大動干戈。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-03-11 17:28:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2203111728</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2203111728</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【台灣】再談統一 | SirChen]]></title>
    <description><![CDATA[拜讀了王先生最新博文後想請教，經此巨變後是否大陸對台主動發動武統的時間很可能延後? 先不考慮美國主動出手把台灣推過紅線的場景；現在歐盟已經把自己綁到美國的戰車上，那表示大陸若主動出擊必然會遭到美歐實施烈度可能還超過對俄羅斯的聯合制裁，而大陸要能夠遊刃有餘地抵擋這些制裁看起來似乎需要十年以上(最起碼半導體產業要依靠自力做到某種程度的替代就需要很長時間)，這樣第一個條件要滿足的時間點可能大幅延後？ 而且這中間存在美國主動推台灣過線的可能性，逼迫大陸出手再以此爲藉口發動美歐聯合制裁?
 <br><br>----<br><br>
中方的主動時間表，從來都不是很緊急；Biden團隊上臺後的臺海戰爭威脅，一直都來自美國會無限升級衝突。歐盟倒戈投向昂撒集團，的確是讓臺海軍事危機不但成爲可能，而且是立即明確的危險Clear and present danger。好在歐俄對峙需要一段時間來穩定局面，然後這一輪通脹危機可能會讓美方自顧不暇。不論如何，如果蔡英文還想做到任期届滿，而不是今年就來紐約這兒當寓公的話，自身韜光養晦、對美拖延敷衍，是不二法門。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-03-11 17:05:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2203111705</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/128020354.html#2203111705</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【醫療】我的新冠經驗 | 路哥哥]]></title>
    <description><![CDATA[中国自武汉疫情控制住后就比较稳定，平稳了两年。今年好多地方都有较多人感染。如何理解这种现象？
 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-03-11 09:30:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2203110930</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/132856337.html#2203110930</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】【國際】2022年國際局勢的回顧與展望 | yyds]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;俄军进展缓慢，可能从一开始就没打算推翻泽连斯基政权，希望在谈判桌前解决，占领乌西目前来看已经不是一个选择（成本太高），俄方可以施压德法斡旋让泽连斯基坐在谈判桌前，但是让他签字法理承认两州独立实在太难，而且有乌西作为腹地可以长久抵抗，而且如果美国私下里承诺，基本上是个死局，政治目标很难达成
军事上完成去纳粹化、去军事化必然夺取哈尔科夫和马里乌波尔，我想最后就是重炮攻城拿下马里乌波尔，摧毁哈尔科夫工业，然后退回乌东
&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-03-10 22:40:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2203102240</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171423818.html#2203102240</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】【國際】2022年國際局勢的回顧與展望 | yyds]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;波兰转交美国战机输送乌克兰这件事把昂克鲁撒克逊种族的色厉内荏发挥的淋漓尽致，吃干抹净不想承担一丝的风险，却有炮灰前赴后继的去选择相信美国，一方面这些国家也是欺软怕硬的典范，一方面他们也没有别的选择，只能选择相信，依然让美国利用地缘冲突加杠杆控制世界，1、我觉得中国短期内无法在军事上提供帮助，但是在贸易、金融层面可以提供更多选择，不必被美国支配、收割，特别是一些有工业基础的土耳其、伊朗、墨西哥，纳入到中国制造体系，用人民币结算。2、既然欧洲中立进程已经中断，那美国接下来目标就是把俄、乌冲突复制到东南亚，中国需要在军事、经贸、金融层面提前布局应对新冷战升级，而且已经可以看到美国东南亚布局，中方应该利用好朝鲜，和日韩矛盾，把供应链和市场对日韩施加影响效用最大化 3、把舆论宣传重要性摆在战略层面考量，特别是对第三世界国家话语权的把控，要宣传西方国家金融殖民主义对世界的掠夺，这次俄乌冲突，乌克兰依托美国配合批量造假新闻掩盖真新闻，还有rt的教训，说明要有自己的平台和舆论阵地，依托他人不切实际。
 总结：冷战必然升级，放弃幻想，徐徐图之，问国内要效率倒逼改革
&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-03-10 10:42:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2203101042</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171423818.html#2203101042</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】【國際】2022年國際局勢的回顧與展望 | criteria]]></title>
    <description><![CDATA[俄罗斯这几天在乌克兰各大被围攻的城市开放人道主义走廊，平民撤离并不是十分顺利，然而俄罗斯却十分耐心。我想这不仅是因为俄罗斯可能需要稍微休整和调整前线部队，可能还有给目前乌克兰现政府做出一种姿态。使乌克兰政府中并非完全不可救药的人转变态度，愿意与俄罗斯进行媾和，而俄罗斯也更有机会找到立场中立且理性的代理人来构建未来的乌克兰政府。如果现在有乌克兰高层的政府官员意识到俄罗斯对乌克兰百姓的怜悯而愿意和普京进行联络的话，也可以相信其个人的政治理念是相当务实的。这样的人领导未来乌克兰政府就可以使乌克兰中立。
 <br><br>----<br><br>
光是“高層”不夠，Putin理想中需要的是“正統”，亦即Zelensky；然而要避免後者選擇到北約去建立流亡政府，安下心來管理中立化的烏克蘭，很難由俄方單邊決定。這裏的必要前提（遠遠不是充分）是肉體消滅絕大多數的Neo Nazi，就這一點已經不容易做到：留下來若是有很大的被刺殺危險，Zelensky爲什麽不到倫敦當寓公呢？
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-03-09 20:37:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2203092037</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171423818.html#2203092037</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】【國際】2022年國際局勢的回顧與展望 | 庸人]]></title>
    <description><![CDATA[这次乌克兰危机成了百年大变局的催化剂，实在忍不住多嘴几句，请王博士指正。
在美国双向出击的战略背景下，通过供给侧改革控制工业品长短期供给，通过动态清零和换汇管制引导RMB有序升值，将大宗商品通胀引导到工业品，形成工业品通胀，通过通胀自我实现进一步挤出过去14年QE注入金融衍生品的各类储备货币，形成各类产品和商品通胀自我预期实现的循环，直至下一次经济危机的来临。现在多数东欧国家，俄罗斯，英国，巴西和智利已经一只脚踏入经济衰退的漩涡，从长短期利率差和隔夜逆回购金额来看，美国在1年之后也非常可能进入衰退。如果短期通胀在下一次经济危机时仍在美联储目标通胀左右，未来QE的资金更有可能进入到商品领域形成更稳固的长期滞涨预期。打破循环方法有两种，跟两端任意一方和解，可惜现在局面已经烂，选材机制也烂了。只是不知道尘埃落定之后哪个经济体会受伤最深呢？
 

 <br><br>----<br><br>
誰來承受美國人無限印鈔造的孽，取決於美元的國際地位是否被推翻；而美元的地位是否在這一輪全球危機中動搖，取決於中方能否采納我在新博文中的建議。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-03-09 18:03:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2203091803</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171423818.html#2203091803</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】【國際】2022年國際局勢的回顧與展望 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[美国得益于资源禀赋, 物价水平在发达国家中其实一直不算高, 有很大的冗余空间. 我怀疑美国上层这次是想骗老百姓接受通胀的现实, 然后把这点冗余拿出来变现, 这样就不用得罪大资本的利益了, 至于长期风险也不顾了.
 <br><br>----<br><br>
通脹，尤其滯脹，必然大幅壓低各式各樣金融資產的價格，這是Stiglitz鼓吹印鈔的考慮之一。問題在於有辦法找到能抵抗通脹的實體或國際資產的還是財閥，我已經給了Gates的例子。在2008年金融危機之後，美國國會通過了Dodd-Frank法案，包含Volcker Rule，禁止投行自己下場炒作資產。後來雖然被各大投行聯合起來修法，挖出一個大漏洞（參見前文《富豪口袋裏的國家》），但已經來不及挽回炒作金融資產的統治性市場額分，被新興的Private Equity取而代之；後者的體量在過去十幾年中成長五倍，超過了10萬億美元，例如總量1.8萬億的Junk Bond中Private Equity就佔了過半。換句話說，2022年Private Equity的市場角色，相當於2007年的投行；所以我懷疑在這一輪將至的新危機中，扮演Lehman的會是一個Private Equity Firm。届時聯邦政府和美聯儲必然又會在事後拿國家資源來補貼大財閥，這才是他們竊國的模式，不是像你所想的那麽有遠見。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-03-09 14:19:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2203091419</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171423818.html#2203091419</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美国】【战略】Trump的施政方针 | 乌鹊南飞]]></title>
    <description><![CDATA[留言中渔翁提到特朗普当选不喜反忧，胜选后第一个感谢特勤局，担心国内的敌人，您回复特朗普绝对很担心被暗杀，因此上任之后就去安抚CIA。难道这是说CIA可能暗杀美国总统？这有点超乎我的想象了。
 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-03-09 10:57:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2203091057</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908808.html#2203091057</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】【國際】2022年國際局勢的回顧與展望 | cmhshirley]]></title>
    <description><![CDATA[谢谢王老师的分析，作为平民百姓打算买房自住，却发现房价一个月一万的涨，有两次offer都被公司炒房的截胡，现在几乎放弃了，没有那么多钱买，最近的油价疯长，物价是一直在涨，唉，不知道是不是因为战争和美元回息造成了现在这样的局面？
 <br><br>----<br><br>
Stiglitz近年加入了支持無限印鈔的陣營，原因不是他看不出會有通脹，而是他認爲通脹能幫助最底層的美國民衆削減欠債。作爲同樣關心低收入群衆的社會主義者，我因此也曾考慮過通脹對貧富不均的影響，結論卻是與Stiglitz相反的：這是因爲富豪階級自然有辦法把財富轉移到能抵抗通脹的資產，例如Bill Gates從去年開始就大筆搶購農場地產；真正底層的民衆連貸款都沒有資格，通脹的主要效應是提高他們的基本生活費；普通領薪水的中產階級，只有很有限的儲蓄通道，更是最大的輸家。所以我在新博文中，明確地指出中國必須盡力將美聯儲印鈔引發的這一場全球性通脹排除在國境之外，人民幣有序升值是必要的手段之一。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-03-09 09:32:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2203090932</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171423818.html#2203090932</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美国】【海军】楣星高照的巡洋舰 | 乌鹊南飞]]></title>
    <description><![CDATA[Jeremy Aujero现在似乎在美国国家森林局工作，起码不像CIA的被灭口，不错了。 https://data-lead.com/person/name/Jeremy+Aujero/id/1650445/v/d44b9
 <br><br>----<br><br>
和Bennett的對比，純粹是犯錯離職不公開解釋那個慣例，不含與CIA之間的牽扯。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-03-08 21:19:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2203082119</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908706.html#2203082119</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美国】【战略】与伊朗的核子谈判 | 乌鹊南飞]]></title>
    <description><![CDATA[为什么犹太财阀会团结支持以色列呢？您之前不是讲过国际财阀没有祖国，犹太人也不介意刮同族人的羊毛，为什么对以色列就突然有国家和民族意识了呢？
 <br><br>----<br><br>
二戰後猶太文化有了深刻的反思，群體向心力大幅增强，對非我族類者更加排斥，熱愛祖國也被提升到接近熱愛金錢的地位。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-03-08 19:57:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2203081957</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908710.html#2203081957</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】【國際】2022年國際局勢的回顧與展望 | 彝圪學殅]]></title>
    <description><![CDATA[如果新博文没有涉及的军事方面的讨论的话，王先生可否简述一周前就做出 俄军胜利所需时间是2-3周 这一预判的背后的推演？ 我折服于先生能够把时长预言的不确定度压得这么低。
 <br><br>----<br><br>
其實這場戰爭整體時長的決定性因素不是軍事，而是政治。2-3周的原估計來自軍力對比，只適用於軍事方面，指的是俄軍消除有組織抵抗力量的所需時間；但由於Putin的諸般顧忌，俄軍沒有全力投入，更加沒有急著速戰速決，所以連只應用到這個標準，都有很大的不確定性，目前只能說是3周左右最有可能。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-03-08 05:14:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2203080514</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171423818.html#2203080514</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】【國際】2022年國際局勢的回顧與展望 | 華刀出鞘]]></title>
    <description><![CDATA[
在观察者网看到张文木教授的文章《张文木: 毛泽东两个预见, 点明乌克兰事变结局》（https://user.guancha.cn/main/content?id=703220）整个文章都是从国家力量的合理运用的角度来分析几方历史上力量的拉扯博弈。文章的最后：乌克兰事件对中国的警示：第二，贸易也是政治的继续（利益是需要军事力量保护的，持剑经商）。第三，在有限守成中确定中国的安全边界。如果中国实现了台海统一的目标，那么此后中国面临的最大的危险将是冒进。
由这几点想到的，中国的力量边界西到新疆已经是极限了（新疆2600万人口超过4000亿的转移支付，还不算西藏青海甘肃），东边最多能到琉球和台湾，南部通过RCEP整合东南亚巨大的人口和资源，此处就是中国力量运用的极限了。欧洲、拉美、中东、非洲对于中国而言一定是可远观不可亵玩也。
1，在美国致力于搞乱全世界以形成北美避风港的收缩形势下，一带一路是不是已经很难往前走了？
2，人类命运共同体需要局限于一个美好的道德观念、平台高地，而需要极力的避免战略上的投入？
3，美国二战和冷战结束后以其强大的力量和战略资源，治下的国际规则不到三十年分崩离析，是不是大陆需要避免接盘而专注于东南亚（东亚三国需要钳制，中亚和西亚不插手）的整合？
 <br><br>----<br><br>
因爲新博文可能還要十天才能刊出，我在這裏補充一點細節，解釋一帶一路爲什麽和如何過時。一帶一路的基本思路，是由中方提供技術和初始資金，幫助落後國家進行開發，尤其是基建。那麽一方面這些國家得以加速發展經濟，成爲中國出口的潛在客戶；另一方面中國則短期能利用過剩產能，長期可以間接獲得更大的國際影響力；尤其中歐之間的交通綫，更是一帶一路建設的重點，兼具整合歐亞大陸的潛能。當年建立亞投行，遵循的是世界銀行的扶貧模式，就正因爲它被構思為一帶一路的一個環節。這個策略的問題，在於它築基於一個隱性假設，亦即全球外交經貿規則的制定和執行，在時間軸上相對穩定，在空間維度基本完整，在原則上大致公平互利，以及中歐經貿關係不可能完全破裂。然而實際上，當前國際政經治理體系是歐美先進國家的俱樂部，對新興國家的參與只做了非常表面的敷衍工作。在冷戰結束後的全球化階段，美國在面子上有矜持，歐盟也有務實的領導，所以一帶一路還可以發生作用。一旦Trump撕毀昂撒集團的假面具，隨意出手對外做出經貿壓榨，立刻就暴露了國際體系的Impotence無能，WTO和國際法庭的癱瘓是最突出的案例。現在歐盟為英美站隊，則是更進一步將既有國際行爲規則從“無力制約昂撒”演變為“昂撒對外打擊的工具”，如果繼續埋頭做生意，是保證會被先搶劫後謀殺的被動反應。在這個新時代、新環境之下，中國外交戰略的重點必須改爲對歐美掌控下國際規則體系的所有主要環節做出替代，例如SWIFT。進一步考慮，我們可以拿IMF來和世界銀行對比：前者其實是不挂名的國際破產法庭兼Lender of the last resort，享有後者完全欠缺的規則制定權和執行權。當年亞投行專職搞扶貧的時候，客觀威脅還沒有明顯化，我只表達了潛在的憂心，說那是金融和外交資源的次優使用；幾年發展下來，已經可以認定的確是完全錯誤的選擇。
答案其實都在新博文裏，這裏我先簡單回復：1.是，一帶一路已經過時（其實從2017年，Trump撕破“Rule-based international order”的假面具，針對性地直接出手打擊挑戰者時，就已經過時了；歐盟為昂撒霸權站隊，只不過是徹底消除了中方以拖待變、矇混過關的戰略選項）；不過新博文不能直説，所以選擇“必須更進一大步”這樣的委婉用語。2.哈哈，現任霸主以心狠手辣、下流無恥著稱于世，又剛剛得到所有老工業國的背書，你覺得中國有避免戰略投入的餘裕？3.不但不必考慮避免接盤，而且反過來不得不另找替代；中國的實質盟友不嫌多，而是怕不夠。俄國若孤立無援，尚且會有經濟全面崩潰的危險；以中國對外貿依賴之深，哪可能承受得起被踢出國際經貿體系的打擊？美國有歐盟站隊，會找不到全面制裁中國的藉口嗎？中方應該賦予美國對不聽話國家各個擊破的閑暇，還是提前主動聯合所有潛在受害者，預做防範？這裏和昂撒霸權前例的根本差別，在於經貿同盟只要擴張有序、管理得法、不揠苗助長，可以有益無害，只有軍事同盟才必然會有反噬自身的危險。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-03-06 22:34:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2203062234</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171423818.html#2203062234</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】【國際】2022年國際局勢的回顧與展望 | 華刀出鞘]]></title>
    <description><![CDATA[3月4日俄罗斯驻华大使馆发表了【俄罗斯外交部就欧盟在乌克兰事件中的作用发表声明】最后一段里面：欧盟的行动将得到强硬回应。尽管面临制裁和威胁，俄罗斯仍将义无反顾地继续确保维护至关重要的国家利益。西方国家是时候明白，他们在全球经济中的完全统治地位早已成为过去。
1，我们一直从中国利益思考是需要一个强大的欧盟，但是站在俄罗斯和美英的角度，一个强大联合的欧盟是不是不符合他们的利益？所以在这个北约挟裹着欧盟一起东扩的节点上，在普京多年的准备和见识了舒尔茨的幼稚天真之后，有足够的理由主动出手打烂欧盟？
2，从国家力量的边界来看，欧盟的扩张是不是已经超越了其力量的极限，不到三十年扩张到27国，步子太大扯到蛋了，需要三五十年的停止扩张以进行内部的整合消化？或者说现在已经走的太远了，开始就应该有法德意西整理好核心，然后发展其安全附属的换成地带？
 <br><br>----<br><br>
這兩份稿像是別人準備、你代發的。。。注冊六個月才能發言的規則，雖然對一些想問正經問題的新讀者造成不方便，但對博客整體來説是件好事，尤其是賬戶被拉黑忽然有了嚇阻力，不再是另外注冊一次能簡單規避的。1.歐盟從來就沒有“Great Again”的可能，一直都是在慢性衰退之中，問題只在於：A）衰退得多快？B）在衰退到無關緊要之前還剩下的十幾年之間，對中美霸權更替的過程有何影響？Scholz的選擇決定了新的答案：A）加速；B）歐盟從對立雙方的緩衝成爲其中一方的打手，中方必須做出針對性的外交措施和戰略回應。2.是的，尤其低估了俄國復蘇的可能性和高估了自己在21世紀全球經濟中的分量，以爲可以予取予求，利用北約、歐盟東進來對歐亞大陸内地吃乾抹净。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-03-06 22:15:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2203062215</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171423818.html#2203062215</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】【國際】2022年國際局勢的回顧與展望 | 南山臥蟲]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;//我第一次真正感受到了何謂hysteria，它充斥了歐美幾乎所有媒體的頭條//
門捷列夫的元素週期表。如今，也在一片制裁聲中瑟瑟發抖。
//我自己的閲讀/寫作時間比是10：1到30：1//
王兄和L先生都是閱讀量驚人，且沉得下心之人，他堅持多年閱讀多國和地區的財政年報，才有了發聲的底氣。如果有機會，希望王兄能在自己絕對有把握的範疇，多些輸出（指調整比例），可謂國家、民族、社會乃至文明之幸焉。

&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-03-06 14:18:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2203061418</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171423818.html#2203061418</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】【國際】2022年國際局勢的回顧與展望 | Wandering Mac]]></title>
    <description><![CDATA[ 
   很驚喜看到王先生在後記裡提到了Mercouris，我一直在關注他對很多時事的評論。除開他對歐盟以及globalist一類人的鄙夷態度所導致的偏差外，在很多問題上他的陳述和邏輯確實高於一眾主流媒體。
   今次烏克蘭事件開始後，我第一次真正感受到了何謂hysteria，它充斥了歐美幾乎所有媒體的頭條，然後每天連番湧入我的信息渠道，不勝其擾。再次感嘆普通人日常所接觸的信息雖然巨量，但其中除去噪音和假音，真音常常所剩無幾。我深知自己本身對於各種領域的研究甚少，且教條與情緒直覺在所難免，所以自事件開始後便堅持只觀察而不評論，包括王先生這篇文章及後記也是只看各位讀者們的互動回覆。只是不知道這種hysteria是媒體針對普通民眾（全世界，無分東西方）的煽情，抑或相當一部分的歐美政經輿論精英們自身在經年累月的謊言製造中也逐漸變得自欺欺人，自己subscribe了自身創造的本來用來愚弄下層平民的胡扯。
  很期待王先生的新博文會如何從金融和經濟方面來分析目前的情勢。目前的輿論場各種言論混雜，相互cancel和噤聲也表現得理直氣壯。望與此blog的各位共勉，在各方情緒高漲時把心沈到海底，多瞭解各方面的知識和背景，而非被便宜地挑動情緒。
 

 <br><br>----<br><br>
我對Mercouris最佩服的一點，是他可以日復一日每天做好幾小時的視頻。我自己的閲讀/寫作時間比是10：1到30：1，而他顯然是在1：1和3：1之間；這個差別可能來自我對嚴謹度的特別要求。歐美白左思潮的本質，其實是把現代工業社會中一些片面的文化反思，無限升級成爲絕對的宗教教條；所謂的Wokeness和Cancel Culture，只不過分別是21世紀版的Reformation和Inquisition。我不是一直把它稱爲白左教嗎？
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-03-06 12:11:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2203061211</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171423818.html#2203061211</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】【國際】2022年國際局勢的回顧與展望 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;更正: 是光明日报(比人民日报低半级)
&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-03-06 05:40:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2203060540</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171423818.html#2203060540</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】【國際】2022年國際局勢的回顧與展望 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[这几天发现人民日报居然发了一篇"中美关系合作共赢的大势不可逆转"这样毫无新意的八股文, 内容是50年前基辛格的旧事重提, 其陈腐令人目瞪口呆. 希望这只是公开的说法, 一旦私底下这样低质量八股文人如果充斥智库, 对决策危害极大.
我私下对普京的冲动决策还有一个猜测, 那就是他身边的智库迎合了普京的主观意愿, 低估了乌克兰多年来的反俄宣传, 认为乌克兰人会出于斯拉夫历史情感, 不会过于激烈抵抗俄军. 但我不懂俄语, 无法查找资料证实.
 <br><br>----<br><br>
一直到現在，談“中美合作共贏”的依舊是中方智庫學術界的主流，的確是寰宇奇觀。做理性決策只有一個結果：最優解，只有一個來源：智慧。但是做出非理性次優解的思路有無限多，我們就不用妄加揣測了。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-03-06 05:12:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2203060512</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171423818.html#2203060512</link>
    </item>
    </channel></rss>
    