
    <rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
    <title><![CDATA[王孟源有新回复]]></title>
    <atom:link href="https://taizihuang.github.io/wmyblog" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description><![CDATA[王孟源有新回复 (https://github.com/taizihuang/wmyblog)]]></description>
    <generator>Github</generator>
    <webMaster>Taizi Huang</webMaster>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>01-07 08:10 +0800</lastBuildDate>
    <ttl>5</ttl>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【工業】【能源】永遠的未來技術 | 後註一]]></title>
    <description><![CDATA[後註一 <br><br>----<br><br>幾天前，我在博文&lt;a href="108908628.html"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《雷達與隱身技術之間的矛盾關係（下）》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;的留言欄提到，美國氫動力公司Hyzon在主管特地針對投資人搜刮最後一筆之後正式倒閉。雖然在氫動力創業公司之中，Hyzon只能算是一隻小蝦米，然而從下圖（來自《Financial Times》的這篇&lt;a href="https://www.ft.com/content/4590e0b1-73f3-4f93-8c91-9c1a0cd13a97"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《US and European hydrogen stock prices collapse as prospects deflate》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;，顯示了歐美最大的11家氫能公司股票價格在2024年的走勢），可以簡單看出氫動力資本騙局已經早於核聚變和量子計算，先行進入收官階段。有興趣的讀者還可以參考Sabine的最新節目&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=awN2w3sGj1w"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《Hydrogen Hype is Dying, And Thats a Good Thing》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;，印證十年前就已經可以閲讀本篇正文而輕鬆獲得的先見。我對揭穿核聚變和量子計算騙局仍然保持審慎樂觀態度，正是源於Ponzi scheme（龐氏騙局、又稱老鼠會；例如至今所有量子計算公司的那一丁點營收，仍然100%來自對後續老鼠團隊的販售，完全沒有任何實際應用）不可能無限持續，而群衆面對最終事實獲取後見之明，遠比我直接傳播先見教育他們要容易得多。當然，若想進一步扭轉中國學術界的腐朽文化，比起揭穿個別騙局又要艱難好幾個數量級，但國家興亡原本就取決於好人與壞人之間不斷鬥爭的結果，後者勢大不是我們放棄的藉口，反而是更加奮起負重前行的理由，這正是“士不可不弘毅”的道理。&lt;/p&gt;<br><br>&lt;p&gt;&lt;img src="https://wmyblog.site/html/img/f_28611523_1.JPG"/&gt;&lt;/p&gt;<br><br><br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2025-01-07 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">7ccc0c76d5e6737fb409fa5e1246f443</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908708.html#7ccc0c76d5e6737fb409fa5e1246f443</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【戰略】金融史觀（二）當前局勢 | 後註五]]></title>
    <description><![CDATA[後註五 <br><br>----<br><br>最近中國股市再度成爲新聞話題，我想提醒讀者拿下面幾張圖對照一下，應該可以簡單看清本世紀全球股市漲跌的主要規律，亦即2008年開始的QE量化寬鬆引發“Everything Bubble”“樣樣泡沫”，是美元霸權體系内所有股市全面上漲的基本動力，與經濟基本面毫無相關，以致連工業正在經歷歷史性倒退、整個國家處於慢動作崩塌進程中的德國，其DAX指數也不斷突破新高。被美方强行脫鈎的中國，因而成爲唯一沒有美元熱錢支撐的例外（歐盟至少在美聯儲降息階段可以撿一些剩飯），再加上前幾年易綱安排倒貼了幾萬億的實體經濟資金，然後恆大危機又引發進一步金融資本外逃，錢倒流給美元體系、股市自然漲不上去；那些拿“國家大事與我小民何干”當口頭禪的人，只是極端無知的傻蛋。&lt;/p&gt;<br><br>&lt;p&gt;&lt;img src="https://wmyblog.site/html/img/f_28611655_1.JPG"/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src="https://wmyblog.site/html/img/f_28611656_1.JPG"/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src="https://wmyblog.site/html/img/f_28611657_1.JPG"/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src="https://wmyblog.site/html/img/f_28611658_1.JPG"/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src="https://wmyblog.site/html/img/f_28611659_1.JPG"/&gt;&lt;/p&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2025-01-07 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">ff0aadca7428f141533f285aeec65f40</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084896.html#ff0aadca7428f141533f285aeec65f40</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【宣佈】如何支持這個部落格 | LoveClem]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;不是很有钱（还在找工作），但还是送上100人民币表示支持。<br><br>&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-12-31 20:13:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">a7bf1d266c2a26d79f02cee5308289b8</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/114378430.html#a7bf1d266c2a26d79f02cee5308289b8</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【科技】量子通信和計算是中國學術管理的頭號誤區 | LoveClem]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;要解决本世代AI的缺陷做出弥补，正是需要生物学的突破------可能只有对人脑的深刻理解才能诞生真正的强人工智能（而人类目前对高度复杂的非线性系统的把握是很有限的，而人脑这个已知的最复杂的非线性系统能否被理解就更值得怀疑了）。但是，强人工智能的人形机器人真的成功并大规模生产投放入社会可能又会造成严重的社会问题，所以这种技术即使在未来被发明可能也只会局限于小范围或实验室中使用。<br><br>&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-12-30 01:54:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">1714c8ef076a183e473542a89b4ebd08</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171633910.html#1714c8ef076a183e473542a89b4ebd08</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【學術管理】從假大空談新時代的學術管理 | LoveClem]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;结合王博士在《大停滞》中写到的“然而，这些科技的进步虽然会比科学理论延迟一些时间，而且改进的步调可以延续更久，但是终究仍会停滞下来”以及【後註十六，2024/05/09】中的图表，更加使人确信一个观念------技术的发展很可能呈现出S型曲线，虽然目前可能还处在上升期（网络上很多人因此狂妄自大，认为技术会永恒地这样进步下去或者人类终将成为所谓的星际文明，简直可笑），但终有一天科技的发展会慢下来（直到下一次物种大灭绝），这无疑会对人类的社会/经济/政治/文化都产生较大的影响。<br><br>&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-12-30 01:32:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">9f654c2e79cd4c7fb8835d256896409a</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/155306037.html#9f654c2e79cd4c7fb8835d256896409a</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【工業】開發太陽系的經濟效益 | LoveClem]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;感觉小型裂变反应堆加离子推进器应该算是目前航天为数不多的发展方向------因其高比冲所带来的较大速度增量有望帮助航天器摆脱传统的霍曼转移轨道（走太阳系逃逸轨道然后减速入轨的话可以节约大大时间而且没有严格的窗口期的限制），虽然也如其它的深空探索计划一样在21世纪大概率没有经济价值但是至少太空核反应堆可以用作近地轨道太空站供电。<br><br>&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-12-30 01:09:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">a1bb63807c9d8e1e49bd6e9a4da79cb1</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/119107102.html#a1bb63807c9d8e1e49bd6e9a4da79cb1</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【歷史】歐系文明的起源 | 後註十二]]></title>
    <description><![CDATA[後註十二 <br><br>----<br><br>人類唾液中的澱粉酶Amylase是消化穀物主食中澱粉的重要催化劑，已知亞洲人因爲食米文化而演化出額外多份的澱粉酶基因，吃起白米來特別香甜。不過最新的基因分析（參見&lt;a href="https://www.science.org/doi/10.1126/science.adn0609"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《Reconstruction of the human amylase locus reveals ancient duplications seeding modern-day variation》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）進一步證明，人類其實在遠早於農業的45000年前就開始具備澱粉酶基因，對應著Homo sapiens智人剛出非洲不久、正要從中東向東向西擴散的時段。這代表著當時的游獵部族已經知道采集野生穀物以補充卡路里，這項工作可能一般由家裏的女性負責，因爲現代人類男女腦回路的差別似乎正是分別為狩獵和采集而優化的：男生在陪女朋友逛購物中心的時候可以趁機體會一下女性的采集本能；女生則可以參考丈夫換手開車就想要把車載導航地圖從車頭向上改爲北方向上的衝動，畢竟腦中標定大方向有利於長途追捕逃竄獵物。&lt;/p&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-12-30 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">53121682275831c7c18ed0965cb566ae</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/150052301.html#53121682275831c7c18ed0965cb566ae</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【工業】737Max必須重新認證 | pedagogicM]]></title>
    <description><![CDATA[这两天有两架架737-800接连冲出跑道，这两架飞机一架15.4年，另一架24.1一年，同时737-800是相当成熟的机型，应该可以排除制造导致的问题。虽然不能排除是因为腐朽的企业文化导致飞机在保养维修方面出现了缺陷造成了最近的事故，但因为这方面资料很少。目前所有可能性最高的是纯属偶然事件，不知道王博士怎么看。<br><br> <br><br>----<br><br>老飛機出事故，責任在製造商的可能性的確是低，不過也不是零，例如波音737從1968年開始交機，尾舵驅動器設計就有問題，但等到一連三次出事（分別是1991年的United 585，1994年的US Air 427，和1996年的Eastwind 517）之後的2001年，NTSB才確定毛病出在哪裏，當時問題設計已經用了33年了。<br><br>空難發生後信息紊亂是常態，所以我不想妄下論斷。例如目前已知那個所謂“撞上圍墻”就是想當然爾的以訛傳訛：飛機撞上的其實是導航天綫。這些天綫在美國故意設計得很脆弱，以便在撞機事件中保護飛機，但韓國人反其道而行，建在高大、加固的土堆之上，特別適合衝出跑道一丁點的飛機立刻一頭撞死；這個腦殘決定必然會在最終的事故報告中被列爲Major Contributing Factor主要促成因素之一。<br><br>另外那個所謂的“鳥擊導致起落架失靈”的報導也很奇怪：歷史上起落架無法正常落下的事故案例很多，但都源於液壓系統的問題，而鳥擊基本影響引擎，不可能一次性摧毀三套互爲備份的液壓管路（其中兩個主管路又有繞過引擎的電動馬達備份！），更別提737的起落架還有重力搖落的最終選項。詳細來説，目前有視頻證明降落前7分鐘右引擎的確遭遇鳥擊，但飛機能復飛Go Around代表著至少一個引擎仍然正常工作，然後在明顯不足以完成所有Check List檢查清單的時間内就重新降落，降落時沒有設定起落架、沒有放下襟翼、沒有開啓Spoiler阻流板（737的阻流板無需液壓！）、卻能對準跑道（顯然有液壓系統能控制尾舵），那麽我們只好認真考慮這是類似2015年復興航空235班機空難的可能性，亦即原本無關緊要的小意外被機長因Panic恐慌亂搞而惡化為致命事故。<br><br><br><br>上一個回復已經提出出事的導航天綫土堆可能有合法性的問題。我還沒有找到相關的韓國法規，但它的確違反了美國的機場設計規範。FAA規定跑道終端外延伸綫的1000英尺之内（有興趣的讀者可以到FAA網站下載《AC 150/5300-13B》https://www.faa.gov/documentLibrary/media/Advisory_Circular/AC-150-5300-13B-Airport-Design-Chg1.pdf，然後參考《3.10 Runway Safety Area (RSA)》），不能有高度超過3英寸（約7.6公分）的結構性障礙物，這裏明文包括導航天綫基座在内，並且要求導航天綫本身也必須在飛機撞擊下輕易解體，以避免對後者造成額外傷害。務安機場的導航天綫距離跑道段只有800多英尺，卻爲了避免淹水（實質上是爲了省錢，不想建排水系統）而建成3米高的鋼筋混凝土結構，即使韓國沒有法規專項禁止，也絕對符合一般刑法中“過失殺人”的定義。<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/125380769.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2025-01-03 14:33 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-12-29 21:38:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">0c74f3f1510759f0f2496d8af51b1ab3</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/125380769.html#0c74f3f1510759f0f2496d8af51b1ab3</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【空军】【海军】雷达与隐身技术之间的矛盾关系（下） | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[常言道 Go up, blow up. 然而在所有人都认为应该往下俯冲的时候, 成飞却选择了让未来的飞机在高空转向. 之前总设计师杨伟曾多次在公开场合表示, 六代机很麻烦, 因为前方已经没有可以参考的了, 需要自己重新思考到底六代机应该长什么. 现在我们大概知道他思考出来的答案了. 不光是军事科技, 相信随着中国的发展, 越来越多的先进技术发展都会遇到类似的问题, 这个时候就鼓励读到本博客的各位各行各业的精英们, 去大胆开拓新的领域. (反面案例, 再一次强烈批评学术腐败对进步的阻碍)<br><br> <br><br>----<br><br>有良心、有真才實學的專業人士，還是不少的。博客不敢說對他們有什麽直接助力，只能間接地通過批判那些假未來科技，替真正爲國爲民做出貢獻的英雄們爭取更多的資源和名聲。尤其中科大和等離子所詐騙集團已經以行動證實，他們有能力和意圖完全掌控媒體，在自家宣傳被事實打臉之後，修改歷史以便重啓新詐騙項目。這幾年我高調批評他們，並不是指望説服官員和大衆，而是企圖留下記錄和印象，等到詐騙者下一波試圖捲土重來的時候，增加他們洗白自身詐騙歷史的難度。所以需要博客讀者共同努力，在公共論壇上挑起的相關爭議越大越頻繁，量子計算和核聚變發電破產倒閉之後，他們東山再起所指望的群衆遺忘就越難實現，新詐騙企圖才有被阻撓的可能。<br><br><br><br>氫動力和核聚變是多年前博客專文批判過的兩大假未來科技。今天看到下面這則新聞，説的是一家氫動力汽車公司的主管們，先出清自己手頭上的股票，然後才向股東公佈公司即將關門破產，剛好可以供大家參考，預習體會一下幾年後全世界（當然也含中國）那近百家核聚變發電公司倒閉的過程：<br><br>https://fuelcellsworks.com/2025/01/02/fuel-cells/hyzon-executives-sell-remaining-shares-as-dissolution-vote-looms<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/108908628.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2025-01-03 12:55 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-12-29 04:06:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">c4c5108ca9ced6b5c349996f6c1ec6e7</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908628.html#c4c5108ca9ced6b5c349996f6c1ec6e7</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【空军】【海军】雷达与隐身技术之间的矛盾关系（下） | Submarine]]></title>
    <description><![CDATA[很久之前就有传言，成飞对于下一代战斗机的目标是“双三”，即巡航速度3马赫，高度30km。但是考虑到发动机问题，估计初始版本的J36只能使用WS15+冲压发动机，性能会缩水，后期才会用新体制发动机。<br><br>另外也有传言，沈阳试飞的并不是有人机而是无人机。不过无论怎样，未来5年内，中国新一代的打击体系会IOC，空军的隐形无人机+J36的组合已经可以让美国的第二岛链全部破产，美国必须撤回夏威夷。<br><br> <br><br> <br><br>----<br><br>那第三台專用於超音速巡航的引擎，的確讓我聯想到可能是因爲中國還沒有類似SR-71上J58引擎的變循環功能，所以分開安裝，但馬上又否決了複製SR-71馬赫3巡航速度的可能性，因爲在這種速度下，機體溫度太高，不但影響隱身塗層，而且紅外綫信號極爲强烈，很容易被光電探測儀鎖定。或許成飛有解決方案或邏輯（例如假設交戰距離&gt;200km，遠超光電探測的極限），但我個人目前所理解的取捨，估算最優速度為馬赫&gt;~2。<br><br>如果沈飛的那架是無人機，旁證參考就用不上了；還好，之所以叫做“旁證參考”原本就代表其在論證中的價值可有可無，這是因爲引擎的那條邏輯綫單獨看證據力也足夠強。不過我覺得應該不是無人機，因爲視頻中曾出現引擎冒黑烟，似乎是開后燃加力的結果，而無人機即使配備了后燃室，也不大可能在首飛就用上。不論如何，若是成飛機型已經競標成功（例如沈飛繼續負責海航？），那麽後續發展的進度會很快。J-10和J-20都是首飛14年不到就換代了，甚至都還來不及等到原計劃的全功能引擎正式列裝，成飛的研發效率真是讓人嘆爲觀止。<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/108908628.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2024-12-30 07:31 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-12-29 00:24:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">62ce73937a973a4d2b6cb8bf414a62bc</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908628.html#62ce73937a973a4d2b6cb8bf414a62bc</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【空军】【海军】雷达与隐身技术之间的矛盾关系（下） | Fanboy]]></title>
    <description><![CDATA[昨天中国的一系列媒体爆出了成飞/沈飞新飞机的照片。<br><br>成飞银杏叶形状的飞机看上去外形折现有超过10米，参照这篇文章的内容，这算不算是第一个达到L-band隐身的战斗机？这个新飞机对于雷达与隐身，战斗机和预警机的对抗是否有新的决定性影响？<br><br> <br><br>----<br><br>昨天我看到視頻的時候，吃了一驚，因爲這架原型機有三個特點，其中後兩者超乎原先預期：1）高度隱身外型；2）三引擎；3）尺寸極大。於是這有兩個可能：1）它的目標用途是類似F-35的打擊戰鬥機，只不過爲了避免後者的諸般設計妥協而大幅增加尺寸，以便在極緻隱身的前提下還要顯著提升載彈量，這對應著網傳的JH-26。2）它是全新戰術思維下的產物，是終極的有人戰鬥機（換句話説，如同J-20那樣，制空即便不是唯一任務，也是首要任務），尺寸和多引擎是爲了史無前例的極高航程和速度而設計的，姑且稱之為J-36。<br><br>仔細想想之後，可以排除第一個可能。這是因爲打擊戰鬥機對速度要求不高，如果因載彈量指標而追求大引擎推力，完全可以通過增大涵道比來達成，沒有必要多負擔第三台引擎的死重和體積。此外，同一天外傳的沈飛新機也可以拿來做為旁證參考；這是因爲這兩款原型機很可能在競標中國空軍的同一個項目，而沈飛的設計明顯是隱身優化後的J-35，尺寸和戰術思路都很傳統，明顯屬於殲擊機而不是殲轟機。<br><br>其實成飛在上一代主戰戰機的競標過程中，就已經展示出遠超沈飛人云亦云匠氣心態的高瞻遠矚，能深入推測下一代空戰的模式，獨立於客戶要求而自行做出性能指標的取捨，這才有了J-20獨步天下的氣動外型。現在更進一步，除了人盡皆知的全方位隱身之外，將6代機的性能指標重點放在航程和速度上，可以説是意料之外、情理之中。畢竟高空高速是1950年代後期二代機的追求，原本公認是早已過時的，現在卻在第六代制空戰機上復活，契機之一應該來自新一代遠射程空空導彈的AI制導性能，尤其是下射能力（例如目前空戰中與正面敵機對射中遠程空空導彈之後的標準應對戰法，是轉向90°俯衝，混淆多普勒雷達信號的同時，將追擊來的導彈拖入高密度、大阻力的低層大氣，試圖依賴自身機載燃料優勢、耗盡彈體動能；然而這在下一代導彈雷達的識別和追蹤算法之下，很可能會失效，因而成飛顯然認爲依靠全方位隱身和更高速高效的超音速巡航能力、從高空轉向脫離更靠譜些）。有趣的是，導彈制勝論原爲1960年代美軍開發第三代戰機F-4時的信仰，同樣也曾被公認為過時。至於當年的導彈制勝論導致放棄高空高速，而現在的結論卻完全反轉過來，關鍵當然在於强大隱身技術、馬赫2巡航能力和無人僚機等全新的技術環境背景。我已經點明了主要因果脈絡，讀者可以順著這些邏輯綫自行走一遍論證，嘗試複製成飛的結論。<br><br>當前最大的不確定性在於那第三台引擎，它應該是專爲馬赫&gt;~2的超音速巡航而裝備的（這除了前述的死重取捨之外，也可以從其進氣道看出端倪：放在機背上代表著不適合在大攻角下工作，只能是爲了平飛而設計，《觀察者網》上“軍事專家”的所謂“提高起降性能”是白癡級的評論），那麽自然可能不采用適合中低速的渦扇，而選擇為馬赫2-3速度區間而優化的衝壓或類似引擎。這裏還有另一個考慮，衝壓引擎結構極爲簡單，自重很低，作爲第三個引擎的代價比較容易接受。目前有沸沸揚揚的傳言說那是爆震引擎，我覺得證據遠遠不足以如此論斷，畢竟爆震引擎的技術很不成熟，全世界沒有任何一臺實用機型，就算中國在這方面獨步全球，在革命性的戰鬥機上硬上不只是革命性、而應該説是實驗性的引擎，也絕對不是明智之舉。<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/108908628.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2024-12-28 16:03 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-12-28 02:58:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">f96798bf4e89416b3c0f26a1fca68543</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908628.html#f96798bf4e89416b3c0f26a1fca68543</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【公共健康】【財政】一個嚴重的公共健康問題 | 後註十]]></title>
    <description><![CDATA[後註十 <br><br>----<br><br>50年前美國出現心臟病流行潮，蔗糖資本動員最快、最積極，以類似烟草業的手段收買生醫研究員，製造假學術共識，將鍋扔給動物性脂肪，尤其膽固醇。至今測量膽固醇早已成爲每個醫檢的必備過程，中老年人一旦LDL（Low Density Lipoprotein，低密度脂蛋白，俗稱“bad cholesterol”“壞膽固醇”）密度高於平均，基本所有的美國家庭醫生都會開降膽固醇藥，這些降膽固醇藥甚至成爲美國大藥廠的獲利核心。然而在最近十幾年，一系列采用嚴謹統計分析的新研究結果反復證明，早年LDL和心臟病的統計關聯是沒有做好控制的噪音現象，更別提浮面的統計關聯距離因果關係又有十萬八千里；換句話説，降膽固醇藥毫無正面健康價值。所以幾年前當我自己在年度醫檢拿到很高的LDL指數，家庭醫生反射式地想開降膽固醇藥的時候，被我强硬拒絕；爲了安撫醫生，我同意去做Coronary Artery Calcium Test (CAC，冠狀動脈鈣化指數) ，這是決定心臟病/高血壓風險的權威測試，結果果然拿到健康滿分，為科學真相又增加了一個小小例證。&lt;/p&gt;<br><br>&lt;p&gt;今天看到一篇新論文（參見&lt;a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/39500476/"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《Lipoproteins and lipoprotein lipid composition are associated with stages of dysglycemia and subclinical coronary atherosclerosis》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），除了又一次證明LDL指數高低與心臟病風險毫無關聯之外，還檢驗了所有其他一綫醫療常用的指標，結果唯一與心臟病風險有明確統計關聯的，恰是HDL（High Density Lipoprotein，俗稱“good cholesterol”“好膽固醇”），只不過這個統計相關是負值，亦即HDL指數越高、心血管就越健康。而且真正對應低心臟病風險的，還不是所有的HDL，而只限於其中超大分子的那部分（“extra large HDL”）。很不幸的，當前一般的驗血只提供籠統的HDL指數，要進一步專注在elHDL上，必須特別安排，我自己的醫檢就沒有包含（其實elHDL的重要性是已知的，但我覺得與其試圖拿新科學知識來教育我的家庭醫生，不如接受她的建議直接升級測CAC，省得還要爭吵，即便成功也削了她的面子）。&lt;/p&gt;<br><br>&lt;p&gt;上述的醫療常識與這篇博文的相關處，在於後天提升elHDL的生活習慣有兩點：少吃糖和多運動；換句話説，造成心血管阻塞的固然是血液中的脂蛋白，但這些脂蛋白是人體正常運作所需，真正促使它們凝結出來形成異常斑塊（plaque），並不是飲食中的脂肪或膽固醇比率高低，反而主要取決於果糖代謝的連鎖反應，尤其是糖尿病和糖尿病前期；這一個反直覺現象與另一個老年疾病脂肪肝同理。&lt;/p&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-12-28 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">28eb852814b9370d0821ec20e330a6e7</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/131394982.html#28eb852814b9370d0821ec20e330a6e7</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【工業】【能源】永遠的未來技術 | Taizi Huang]]></title>
    <description><![CDATA[先生您提到核聚变公司，国内也陆续有“星环聚能”（西安）、“聚变新能”（合肥）、“能量奇点”（上海）、聚变能源（上海）等公司成立。从金融史观，我能看到的是：1. 美元滥发带来的“未来科技”资产泡沫，行内人跳车前赶紧捞一笔（庄家）；2. 地方科研院所和地方政府的背书和政策支持，私募基金负责击鼓传花（管道）；3. 只有公关，没有媒体监督（宣传）。完美符合之前提过的“金融霸权的哲学”。<br><br> <br><br>----<br><br>中國熱衷於複製美國的金融資本炒作模式，除了改開以來、欠缺邏輯批判能力的文人主宰文化思潮，膚淺認知普及而產生主觀心理自卑感之外，也有原本技術水準落後多代、所以依樣畫葫蘆的確曾是最高效發展模式的客觀現實，然而過去10年，這個客觀現實背景已經因爲以下幾個因素而逆轉：1）中國的工業技術普遍達到世界先進水平，無可借鏡於前人對技術路綫試錯的經驗；2）中國經濟發展的低垂果實被摘采盡净，債務纍積的惡果卻開始爆發，同時美方為維護霸權而强行貿易脫鈎並全面打壓，於是GDP成長率從10%左右腰斬，導致創業成功機會萎縮而資源成本大幅提高；3）歐美政治社會經濟文化全面衰敗，昂撒殖民帝國利用美元霸權搜刮全球，已達竭澤而漁的程度，任何國家的資本炒作詐騙果實最終大半必須落入美系金融財閥的口袋。這三項原本就遠遠足夠讓任何理性的政策制定者趕忙扭轉以往的粗放發展心態，改變金融和科技管理規則以促生謹慎嚴格的投資論證，遏止資金和人力等資源被成功機率或實用價值爲零的詐騙項目所浪費。可惜中國學術界無比糜爛，不但沒有做出改革建言，反而積極參與對國家經濟的吸血，那麽四五年後這個昂撒主導的國際金融資本體制轟然坍塌之時，中國不但無力從中獲益，而且還又要成爲美方緩衝危機的墊背犧牲品，就如同2021年那樣，若再有漢奸金融主管作祟，損失可能會更嚴重。<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/108908708.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2024-12-25 14:51 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-12-25 12:51:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">57271b9319e6397eacb29e3404febd50</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908708.html#57271b9319e6397eacb29e3404febd50</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【經濟】【學術管理】金融史觀（三）政策建議 | 拍拍熊大師]]></title>
    <description><![CDATA[高善文，是个证券公司就职的所谓“专家”，他那个什么数据，根本站不住脚，他那张所谓“产出缺口和CPI”线性回归的数据图，只选择了2013-2024的数据，但是你只要翻出2008-2012的数据，立刻就会发现，这两个值，在之前几年根本也没有什么线性关系，而且偏离的比2023-24更离谱。他明显是为了达到制造投资者某种情绪的目的，有意截取了这一段的数据。<br><br> <br><br>----<br><br>那種論述，如上個留言回復所分析，連細節都不須要復查就能輕易看出是以偏概全的騙術；此前博文將其籠統列入“統計狡辯術”之中，或許以後應該分別出來獨立列舉。<br><br>每個人的時間都是有限的，不可能在所有專業都精通所有細節，所以騙子可以故意先將問題複雜化、然後挑選數據來製造錯誤印象，但這必然有跡可循，通過我所示範的對事實證據信息含量的估算，幾秒鐘簡單過濾完全可行，然後寶貴的時間可以用在真正關乎認知架構的知識上，例如上周《龍行天下》節目中所討論的Erdogan、Gulen和Modi的成長經歷和三觀形成，以及1931年包含制定約法、胡漢民事件、廣州分裂、918事變、蔣中正第二次下野的一系列邏輯因果鏈。<br>&lt;div class="TIME"&gt;2024-12-25 09:24 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-12-23 23:01:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">bf617694872e8200fc5e208e437e315c</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084901.html#bf617694872e8200fc5e208e437e315c</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【經濟】【學術管理】金融史觀（三）政策建議 | strawrange]]></title>
    <description><![CDATA[王博士好，关于本轮中国的经济刺激政策有一事不解。<br><br>这一轮经济政策主要是财政和货币政策。但我认为，目前居民，尤其是一二线城市中产体感经济不佳，主要是由于高失业率造成的，特别是18-40岁受过高等教育的中青年失业。失业有结构性问题，如很多专业跟就业市场需求不匹配，严重过剩，但也有不少是企业从自身财报角度出发造成的。在高失业率的背景下，单纯印钱和化债，也不不能让企业和个人追加投资和消费，反而会推高储蓄率，甚至不少人会选择美元储蓄或美股投资，造成资产外流。政策面上至少有几件事情可做：<br><br>1，要求国央企发挥社会责任感，在自负盈亏情况下，尽量多的提供一线劳动岗位，吸纳就业。（但目前是反其道而行之，国央企在利润尚可的情况下很多在预防性裁员）<br><br>2，政府公共事业投资，主要针对社会民生薄弱点。比如大规模老旧小区局部改造更新、体育托育等公共设施兴建等，提供就业同时，改善生活质量与保障。<br><br>3，严格执行劳动法，规范企业裁员，对于违规裁员和侵害劳动者权益的行为重罚，落实双休和8个小时工作制。（目前很多基层加班是无效内卷，还让一个人同时做几个人的工作）<br><br>截止到目前，还没有看到这些具体针对失业的政策，都是宽松、放水、化债等财政与货币政策？<br><br> <br><br>----<br><br>我原則上同意你的邏輯分析和政策傾向，但嚴謹的最優解論証還需要仔細考慮所有資源，尤其組織能力的上限和上層人事的詳情都不是我所熟悉的，導致博客對“執政團隊被崇美派的思想迷信把持而選擇錯誤刺激方案”這個結論的確定性低於（但很接近）70%，依規則不能做出絕對的論斷。讀者可以根據自己對中國體制細節的理解（或許比我深入），做出獨立論證並自行估算確定程度。<br>&lt;div class="TIME"&gt;2024-12-25 12:29 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-12-23 10:13:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">5a353f9a20a352ec3598c42c99f28e9a</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084901.html#5a353f9a20a352ec3598c42c99f28e9a</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[這個部落格 | Taizi Huang]]></title>
    <description><![CDATA[现在博客镜像有了子域名 book.wmyblog.site，用于发布《王孟源文集》和《王孟源访谈》，目前更新到 v0.2.0。欢迎读者下载、阅读，并提供信息反馈。<br><br>所有博客问答的标签也已经添加完毕，共 8800 余条，欢迎读者访问镜像搜索页面使用。这里特别感谢读者 Fanboy，绝大部分标签是他贡献的。<br><br> <br><br>----<br><br>非常感謝。尤其博客十年來的諸般建議，容易被接受的已經成爲社會共識，剩下深水區，必須通過時間的洗禮，大衆獲得後見之明的幫助才可能普遍理解（例如：當前的幾十個核聚變發電公司十年後必然全部破產，量子計算的無用也將被詐騙集團悄悄地遮掩扭曲），從而有一絲倒逼政策改革的希望。你的努力將會起日益重要的作用。<br><br><br><br>“數十個”核聚變發電創業公司並無誇大，單是美國當前就有40多家，另外英國、澳洲、加拿大、紐西蘭、歐盟也都“蓬勃發展”，畢竟幾張PPT就能騙到九位數美元太好賺了。<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/108908719.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2024-12-25 08:48 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-12-21 21:22:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">f890cf197de7a3eddae8581c9043ebfb</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908719.html#f890cf197de7a3eddae8581c9043ebfb</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【科技】量子通信和計算是中國學術管理的頭號誤區 | 乌鹊南飞]]></title>
    <description><![CDATA[王先生在本文评论区说“實話陣營早在2016年我剛因大對撞機爭議有了一點名氣，就邀請我一同發聲，但我覺得潘建偉詐騙集團勢力太大，有著太多外圍的宣傳打手，貿然下場只會白白犧牲，必須等到其他重要議題都解決了，有了可以豁出去的自由，才能暢所欲言。” 17年的与《观察者网》的问答评论区里面老读者critic批评量子通信，王先生却说：我不是这方面的专家，用量子纠缠来确保密码安全建立，我以一个高能物理人的观点来看，觉得是合理的。完全让人看不出来有任何批评意见？<br><br> <br><br>----<br><br>你這是非黑即白的邏輯，事實上不但世事本身就有灰度（亦即不可約的不確定性），研究者的學習認知更是需要極大的腦力和時間資源，在這個過程中，認知不確定性（亦即可約的不確定性）從無限大被逐漸削減，本就對應著慢慢地從一開始的中性論述轉變為斬釘截鐵的論斷，尤其博客對確定性的最低標準要求遠高於他人，中性敘述的使用也就遠遠更廣汎，讀者不應該凴自己的主觀感覺强加標簽。<br><br>2016年潘建偉集團主打的還是量子通信，也是我被邀批評的議題；因爲戰略考慮，當時不想參與討論，正因如此，當然也就不必花時間精力去徹底確認是非對錯，於是2017年那個回答是在内心所懷疑的“量子通信徹底無用”確定性不到70%門檻之下，表達“不予置評”的不置可否説法。而且既然特別提到“高能物理”的角度，指的就是物理理論上沒有問題，而量子通信無用的原因卻出在工程經濟等應用層面，所以即使你要吹毛求疵，那個邏輯論述也依舊是100%正確的。博客向來只講究邏輯嚴謹，與以感性的浮面印象聯想正負認知恰恰相反。<br><br>至於量子計算，2017年後量子密碼還沒有被完全定案，量子計算用來破密是勉强合理（但十分可疑）的未來科技。<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/171633910.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2024-12-21 19:04 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-12-20 17:33:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">745eb8a7a5bba8c10215cd23ee8a4f7d</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171633910.html#745eb8a7a5bba8c10215cd23ee8a4f7d</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【學術管理】中國的學術管理問題來自基本的邏輯謬誤 | Taizi Huang]]></title>
    <description><![CDATA[我对人的资本化有一些思考<br><br>对事物资本化的流程是：货币化-&gt;商品化-&gt;工业化-&gt;金融化。先允许买卖交易；然后制定标准，制成商品；接着优化流程、提高效率，便于工业化大生产；最后是金融化，也就是利用信息化做资本的时空配置。改革开放 40 余年，中国人也在经历剧烈的资本化（物化）过程。现代教育的结果是，学生批量接受“模板教育”（商品化），然后在各专业“人才市场”中竞争、定价（工业化），最后行业大佬控制领域方向，配置资源（金融化）。<br><br>对人进行资本化存在明显局限性：一方面商品化和工业化只适合生产领域内的普通专家，但他们总被误以为是一流人才（定价失真）；另一方面行业大佬以邻为壑来谋私才是常态，这样的金融化反而人为增加信息壁垒，制造波动。将这样一套资本化的模式用在基础科研上面，希望筛选出领军人才，建立现代科研体系，是缘木求鱼。将人物化的过程，也是在摧毁社会公益的道德基础，腐化行业，这才是真正的“随风潜入夜，润物细无声”。<br><br>以前我对国内基础科研领域的学术改革非常悲观，因为我那时候觉得上位者都是聪明人（就像我觉得数学家都是聪明人一样，是因为我数学学习困难带来的自卑反应），只是因为他们谋私，所以连根拔起会摧毁科研的根基，进退失据。现在我意识到这些人并不是真正的思想精英，而只是当前体系筛选出的普通专家。重建中国的基础科研体系，最重要的是创造一个踏实求真的环境（伯乐），真正的人才自然会脱颖而出。<br><br>类似于科研领域，官场也存在很明显的精英淘汰。根本原因可能还是二百年来受外国压迫带来的民族自卑，导致上层建筑一方面对来自欧美的信息良莠不分，囫囵吞枣；另一方面急功近利，鼠目寸光。过去我学不懂知识，内心会自卑。近年看清求真的路径后，正在重建自己的主体性思考。只有真相才能真正让人重建自信。中华民族摆脱自卑，重建主体性，应该也是类似的。不过路径如何实现，远远超过我的能力，我也只能独善其身。<br><br> <br><br>----<br><br>你所描述的現象和論證基本正確，而且也包含了真正的邏輯源頭，但我還是想要把這個源頭抓出來特別强調一下。資本化、市場化、將人物化、行業内部自我評價，的確引發了我們現在所看到的中國學術界腐敗不堪的亂象，但那些因素只是加劇了腐敗的進度和選擇了特定的腐敗方式，這裏的根本難題在於你所説的“踏实求真的环境（伯乐）”難求，換句話説，就是沒有簡單明確的評價標準和機制。例如正是專業性導致内行可以輕鬆欺瞞外行，不但製造出整個行業集體詐騙的空間，而且也是學術界普遍自治的原因，進一步方便他們躲避被抓包的危險，最終就是你所觀察的逆淘汰。<br><br>專業性導致評價困難，是現代高科技社會的普世難題，沒有簡單的解決方案，博客也只能鼓勵心存公益的清流挺身而出，集中火力抨擊最惡劣的詐騙行爲，至於建立獨立的科技管理專業以回避山頭主義、設立專門打假的監察機構、收回兩院的行政授權以減少利益衝突、明確分辨基礎科學和應用項目、並分別施行合適的管理原則（前者廣撒網，後者嚴論證）等等由上而下的政策改革，都是陳年老話題，但也顯然已經被既得利益者有效地隔絕於執政者視界之外，沒有被采納的可能了，所以整體的確是很悲觀的，我也只能寄望等美元引發的未來科技泡沫爆破，當前最囂張的詐騙項目被看穿之後，説不定能有一點轉機。<br>&lt;div class="TIME"&gt;2024-12-21 14:51 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-12-19 18:54:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">8caa32691cc7696c49d7514c774c8b61</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/167471825.html#8caa32691cc7696c49d7514c774c8b61</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 乌鹊南飞]]></title>
    <description><![CDATA[对叙利亚崩溃中国互联网的反应出人意料的快速而正确，基本就在阿萨德政权垮台之后一两天，网民普遍自发传播叙利亚政府财政枯竭，石油粮食被掠夺，崩溃并非巴沙尔的过错的言论。我想这可以部分归功于央视对美国在叙利亚掠夺行径持续而深入的报道，美军在叙利亚抢油抢粮的行径广为人知。不过对崩溃为什么正好发生在现在的原因，就没人提及了，必须有背后机理的深入了解才能联想到。<br><br> <br><br>----<br><br>我自己是在十月底的《經濟學人》訃聞欄看到Gulen的死訊，立刻想到Erdogan會對Kurd動手，但當時他急到一個多月内就全面入侵Syria的機率明顯小於50%（一方面是直面攻擊美軍基地的嚴重性考慮，另一方面他動手沒有客觀急迫性、時間點難以確定；其實Erdogan對敘利亞當然也有領土野心，畢竟後者曾經是Ottoman帝國的核心領地，但這個動機更加沒有急迫性，所以當前只能視爲次要考慮，不過它也代表著Erdogan（1）不可能事先和Netanyahu聯手，（2）不會坐視以色列占領大馬士革），並不滿足博客主動預測的機率要求（一般90%以上、至少70%以上，參見《讀者須知》），所以就一直等到事發後留言欄有人問起才討論。<br><br>網絡名嘴胡説八道是本分日常，但所謂的“學人”也一而再、再而三地錯失真實脈絡，就不只是信息來源不足，認知架構也明顯有問題。尤其在這次的敘利亞事件上，Gulen作爲流放國外的前任“精神導師”兼現任的CIA用來顛覆政權的白手套，對土耳其的政治戰略決策有著至高的影響力，任何像樣的“國際事務專家”即便事先沒有注意到他的死訊，看到新聞報導Erdogan居然信任和CIA有千絲萬縷關係的HTS去占領敘利亞核心區域時，都應該立刻網絡搜索Gulen的健康狀況。如果連這麽重要的邏輯鏈都想不到，就必須自我檢討，在重新建立可靠認知架構之前，不能假充專家妄做評論。這是求真的基本態度，例如我對中專女生數學競試作弊沒有有效過濾之後，自我反省也決定永遠不再評論中國社會八卦新聞，這是因爲那方面的認知架構，我既無興趣、也無時間去從頭纍積建設，也就永遠不會擁有評論的資格。<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/171980706.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2024-12-18 11:04 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-12-16 02:03:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">eea5622333f9050914a7da931fef845d</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#eea5622333f9050914a7da931fef845d</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】對俄烏戰爭的新觀察 | 乌鹊南飞]]></title>
    <description><![CDATA[https://lenta.ru/news/2024/12/13/v-rossii-prokommentirovali-soobscheniya-ob-uchastii-spetsnaza-kndr-v-boyu-pod-kurskom/<br><br>俄罗斯国家杜马议员安德烈·克列斯尼克证实朝鲜军队参战。<br><br>今年7月战场上出现6轮底盘装甲车和弧线弹道反坦克导弹击毁AS90的视频是否可以证实朝鲜的反坦克导弹曾出现在俄乌战场？后续不再出现说明只是测试，此次军队参战也可能是类似原因？<br><br> <br><br>----<br><br>當前事態不再絕對明朗：一方面，杜馬議員聲明的證據力極爲有限，遠遠不足以作爲論斷的根據（只比那些所謂的“證據”視頻略強，例如上周《Daily Mail》所登的“北韓士兵”前綫訪談，事後證明是AI篡改僞造，本周烏克蘭發佈的好幾則，都是螞蟻一般的畫面，信息量爲零）。另一方面，兩個月前博客否決烏克蘭政府所說“數萬北韓士兵已經參戰”的邏輯在於那會賦予美方升級口實，然而美方已經在上月放行長程導彈攻擊俄國本土，所以小規模參戰反而勉强可以解釋為正當囘應。<br><br>如果由我決策，這裏的戰略思路很明確，100%絕對不必這麽急。但Putin有他自己的非公開信息和考慮，例如上月放行導彈攻擊前，美方可能私下做過保證，挑釁到此爲止（機率不大，但參考目前被用來攻擊俄國本土的四波美國導彈其實都是近程的，只能攻擊靠近邊境的目標，完全夠不到莫斯科等重要腹地），那麽北韓特戰部隊小規模下場受實戰洗禮，可能性雖小，卻不再是絕對零值。<br>&lt;div class="TIME"&gt;2024-12-16 17:54 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-12-16 01:51:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">9fb795ce09a6959f51daf39f333d2a26</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177266891.html#9fb795ce09a6959f51daf39f333d2a26</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【戰略】國際金融未來趨勢 | jat]]></title>
    <description><![CDATA[对中国金融管理腐化的进一步讨论<br><br>我于17楼存在表述不明确，重述一下：我所说的中共教育国民，涵盖了顶层对全体国民上下整体的引导。具体而言，我是怀疑在贸易战初期，中共内部那些尚未被美国洗脑的中央政治局委员们，希望先利用事实来打脸自己被洗脑的同事、手下与民众，以争取共识、逐步剔除反抗美国的内部掣肘与外部民意反对。由于中俄上层政治（我对此无深入掌握，因而只敢说“类似”）的差异（包括人事结构的差异与思想整肃程度的差异），我意并非横向对比两国央行。<br><br>换言之，我曾倾向不以恶意、而以愚蠢揣度相关人员，且对中国金融幕僚整体思想的逐渐转变抱有希望。那时我主要受三点考量影响：A，正确思想（含本博客）的传播、崇美思想的消散需要时间；B，中国近年在金融管理层面，并非没有做过正确战略抉择，例如整肃国内财阀、截胡美元收割等；C，若说易纲不仅蠢，而且坏，那么我难以理解他的动机，难不成他在美国读博任教之时已被收买为卧底？博客之前也讨论过，易纲之流要卖国，并无直接兑现渠道。<br><br>直到证据显示易纲之流哪怕是在面向外宾的公开场合，都敢于肆无忌惮地在（经济学本科一年级层次的）基础专业议题上指鹿为马、对异见进行扣帽子式的政治打压（典型的既利用政治地位扭曲专业常识、又利用专业权威实行政治攻击），我才完全确信他们的问题不仅是蠢，更重要的是坏。我过去的善意理解与预期也彻底证伪：易纲胆敢如此猖狂，显然中共金融管理层的一丘之貉不在少数，已经一手遮天到了敢于公开上昧朝堂、下愚百姓的地步。这意味着中国之所以在贸易战、科技战、金融战轮番失先，主要原因并非领导为了争取党内支持和民意理解、或者部分主管者还未及时清醒过来；而是因为从一开始，中共的庙算在技术层面就已被基本破坏。<br><br>若以上述结论为前提，那么近未来的国际金融趋势就不妙了：我们不能指望中共成为博客原文所期待的正面变数（如金融主管更替、主动联俄等），主动设计一套更公正理性的国际金融秩序并对现行秩序取而代之。眼下合理的战略预期还是要靠比烂：即中共自身不犯颠覆性错误、且勉力推动各种战术改良，坚持到美国财政坍塌、或美元秩序腐化至大多数第三方国家都无法忍受的地步。这其实劣于8楼讨论的预期：现实是，反殖民运动已经不存在主动攻略的时间表，只有熬死现行秩序或被现行秩序熬死两种结局。<br><br> <br><br>----<br><br>2019年，博客一連對三個重要性在一級以上的主題做出深入而且明確的論證：1）首先是介紹《美國陷阱》給大衆，並指出其昭示了美國長臂管轄的本質實爲純粹的對外掠奪；很幸運地，當時大陸媒體立刻理解並接手傳播。2）其次是以波音737Max的品管問題為引子，解釋了GE、波音以及Intel的衰敗因由，亦即美式金融主導、財報利潤至上的企業管理哲學對實體產業有著嚴重而基本的傷害；這裏雖然扭轉40年市場經濟下的崇美思潮比前一點困難，但幾年下來，明顯有越來越多的公衆認清事實。3）最後、最重要、卻也是最難推廣的，是博客預言兩三年内美國將面臨半個世紀以來的最大通脹危機，而且其將成爲人類社會一次性推翻昂撒殖民帝國金融吸血體系的良機。其後易綱反正道而行，即便其危害無比明確，博客依舊遵循Hanlon's Razor，先假設他無知無能、耐心等待了一年多，才根據完整的客觀事實證據（參見下一個段落）來高調批判，一直到《金融史觀》一系列總結。這件真相的揭露，面臨公衆極大的抗拒，但最近有跡象（包括你的留言，以及朋友私下告知，連蔡正元都轉頭批評易綱）顯示，華語世界終於開始領悟中國金融管理階層誤國誤民的嚴重程度，我當然感到十分欣慰，更正你留言的細節也是爲了引導讀者更精確地理解這項專業性很高的議題。<br><br>其實博客所討論的，一直都是非常複雜、專業性高的話題，也就經常具有非常高維度的多面性，不是一般名嘴的片面認知和條件反射所能深入解析的（參考三天前我對《金融史觀（三）》留言欄63樓和《從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道》228樓的回復，以及我曾反復提到、必須逐步審慎建設完成的“邏輯認知架構”）。換句話説，個別證據往往只是幾千、幾萬條互相矛盾的觀察取樣中的少數，要想以其為基礎、從而做出強力有效的邏輯推演，還必須額外否定反向的主要論點，否則就是以偏概全。但每件觀察的證據力有高有低，偶然也會有證據力達到100%的例外，足以獨自否決一切反面論述，例如基督教的上帝如果真的開記者會自證存在，那麽我會是第一個扭轉既有世界觀的無神論者。同樣的，兩年前所出現的，易綱在通脹危機高峰，也就是新冠引發物流停滯、中國出口消費品達到史無前例的供不應求期間，居然將人民幣貶值14%的統計數據，也是具有100%證據力的絕對性觀察，完全足以獨立證實易綱的邪惡和虛僞，這是因爲他的貨幣政策明確違反任何經濟學常識和理論，包括昂撒體系下的所有學派，也就不再是單純的愚蠢受騙所能解釋的。<br><br>你所總結的，當代中國金融管理階層無可救藥，我基本同意。事實上，單從易綱將人民幣貶值的離譜政策事前事後，中方政界和學界都沒有任何批評的聲音，就可以得到他們每一個人都非蠢即壞的結論；這一個結論，我最近在《龍行天下》節目中下過，但因時間所限，沒有當場提供論證根據，所以在這裏補上。然而如第一段所述，輿論終於有開竅的跡象，我現在對由下而上、倒逼出金融改革，也就產生了非常審慎的一點樂觀。事實上，我連對更加無可救藥的科技管理方面的改革前景也沒有放棄：當前自願作爲詐騙集團馬前卒的愚民固然占據網絡論壇的絕對多數，但5年後（參考我所預期的下一個美國金融危機，很可能一次性爆破所有美元資產泡沫，包括那些假“未來科技”的騙局）、10年後呢？届時核聚變將再次銷聲匿跡，量子通信/計算/科技也將被證實是投資萬億、回報十億（我預期是所謂的“量子感測”“Quantum Sensing”有一丁點實用性，但這一丁點實際貢獻中，中科大系的參與依舊是零，因爲那個所謂的學術機構已經實質轉化為私募基金的附屬公關部門）的99.9%賠錢貨，博客這裏一貫正確的邏輯論證和敘事也就必然更容易讓外行群衆信服。<br>&lt;div class="TIME"&gt;2024-12-16 15:58 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-12-14 02:51:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">7d11969a6e2dfa29848b2a237759f60b</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/179876353.html#7d11969a6e2dfa29848b2a237759f60b</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | criteria]]></title>
    <description><![CDATA[ <br><br>这次Al-ʾAsad政权的突然崩解实在出人意料，黎以才停火不到一个月。去年九月份Al-ʾAsad访问中国，同时拿到中国的大量援助，我记得那时他的夫人还在国内的各大热搜霸榜好一阵子。<br><br>只能苦笑中国的投资又一次打水漂了，不过这次实在速度太快，就连伊朗和俄罗斯也没做出什么反应，不知道是不是中间存在什么折冲？王先生怎么看？<br><br> <br><br> <br><br>----<br><br>這件事遠比當前媒體名嘴所能理解的更複雜，我會在下周的《龍行天下》中仔細討論，現在先做一點劇透。<br><br>首先，Assad並不是扶不起的阿斗，實在是他拿到的那手牌太爛了：十幾年的全面戰亂加上經濟制裁，唯一能賺外匯的一點油田又被美國占領，即使和剛果、阿富汗之流相比，都因爲城市化程度相對較高而更慘，連食物都無法自給自足。幾年前吃完老本之後，只好大幅裁軍，僅存的軍人也拿不到薪水。國際友人，如俄國和伊朗，送點武器還行，金援根本指望不上；至於中國，那也只是象徵性的投資，杯水車薪、無濟於事（大陸網站的嚴謹性和可信度，與烏克蘭政府以及台灣的自由時報相當，完全是張嘴就來、隨意編造），所以過去兩三年Assad還急著和海灣國家和解，爲的也是金援，可惜緩不濟急。<br><br>然而這種名義上還有中央政府、實則為Failed State的國家（美國是製造Failed State的專業戶）並不一定危如纍卵，反而因爲沒人想要接太爛的攤子而苟延殘喘的案例所在多有。攪動局勢的真正引子，是今年10月20日，遠在美國賓州的一隻蝴蝶扇動了翅膀，Erdogan的頭號政敵、CIA對土耳其滲透顛覆（參考2016年政變）的底牌，Fethullah Gulen死了，這有兩個立即效應：1）盤踞敘利亞東北部的Kurd升級為Erdogan的頭號仇敵；2）Erdogan終於可以放心與CIA坦誠合作，不必時時擔心被陰。於是僅僅爲了方便土軍包圍Kurd領地，Erdogan鼓動他與CIA聯手培育豢養的HTS出手推倒早已困於財政危機、衰弱到不堪一擊的Assad政權，最終在中東造成這一場風暴；至於以色列也下場，那只不過是Netanyahu的習慣性貪婪作祟罷了。<br><br>從以上的分析，可以得到幾點預測：1）Erdogan不會過於急著排除俄國和伊朗在敘利亞的存在，若是後者自己願意離開，過程也會是客客氣氣的，畢竟土耳其的真正目標是美國國防部保護下的Kurd，可惜對中方投資的態度因爲東突而無法比照處理；2）除非美國强硬出面阻攔（機率不大，尤其Trump上任後，Erdogan可以藉簡單利益交換，例如保障美國繼續竊取當地石油，以換取袖手旁觀；請注意，Trump勝選對Erdogan的計劃當然有幫助，但也顯然不是主要考慮，否則後者會等到明年一月前者正式上任再動手），土軍會對Kurd發動大規模攻勢；3）Erdogan指定HTS代爲接手爛攤子，敘利亞不會有新的外援，經濟只會益加糜爛，很可能導致新一波的難民潮，剛好可供Erdogan用來勒索歐盟。<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/171980706.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2024-12-13 07:11 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-12-08 23:41:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">f2d287c29a9a9fadf885dacfc3822aea</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#f2d287c29a9a9fadf885dacfc3822aea</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【公共健康】【財政】一個嚴重的公共健康問題 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[这是因为现在大陆代糖的生产反而比真糖便宜, 这与其说是政府骗, 不如说是商家歪打正着. 食品安全博主以为真糖"安全", 其实结果刚好相反吧, 代糖更健康.<br><br> <br><br>----<br><br>逐利是市場經濟的基本動力；明明可以順勢而行卻還不作爲，愚蠢的平方。<br><br>不過話説回來，以商人的尿性，一旦官方認證代糖比真糖健康，很可能前者要大幅漲價，美國已經如此。<br>&lt;div class="TIME"&gt;2024-12-12 12:24 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-12-08 12:20:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">3742f383e801f1109a9199bc25800c40</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/131394982.html#3742f383e801f1109a9199bc25800c40</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【公共健康】【財政】一個嚴重的公共健康問題 | Fatgirl]]></title>
    <description><![CDATA[看到一個檢測食品安全的大陸博主 他檢測了市面上十幾個鋁箔包飲料 其中有一半原料標示為糖 但卻沒有檢測出糖 反而都是各類代糖。 大陸政府不走正道努力宣傳教育糖的壞處 卻用騙的方式 真是不知道該說什麼<br><br> <br><br> <br><br>----<br><br>不是有意的。<br>&lt;div class="TIME"&gt;2024-12-12 10:38 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-12-07 20:30:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">74285d8d66471ab85804bd7a70544d74</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/131394982.html#74285d8d66471ab85804bd7a70544d74</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【經濟】【學術管理】金融史觀（三）政策建議 | zhaofei]]></title>
    <description><![CDATA[高善文演讲：GDP造假与财政金融刺激<br><br>“经济学家”高善文演讲链接见https://www.youtube.com/watch?v=1TiZCP5Mnms <br><br>从第30分钟开始，主要内容是1、论证疫情以来中国GDP造假，每年高估3%。总计高估10%，24年GDP实际增速2%，因此需要金融（降息）财政（发债）政策刺激经济。论证GDP增速造假的核心证据有：疫情以来1、城镇就业人员总数与长期趋势水平相比减少了4700万，对应的乡村就业人口总数与历史趋势相比增长4100万；2、第三产业增加值下降（与城镇就业人口的缺口相互呼应）；3、存量“就业质量”下降；4、核心CPI与“产出缺口”的关系与前几年趋势线背离；5、城镇就业人口与GDP的关系与近几年拟合曲线背离；6、与前四年相比，GDP同比增速明显大于社会消费品零售增速；7、21年（作者认为的）房地产泡沫破灭后3年经济增高于其他发生房地产泡沫破灭国家的增速（平均约3-4%）；<br><br>为了公开鼓吹放弃改革，这些经济学家真的是无所不用其极。王先生对于上面的分析有什么看法呢。<br><br> <br><br> <br><br>----<br><br>14億人的經濟體，内含的維度超過14億，能從中挑出幾個負面訊號是必然的，所以其實際信息量爲零；要做出那種論斷，必須能夠否定遠遠更多、更明確的正面訊號，不去論證而妄用“我不看就代表不存在“的虛僞邏輯，顯然是有意的偏頗和邪惡。<br><br>這和俄烏戰事類似：俄軍每天無人機架次超過5000、烏軍也在2000左右，那麽即便俄軍的反無人機電磁干擾能達到超乎常理的95%成功率（實際上是大約2/3，已經遠勝北約了）在其中挑選出幾個“成功摧毀敵軍”的視頻依舊是必然的。過去三年烏粉眼中看到的俄軍拉跨、損失慘重，真正信息量也是零，反映的其實是主流媒體的偏頗和邪惡。<br><br><br><br>前面提到俄軍的反無人機干擾器有效率為2/3，參考的資料之一是這篇法國陸軍總長的訪談：https://www.businessinsider.com/small-drones-fpv-ukraine-russia-warfare-military-future-2024-6<br><br>他說干擾有效率是3/4，但這比其他來源的估算略高些，所以博客采用較爲保守的數據。<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/180084901.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2025-01-06 09:57 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-12-07 01:09:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">907832f3b6ca6ff78c854f54c460d979</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084901.html#907832f3b6ca6ff78c854f54c460d979</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【戰略】國際金融未來趨勢 | jat]]></title>
    <description><![CDATA[中国金融管理层深度腐化的又一例证<br><br>王博过去多次批评中国政府没有在美国发动贸易、科技战的第一时间对等反击；我之前猜测其中的一个可能缘由是，中共领导层为了教育国民认清美国战略意图与中美斗争本质，而在贸易科技战初期对于反制手段的运用极为拘束（类似俄国领导层于俄乌战争初期，在战略上种种反常的自我设限）。<br><br>    然而，在近日举行的第20届北京-东京论坛上，中国前央行行长易纲公然宣称“对于第一轮，我讲的自由贸易是最好的安排，这个原理在第二轮仍然适用，也就是说当对方不理性时，从经济学角度来讲，不予报复是一种最优解。但是从政治学来说，不报复可能没办法对付国内的民意。但也这使得政策的决定者也很无奈，可能被迫地做出一些从经济学角度看不合理的事。”（财新网被删改原始报道：https://web.archive.org/web/20241205052238/https://finance.caixin.com/2024-12-04/102264542.html；联合新闻网亦有转载：https://udn.com/news/story/7333/8406318） <br><br>    即便我们假定易纲只是一位被美式经济金融理论洗脑的香蕉人，那么按照美式经济学理论所使用的序贯博弈（Sequential game）模型，中国应对贸易战和科技战的“经济理性”最优解也是一个复杂的专业问题，涉及产业经济学、科技工程管理、财政学等多方面的复杂算计；哪怕仅仅是在学术层面，这种算计的结论也应该是争议重重的。<br><br>    而易纲一上来就把“不报复”定义为符合经济理性的最优解，把反击行为描绘成屈从民意的政治决定。这其实已经不仅是什么“被洗脑成香蕉人”的问题，而且是很典型的邪恶白左逻辑：从逻辑底层就预设自己是理性、客观、文明的代表，把对方的观点打成民粹、政治挂帅、野蛮，从而对反对的声音釜底抽薪。<br><br>    更令人震惊的是，今年甚至不是2018年。即是说，“事发突然缺少预案”“忍辱负重教育国民”“牵扯甚广动员困难”等在几年前勉强能够正当化中国束手挨打行为的理由均不成立。中共金融管理层所弥漫的蠢坏思想，并未随着贸易战和科技战的持续演进而逐步变化，反而一直糜烂到近2025年的今天。亏我曾想王博对部分中共金融高管的公开抨击是否略过激烈；现在看来，对于这种极致愚蠢和极致邪恶的结合体，用“忠犬”来形容它们似乎都太过于客气文雅了。<br><br> <br><br>----<br><br>昂撒集團的300年霸權，靠的正是受害者挨打不還手、還手的就打死這個基本原則，美式經濟學研究的樣本把幾百上千個死亡案例都忽略排除了，其實是一種有意創造出來的幸存者偏差，這個偏差大到180°顛倒黑白，本身就是執行霸權原則的洗腦助攻。<br><br>俄方在2022年戰事初起的前半年，只不過是限於民衆理解真相需要時間、沒有立刻全國徵兵動員罷了（其後的保守自制，則是爲避免升級到核子戰爭）。在真正決勝的金融和經濟戰綫上，完全是全副武裝、嚴陣以待、針鋒相對、寸步不讓，才能安穩渡過最危險的第一波制裁打擊，並對後續的十幾波制裁嗤之以鼻。你將其與中國在2017、2018年貿易戰初期的不作爲做對照，豈不是拿Nabiullina來與易綱之流相比？這是莫大的侮辱和不公。<br>&lt;div class="TIME"&gt;2024-12-12 13:44 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-12-05 22:12:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">b0d6a033352581057bfa7bb45584c496</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/179876353.html#b0d6a033352581057bfa7bb45584c496</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】【工業】波音衰敗之源 | 後註十九]]></title>
    <description><![CDATA[後註十九 <br><br>----<br><br>昨天消息傳來，Intel CEO Pat Gelsinger果然如兩個月前博客預測（參見【後註十八】），被迫辭職。Intel比波音的MBA化要晚些，後來前者的董事會又受後者的737Max醜聞所震撼，提早數年雇用走正確實業路綫的CEO，但人事上的腐朽太過徹底，已經來不及做出大刀闊斧的改革，於是策略上的微調自然不足以扭轉必然的失敗。中國的學術、金融和科研管理正如十幾二十年前的Intel和波音MBA經理階層，短期内能夠粉飾太平、甚至產出漂亮的報表，但長期腐蝕生產力和扭曲政策方向的最終結果，是當問題一次性爆發，就已經病入膏肓、藥石罔效，所以我一再呼籲及早改革。可惜習近平這樣有魄力的領導，卻也受幕僚眼光所限，沒有看出這個慢性病症的嚴重性，下一任只怕更加無力扭轉乾坤。&lt;/p&gt;<br><br>&lt;/span&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-12-04 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">eb42a79a300ec03e39298ad0c152869c</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/131174635.html#eb42a79a300ec03e39298ad0c152869c</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【國際】全面國力提升的又一個小體現 | criteria]]></title>
    <description><![CDATA[ <br><br>从丁立人和Gukesh的前三局来看，Gukesh的压制力没有Nepo那么强力，相对慢热的丁立人能在第一局执黑胜，我认为丁至少会有一定的心理优势。当然Gukesh也不容小觑，特别是第三盘RC1 RD1这两步棋，这次在新加坡比赛，时差对国内观众很友好，王先生您看棋就辛苦多了哈哈，还是期待丁立人卫冕成功。<br><br> <br><br> <br><br>----<br><br>丁立人今年狀況不好，排名跌到世界前20之外。目前冠軍賽雙方還算旗鼓相當，已經值得慶幸了。最終可能是快棋決勝，届時只能寄望於當天的臨場表現。<br><br><br><br>結果丁立人還是輸在最後一局，很可惜；不過如前所述，他今年的狀態原本就不好，失去冠軍頭銜並不冤枉。<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/129017969.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2024-12-14 09:00 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-11-28 23:28:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">a8606587c9f53402edf35bf95d3c6023</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/129017969.html#a8606587c9f53402edf35bf95d3c6023</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【工業】開發太陽系的經濟效益 | makludi]]></title>
    <description><![CDATA[有一个简单的想法可以帮助像我这样缺乏专业知识的人判断某个事物是否靠谱。在近代技术发展里，普通人所知道的最快速的迭代速度即为moore's law（排除生物医学领域这种三五年就可以产业化实验室技术的特例）, 粗略认为技术发展的速度最多两年提高100%，即x2，估算为最高每五年提高一个数量级。那么如果实验室估算结果和实际需求的差距为10^3，那么在最理想情况下需要15年的发展才能达到要求。事实上，能达到moore's law的迭代速度的技术门类寥寥无几，如果按照1%的极大概率，那么仅有百分之一的可能在15年内满足1000倍的成长。这里我认为我极大高估了1%这个数量级，很有可能这个概率要低好几个数量级的，而且我没有估计成长速度在若干年之后必然遇到瓶颈。如果我们能用“达到可能目标所需时间”来衡量某个技术的可行性，应该可以更直观让人体验到某个方向是否值得投资。<br><br> <br><br>----<br><br>這的確是多年前我在批評量子計算的時候就用過的標尺，可以作爲評估“未來科技”實用性的上限。不過這裏真正的問題在於美式資本市場：風投業等等“職業投資人”根本不須對研發前景把關，只要能轉過頭來忽悠下游的韭菜就行了，而最下游的韭菜莫過於國外資金；這其實是美元作爲國際儲備貨幣朝代末期，霸權被拿來對外極限壓榨兌現的奇特現象，偏偏沒有貨幣霸權、經濟主要依賴實體產業的中國也敢照抄，金融體制的設計和管理者當真是誤國誤民、惡貫滿盈。<br>&lt;div class="TIME"&gt;2024-12-12 11:11 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-11-27 15:52:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">633c8379026a6890195a89e5553c75ef</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/119107102.html#633c8379026a6890195a89e5553c75ef</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【工業】開發太陽系的經濟效益 | 凤凰院凶真1]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt; <br><br>王博士，您是从专业角度看出来这些学阀骗子的骗局的，如果是我这个外行人自己看自己琢磨，是看不出这些问题的，好在有些理工科基础，您文章的逻辑与推演很严谨而且清晰易懂，还是能完全理解的，让我也了解了其他领域学阀骗子的手段和严重程度。我回国从事科研工作有几年了，从个人经历思考这个问题，我认为最大的问题在于“帽子文化”。院士、长江学者、杰青这些帽子前期投入的资源多，但事成后可以撬动非常大的资源，无论是国家资源还是市场上的资源，造成分给其他科研的资源少很多。title（或者说职称）越重要的领域（科研、建工、医疗），这个领域就越乌烟瘴气，所以我更欣赏中国制造业的研发。其次是“跟风文化”，这里立项最重要的是响应政策、规划和热点，再考虑工程可行性和实际效益，而且考虑的可行性和效益时候也是避重就轻。如果上层的科研方向错了，无论自己评估能不能做下来，惯性思维就是先往这个方向靠，基金/经费拿下来再说，同时制定政策、规划、创造热点的人更能占领先机，拿下更多更大的资源。金额越大，越是炫耀的资本，反正结题考核也只是圈内大佬之间的利益交换和互捧，不需要到中试阶段，基本没有风险。做科研越久，越觉得科研是门生意，是个政治，有点像万历十五年中说的那种文官制度下的文官群体，个人能做的很有限，唉。（世界对白请不要转微博）<br><br> <br><br>&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>你説的沒錯，但博客規則必須執行，新登記賬號不能留言，上次我沒注意，内容又是扎實的數據更正，還可以破例，這次的漫談不行。你可以轉發到訪客簿，那裏沒有規則要求。<br><br>我會等幾天，讓你有機會看到這個回復，再刪除。<br>&lt;div class="TIME"&gt;2024-12-12 12:17 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-11-27 10:21:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">10ddef522593519fb9b618d6154834d8</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/119107102.html#10ddef522593519fb9b618d6154834d8</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】簡評當前的G7對華態勢 | 路哥哥]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;王先生如何看中国的单方免签政策？<br><br>&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-11-26 20:53:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">6ada470ca85f4f87facb4a48bc659023</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/179164306.html#6ada470ca85f4f87facb4a48bc659023</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】Trump的權力萎縮 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[两年前我在这里留言问马斯克买推特, 是不是想搞政治, 当然现在大家都知道的确如此. 当时随口还举例, 提到被司法部反垄断案折磨的盖茨后来买了NBC. 没想到一语成谶, 现在又传出消息, 马斯克又要买MSNBC了. 我认为马斯克买MSNBC的决心是很大的, 因为买下MSNBC后, 传统媒体和网络新兴媒体都有它的传声筒了, 权势将非常大. 准备看这场好戏.<br><br> <br><br>----<br><br>再看看吧。Gates、Soros這些白左財閥不存在道德底綫，指望他們輕易放棄權力工具（媒體、NGO等等）稍顯樂觀。<br><br>Musk憑著X已經保證在權力高層有一席之地，畢竟民粹派每逢大選都必須仰仗；問題在於他還想直接操控行政，而這次Trump身邊依然被安插了不少建制派，他們當然會聯合媒體排擠Musk，光是日常污衊就可能讓其惡心之後憤而離開，更別提Trump本身不太聰明、也談不上什麽理想和原則，改革必然會遭遇連串重大挫折。<br>&lt;div class="TIME"&gt;2024-11-27 04:15 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-11-26 14:14:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">e79e2140d56e96e4881ec9bb29709cf6</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/122584418.html#e79e2140d56e96e4881ec9bb29709cf6</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【工業】開發太陽系的經濟效益 | 凤凰院凶真1]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;之前的号找不到了，重新注册一个，上个回复还没检查就职业习惯手欠点了ctrl s直接发表了。27楼那里四点多光年对应的是10^16米吧，但不影响最终结论，反而更支持，推算是承受中子弹轰击20亿次<br><br> <br><br>&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-11-26 11:14:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">81f38b0ee22423f419529e96002f5ecd</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/119107102.html#81f38b0ee22423f419529e96002f5ecd</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【工業】開發太陽系的經濟效益 | 凤凰院凶真1]]></title>
    <description><![CDATA[之前的号找不到了，重新注册一个。27楼那里四点多光年对应的是10^16米吧，但对最终结论影响不大，反而更支持，推算是承受中子弹轰击20亿万次<br><br> <br><br> <br><br>----<br><br>是，年紀大了，細節掌握不行，謝謝更正。<br><br>一個數量級的數量級，還只不過是科幻囈語和現實真相之間鴻溝的底綫估計（考慮工程細節之後，這個鴻溝更加急速膨脹，參考前面留言討論到五個數量級的數量級），真正凸顯這些假未來科技的離譜程度。偏偏官員和民衆的自欺欺人心態極端普遍，完全不做基本論證，自願被袁嵐峰之流哄騙，於是單單潘建偉一家公司就騙走了幾百億科研投資（有説400多億，但我未獨立驗證）。早已經濟虛擬化的美國可以依托美元霸權來借科技研發之名、行金融詐騙之實，實業立國的中方卻更徹底地挖自己的根，連美方容許的誠實批判和應對（亦即後量子密碼）都被完全封鎖打壓，這樣腐敗的科研學術界怎麽可能引領國家邁向未來？<br><br><br><br>2*10^9次轟擊。<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/119107102.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2024-12-30 10:25 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-11-26 11:09:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">35a832ce86bccf8a8c2d69c1a1a52f79</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/119107102.html#35a832ce86bccf8a8c2d69c1a1a52f79</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【戰略】國際金融未來趨勢 | 過大江]]></title>
    <description><![CDATA[可否请王先生评论一下近期中国财政部在沙特发行20亿（实际认购近400亿）美元债券的举动？<br><br> <br><br>----<br><br>自己發行美元債，理論上可以一路減持美國國債到等效負值，從而在下一輪美國金融危機（還記得我反復預測會是財政危機嗎？財政危機=&gt;加發國債=&gt;無力償還=&gt;印鈔彌補=&gt;美元貶值）中，搭美元大幅貶值的順風車。但這其實九牛一毛（比四五年前這批人拒絕轉移外匯儲備到黃金錯失獲利小大約3個數量級，比三年前易綱為挽救美國通脹危機而强將人民幣貶值的損失小至少5個數量級；當然可以通過增大規模來做部分彌補，但時間只剩4、5年，依這些官僚見事不明、無智無勇的尿性，頂多增加2.5個數量級），而且對替代美元的長期戰略任務沒有助力。<br><br>2023年習近平曾打破慣例，首次以國家元首之尊親訪外匯管理局；他很可能是去要求外匯儲備必須保存購買力，於是一年多後官僚終於做出後續動作，但替代美元似乎依舊不在他們的任務清單上。<br>&lt;div class="TIME"&gt;2024-11-25 06:13 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-11-25 03:11:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">848890c4389226980a7f1c19e7525851</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/179876353.html#848890c4389226980a7f1c19e7525851</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】【國際】2022年國際局勢的回顧與展望 | 後註二十五]]></title>
    <description><![CDATA[後註二十五 <br><br>----<br><br>我從三年前的這篇正文開始，警示中國電動車崛起趨勢强勁，歐盟必然會隨之設下貿易壁壘，因此中方必須未雨綢繆、預做佈局。但外交和貿易方面的預案建議（例如全面威脅法國奢侈品）成爲馬耳東風，唯一的例外是通過學術座談會所提出的，容許歐洲車商入股二綫電動車企的方案。三年下來，隨著VW和Stellantis在銷量和技術上落後越來越遠，這個策略的成果（亦即中國車企反過來成爲歐洲跨國集團的技術核心和標準制定者）開始呈現：本月初VW在宣佈德國本部大幅裁員的同時，其中國支部悄悄地放棄了自主的MEB電動平臺，改采小鵬的CEA技術（參見&lt;a href="https://cnevpost.com/2024/11/08/vw-anhui-to-drop-use-meb-in-favor-xpeng-architecture/"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《VW Anhui to reportedly drop use of MEB architecture in favor of one built with Xpeng》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），這個轉變擴展到全球只是時間問題。&lt;/p&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-11-24 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">e9be3f7b9fbe489a07e14d6e5ef94d10</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171423818.html#e9be3f7b9fbe489a07e14d6e5ef94d10</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】對俄烏戰爭的新觀察 | 後註四十九]]></title>
    <description><![CDATA[後註四十九 <br><br>----<br><br>繼Niger從法方收回鈾礦之後，其鄰國Mali也企圖從昂撒財團手中奪回金礦的控制權，本月以逃稅罪名逮捕了澳洲公司Resolute Mining含CEO在内的三名來訪高管，迫使其認罪並賠償一億六千萬美元（參見&lt;a href="https://www.nytimes.com/2024/11/18/world/africa/mali-mining-detensions.html"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《Mining Company Whose C.E.O. Was Detained Agrees to Pay Mali $160 Million》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）；這是俄烏戰爭啓發反殖民鬥爭的又一案例。&lt;/p&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-11-23 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">bdef01d032255748c5fc12a1e9fda158</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177266891.html#bdef01d032255748c5fc12a1e9fda158</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【工業】開發太陽系的經濟效益 | LoveClem]]></title>
    <description><![CDATA[Sabine Hossenfelder 在几个月前提出观点1: Alien Megastructure Candidate(戴森球或戴森环之类的）-----Not as Crazy as it sounds 观点2：Space-Based Solar Power is Dead。这两个观点明显冲突，逻辑不自洽（所以感觉即使是她很多时候提出的观点也不完全可信，就比如在节目中提出的---恒星际航行没有原则上的问题，所以要么外星人已经来过地球【就比如美国战斗机记录的奇怪影像】，要么人类太渺小以至于外星人不屑进行交流，跟王博士经过计算后的观点冲突），所以博士对超大规模太空太阳能发电的前途咋看呢？这个到底能做到多大的规模呢？<br><br> <br><br>----<br><br>你不能拿博客的標準套在Sabine的頭上：博客只爲求真、完全不在乎流量（其實是更進一步，爲了減低噪音干擾，博客必須直言批判愚昧和虛僞，以驅離不入流的看熱鬧流量），所以通常要求辯證結論的可靠性&gt;90%，最低特例也必須&gt;70%並加標注，在科技和學術議題上尤其精確，十年下來正確率100%。Sabine卻是靠賣書和點擊賺錢的，平均每隔兩天要出一集節目，那當然就必須時不時也拿Crackpot理論來一本正經地胡説八道一番。換句話説，博客說“不完全確認”指的是70-90%的可信度，Sabine說“不完全確認”卻代表一切正確機率&lt;50%的説法，一路到實質爲零都有。但是她至少先承認那些理論成立是小機率事件，這和丘成桐、王貽芳之流把10^-500説成99%，相差不可以道里計。<br><br>太空工業的頭號問題在於交通不便，運輸、建設、維修成本比地面高了十個數量級不止，所以只要能在地面做的，就沒有任何經濟性理由到天上去做。而像是Space X這類降低運輸成本的嘗試，省錢還不到一個數量級，就先促成地球軌道上的太空垃圾以指數成長兩三個數量級，以致在本世紀中後期必然會抵達連鎖碰撞爆炸的臨界點，届時連學術性和政治性的載人航天都會因風險而大幅萎縮，更別提工業了。<br><br>這種經濟性考慮，博客早已指明方向，屬於讀者應該自行搜索事實、做邏輯估算以驗證的範疇；你反復質問細節，反映的不是客觀議題有疑義，而是主觀上不願扭轉執念，有必要自我檢討。禁言一個月，以幫助你建立獨立邏輯分析的好習慣。<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/119107102.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2024-11-23 05:22 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-11-22 21:10:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">6e6173335769219446233de62f4b1fe4</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/119107102.html#6e6173335769219446233de62f4b1fe4</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【國際】【宣傳】如何破解當前歐美的宣傳攻勢 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;刚刚看到Matt Gaetz说要退出司法部长提名，作为博客的老读者，立马条件反射想到，这是deep state不满意只有一个卢比奥国务卿是他们的人，想再往司法部插他们的人，所以软硬兼施买退了Gaetz？毕竟司法部权力极大，也是deep state的传统地盘，势在必得<br><br>&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-11-22 05:20:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">6403d5bfd0465bf78640ec6130fac1e2</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/162032391.html#6403d5bfd0465bf78640ec6130fac1e2</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】海湖莊園抄家事件幕後的美國政治鬥爭 | 後註十八]]></title>
    <description><![CDATA[後註十八 <br><br>----<br><br>上周Trump提名為司法部長的Matt Gaetz，在建制派政客和主流媒體的一頓狂轟濫炸之後，終於被迫退出職位的競逐。不過與《紐約時報》（參見&lt;a href="https://www.nytimes.com/2024/11/21/us/politics/matt-gaetz-withdraws-attorney-general.html"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《Matt Gaetz’s Withdrawal Follows Revelations in Sex-Trafficking Inquiry》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）所説的不同，官司並不是他被逼退的原因，而只是藉口；事實剛好相反：正是因爲他被建制派司法黑手以連串官司迫害得很慘，Trump才會想要派任他來整頓司法部。他必須退出的真正原因是參議院中的共和黨建制派明確拒絕通過任命案（參見Gaetz自己的聲明：在與參議員們進行了深入溝通之後，我決定退出...；原文見下圖），是我上周在《龍行天下》節目中討論的Thune接替McConnell出任參議院多數黨領袖的後續影響，亦即建制派在大選剛結束就給Trump的下馬威。&lt;/p&gt;<br><br>&lt;p&gt;&lt;img src="https://wmyblog.site/html/img/f_28532492_1.JPG"/&gt;&lt;/p&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-11-22 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">5f95cd48b14f4caf8cfe96858d188345</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177165976.html#5f95cd48b14f4caf8cfe96858d188345</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】對俄烏戰爭的新觀察 | Fanboy]]></title>
    <description><![CDATA[https://www.reuters.com/world/biden-lifts-ban-ukraine-using-us-arms-strike-inside-russia-2024-11-17/<br><br>这个新闻确认了上个月先生的说法，当时拜登在导弹问题上做了退让，但是也确实只是退让到了大选。昨天就把这个限制取消了。这个新发展对北约直接下场的可能性有没有实质性改变？<br><br> <br><br>----<br><br>如你所説，這個話題，我在過去四個月的《龍行天下》已經特地詳細討論了兩次，不但早於所有人看出其嚴重性（“35年來人類最接近核子末日的危機”），並給出美俄中伊種種折衝佈局的蛛絲馬跡，連後續演化過程都涵蓋了，其中自然也包括Biden在落選後、卸任前，會故意放行導彈攻擊俄國本土，以留下大爛攤子給Trump。<br><br>當時我曾强調，Putin的最優對應，在於一方面通過軍援Houthi威脅紅海美國艦隻作爲威懾，另一方面則應避免提供藉口。這裏烏克蘭公關謊言機器所選擇的頭號藉口，我也詳細解釋過，就是“北韓參戰”。這並不代表俄國不能接受“志願軍”；事實上我在同集節目裏還提到Trump上任之後，Putin會獲得大幅升級戰事的自由（因爲不再必須擔心北約參戰，從而避免核戰的可能），可以考慮讓例如Belarus這些盟友參入戰事。但這句話的另一面，當然就是在Trump上任之前，這樣做會免費提供北約升級的藉口，得不償失。我當時更進一步從這個邏輯軸綫推論，除非Putin十分愚蠢，否則整個十月裏吵得沸沸揚揚的“北韓已經參戰”必然是假新聞（因爲美國總統要到一月才交接），果然一個半月過去，每一天烏克蘭都“新確認”有北韓士兵在Kursk戰綫“首次陣亡”，和美國媒體口中30年來每一天中國都“開始崩潰”有異曲同工之妙。<br><br>這裏幕後的真相，顯然是今年稍早俄朝雙方簽訂軍事合作協定之後，後者的部隊依約進入前者境内受訓；至於是否參戰，應該是如同前面所解釋的最優解思慮，原本並無此計劃，要等到明年再做考慮。當然，你可以說瓜田李下，Putin應該避嫌，但反過來看，實證根據是否存在完全不妨礙烏方造謠，只爲了避嫌就對外交合作過度自我設限，非大丈夫所爲（參考上個月Putin在Valdai對記者質問北韓士兵的回答：他説正當合作不關第三國的事）。事實上昨天Biden破罐破摔，反映的是美國自身的内政黨爭，連真槍實彈的紅海威懾都被忽略，是否有可信的藉口根本不影響建制派耍賴，就像八年前的所謂通俄門也是無中生有，不能怪到Putin頭上，只有反思怪們才會有被害者自我責難的情結。<br><br>現在球在俄方這一邊（the ball is in Russia's court），Putin要怎麽應對呢？我想指出，他的戰略指導原則是避免北約“直接參戰”而不是避免北約“升級”；後者如同前述，是美國建制派爲了黨爭必然會硬搞下去的事，只有前者是他能力所及。所以雖然Biden的作爲惡劣到極點，考慮到Trump即將上任，俄國復興的整體戰略目標已經在望，以直報怨的對等反擊（攻擊本土！）只能先壓在手裏，作爲未來談判的籌碼。與此同時，稍弱一級的對應（攻擊北約國家境外資產）成爲選項焦點，不過Putin到底怎麽選擇，還必須看美俄外交對話和Trump的表態而定。我認爲其中的最優解是純象徵性（參考過去幾個月伊朗對以色列的反擊）和間接（通過Houthi和其他已經在和西方交戰的勢力）的手段，畢竟建制派的瘋狂下流沒有底綫，Biden卸任之前故意挑起三戰的可能性依然存在，即便Trump不方便做出明確承諾，俄方也應該咬牙忍耐過未來兩個月。<br><br><br><br>剛剛消息傳來，Biden連地雷這種美國自己詆毀了30年的“不人道武器”都解禁，批量提供烏克蘭，進一步印證了他們毫無底綫的邪惡。<br><br>另一方面，Putin也不是完全沒有收穫：經過這一番升級，俄方可以名正言順地將所有北約國家都列爲“交戰方”“cobelligerent”，從而排除出戰後的秩序維持工作。換句話説，烏方10多年來的首要訴求，始終是北約提供“security guarantee”“安全保證”，這在後者失去“第三方”身份之後，已經不再有法理依據，從而間接地為俄方主導和平條件（包括烏克蘭的徹底非軍事化以及Khakov/Odessa的回歸）鋪平道路。Putin現在正在選擇反擊方案，其是否有利於凸顯英美參戰的事實，必然是他考慮的重點之一。<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/177266891.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2024-11-22 04:31 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-11-19 05:32:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">4070aba718e3bf8a9290b85b32a1de48</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177266891.html#4070aba718e3bf8a9290b85b32a1de48</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【工業】開發太陽系的經濟效益 | LoveClem]]></title>
    <description><![CDATA[关于您所说的辐射防护的问题，若是在飞船前端设置总共几米到十几米（几十倍于减半厚度）的多层防护盾（保证盾的前部材料即使受损甚至产生二次辐射，后面几层仍能正常保护飞船），能否坚持几光年使得飞船内的设备不受损伤呢<br><br>还有博士所说的离子推进器，如果用裂变反应堆作为能源，效果不知怎样，其难点又在哪里呢<br><br> <br><br>----<br><br>如果假設地球的GDP再增加十個數量級，然後又有一個統一政權願意無視人民的生活品質把相當於幾十個年度財政總預算的資源財富通通花在“星際旅行”這個終極面子工程上，再假設幾百萬個重要零部件即使在高輻射、極端功率狀況下仍然有無限壽命、無須更換，那麽可能做得到。不過一旦開始套用經濟和工程規律，已經不是與現實有八九個數量級的差距了：每一個重要零件50年不出毛病的機率粗略假設為90%（這已經是不切實際的樂觀：60年壽命的核電站，零部件總共換過多少個？這其中絕大多數零件還不必擔心輻射和震動等問題），幾百萬次方之後，成功抵達的機率依舊約爲10的負十萬次方，亦即五個數量級的數量級，數量級都必須用數量級來估算了。<br><br>以上的經濟性論述，正文和留言欄多年前已經解釋過；重複發問，警告一次<br>&lt;div class="TIME"&gt;2024-11-18 07:52 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-11-18 02:03:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">d6213e7c801bfe9c5e2ab2122c1a8c2e</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/119107102.html#d6213e7c801bfe9c5e2ab2122c1a8c2e</link>
    </item>
    </channel></rss>
    