
    <rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
    <title><![CDATA[王孟源有新回复]]></title>
    <atom:link href="https://taizihuang.github.io/wmyblog" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description><![CDATA[王孟源有新回复 (https://github.com/taizihuang/wmyblog)]]></description>
    <generator>Github</generator>
    <webMaster>Taizi Huang</webMaster>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>03-24 10:13 +0800</lastBuildDate>
    <ttl>5</ttl>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】【國際】新年的回顧與展望（二） | 後註二]]></title>
    <description><![CDATA[後註二 <br><br>----<br><br>今天綫上出席國内智庫辦的研討會，題目是中歐關係的展望，事後頗有感慨。三年前我曾强力建議，趁Merkel還沒有退休，趕緊簽訂中歐自貿協定，即便開放歐盟銀行進入中國作爲交換條件都是值得的，結果這個談判被體制内官僚以錙銖必較的藉口搞黃了。現在中國汽車業、光伏業和風電業强勢興起，von der leyen作爲美國代理人，從意識形態出發，全面破壞中歐關係，尤其著重於設立貿易壁壘，曾經被中國棄如敝屣的條約款項成爲遙不可及的美夢，而金融主管卻主動對歐美金融業做出無條件開放，不但什麽交換代價都沒有拿到，還必然會成為美國金融收割的新支點。小時候讀近代中國史，曾以爲1885年中法戰爭獲勝卻反過來割地賠款的離譜窩囊事不可能再出現，唉，當時還是太年輕、太天真了。&lt;/p&gt;<br><br>&lt;/span&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-03-24 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">a714e7ec2a99d500c6d82b37bb74aea4</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/155869077.html#a714e7ec2a99d500c6d82b37bb74aea4</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【經濟】【學術管理】金融史觀（三）政策建議 | 午飯雞蛋三明治]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;孟源大哥請看過來孟源大哥，您好， 是這樣的，我想說一點我個人的觀察和想法。 我覺得中共雖然在高科技和城市化方面，有長足的進步，但是對於中國大陸的社會基本面的控制來說，其實處於他自建國以來最虛弱的時期。這和他幾十年的改革開放有關，使得體製外存在一個巨大的不需要依賴中共就能生存致富的空間，這就讓中共在大陸社會中逐漸被邊緣化了。 現在中共還能直接領導和實際控制的地區其實非常少，他們主要是各地的央企、國企、縣級以上的機關大院，這些中共直屬的實體呈點狀不均勻的分佈在全國的交通線附近並且越靠近大城市就越集中。而除了這些實體分佈的地區之外，存在巨大的權力真空地帶，這些地帶其實是中共統治無法直接覆蓋的地區，於是中共採取了委任統治的策略，他們會培養一批親共的體製外勢力，通常情況下，這些勢力都帶有一定的黑社會性質，也可以叫做中共的黑手套，但是他們和中共的關係其實很微妙，其實他們並不絕對忠誠於中共，更多的只是不得已的苟且。試想，如果解放軍的30萬主力和美軍在太平洋拼光了，這些現在依附於中共的體製外黑惡勢力會不會有不臣之心，或者會不會暗中投靠其他更有前途的大勢力呢？ 所以國民黨重返大陸，並不是癡人說夢，我覺得國民黨要開動腦筋，發揮想象力，尤其是要大膽的多派人去大陸了解情況，加大滲透大陸的力度，事在人為，大陸不是鐵板一塊，要學會在敵後發展，爭取大陸體製外勢力的支持和投靠，慢慢改變大陸社會的基本盤，不是沒有可能，但是要盡快著手去執行，而不是坐以待斃，什麼都等著美國人來幫忙，美國人又不是萬能的。很多事情是可以通過自己的努力達成的，依賴性不能太強了。爭取大陸體製外勢力的支持和倒戈，甚至是扶植一些親國民黨的體製外勢力，就是一件現在就可以去做的事情。 我希望您如果能看到我的留言，請轉達給願意做實事的國民黨未來想有一番作為的政客，大陸的廣闊天地，大有可為。 &lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-03-23 09:58:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">6d4ad3c0fc91d1f43dd660788cf631f3</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084901.html#6d4ad3c0fc91d1f43dd660788cf631f3</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【經濟】【學術管理】金融史觀（三）政策建議 | MAXWELL]]></title>
    <description><![CDATA[那份报告下载需要花钱，我把它存到云盘里，方便其他读者参阅。https://mega.nz/file/zN1nCYCJ#oCsjhBByWCjGp_noK12sg-fGYM-Tp_CgHsHVq2VQ7Ac <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-03-21 18:18:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">3008a65ec95a6181fe3654b75e3361f2</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084901.html#3008a65ec95a6181fe3654b75e3361f2</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【經濟】【學術管理】金融史觀（三）政策建議 | MAXWELL]]></title>
    <description><![CDATA[   我看到中国社科院之前发表的《2018年中国经济蓝皮书》（《中国经济形势分析与预测》）（https://www.pishu.com.cn/skwx_ps/bookDetail?SiteID=14&amp;ID=9231427）里总报告《中国经济形势分析与预测》的第二十三页提到：近些年来，随着经济实力的日益增强，我国也加大了研发投入，但是由于科研管理体制改革滞后， 科研产出与投入不匹配。科研管理体制改革可以从以下几个方面逐步推 进。 一是，项目经费投入方面的改革。 从目前我们所了解的情况来看，我国财政支持的科研项目，即国家级的项目往往被部分学术权威、 “明星” 科学家或 者 “圈内人” 所把持，而真正潜心科研又没有关系的年轻科研人员往往得不到较多的经费支持， 而项目立项后往往缺乏严格的监管机制和科学的评估机制，难以保障科研项目的产出效率，造成资源的大量浪费而出不了高水平的成果。 因此， 我们建议可以将主持科学研究的方式从过去的以 “前端立项投入” 为主改为以 “采购已有科研成果” 为主， 激励科研人员在已有成果的基础上 进一步专心搞科研。 二是，改革科技评价体系和科技奖励体制。 科技评价体系 是科研管理的一个核心问题， 由于科学研究活动是由具有博弈行为的人参与的 特殊复杂系统， 对其进行具体管理与评价， 不应当以 “数量化”、 “一刀切” 、 “投票法” 或 “行政化” 等简单做法来决定。 具体而言， 对基础研究成果应该依据其学术价值或对科技发展所起的实质性推动作用，由公认的学术组织和学术团体来评价；而对应用性研究成果应该考察其实际应用效果和推广情况， 通 过市场机制等来进行评判。 一项奖励的权威性不应该取决于组织评审部门的行 政级别或职能大小， 奖励也不宜过多过滥。 三是，科研机构和高等院校应逐步 实施去行政化改革， 回归学术本位。 我国高等教育长期以来所形成的行政化趋 向和我国的经济社会发展以及现行的干部管理制度是分不开的。 高校行政化存 在的弊端已经严重阻碍了我国对优秀人才的培养， 制约了我国高校的发展， 同时容易导致学术腐败。 推动科研机构和高等院校改革，逐步去除官本位，回归学术本位是推动我国科技创新的另一个重要动力。   因为我也不在学术圈，所以无法判断《蓝皮书》的提议是否都合理，但是至少体制内是有人注意到科研管理的沉疴。我只能试着归纳一下：其实博主的观点归根到底就是提高研发效率，提高效费比，减少浪费。“假未来科技“是果，因就是出在科研管理上，包含上面提到的缺乏严格的监管机构和科学的评估机制，还有我之前引述过的清华大学物理系朱邦芬在《中国学术诚信问题的两个史无前例》里提到的缺乏专门的调查处理学术不端的机构。我之前注意到博主的观点有一个容易被混淆的地方，就是把基础科研和大工程项目混为一谈，基础科研先天就无法强求实用价值，所以在各个方向都进行适度的投入是没有问题的，博主也并没有反对“量子计算”“量子通信”“第一壁材料”“氚自持”“熔盐堆”作为基础科研项目，博主一直呼吁的是上马大工程之前对项目的可行性和最终的应用价值进行完整的评估，详细列举其他的替代性技术选项，最终解释本技术的相对优越性，并着重论证时程进度上的承诺。这些解释和论证应该公开进行并给予反对者充分评论的机会。立项并通过官媒吹捧过的重点投资如果烂尾了，就应该事后复审，若发现评审失职便必须追责。 <br><br>----<br><br>是的，你的觀察到位，那篇科研管理的改革建言十分中肯，只要再補充博客所建議的分辨基礎科研和大工程項目，就是很好的改革藍圖。然而從2018年出版至今，6年來波瀾不興，反映的正是既得利益者的盤根錯節以及學術文化的持續腐敗。<br><br>中國當前所面臨的危機，實際上正是我反復提過的霸權交替過程，也就是美國金融殖民帝國的垂死一擊，而其核心如同俄國過去三年所承受的，是金融經濟層面的全方位打擊，分為扼殺市場、技術和資金三方面。博客所討論的中方應對方案，雖然在戰術上要求積極主動，但在戰略層面其實非常保守自持，主旨是健全自身、持續發展，只不過爲了健全自身，營銷和研發固然應該交給企業去搞，政府卻必須提供好的發展環境條件，亦即必須開拓市場、疏導科研、和管理融資，正對應著博客近年的三大議題：國際政略縱橫、科研學術管理、和金融政策方向。很不幸的，在這三者中，除了第一項可以拿個A-或B+之外，後兩者都是零分。<br>&lt;div class="TIME"&gt;2024-03-22 02:25 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-03-21 18:05:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">d0186acac1efb5a5ac379c47228a33f2</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084901.html#d0186acac1efb5a5ac379c47228a33f2</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【戰略】金融史觀（二）當前局勢 | MAXWELL]]></title>
    <description><![CDATA[我对股市的事情一窍不通，但是最近看舆论，方星海，易会满和转融通成了众矢之的，我不知道转融通的事情跟博主提到的关联性多大？但是现在民众对此确实怨声载道。 <br><br>----<br><br>轉融通是中國十幾年前的“金融創新”，在高等金融中和衍生品的思路不同，沒有其複雜性和隱蔽性，直接靠著低監管的自由度來製造信息不對稱（亦即恆大也玩出花的做賬和挪用），再加上與其他非交易所衍生品類似的時間跨度和杠桿度，將來爆出詐騙危機只是時間問題。<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/180084896.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2024-03-22 07:24 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-03-21 14:32:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">4efef8d826a7559be1ae1aa0b5e26463</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084896.html#4efef8d826a7559be1ae1aa0b5e26463</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【能源】熔鹽堆簡介 | 後註二]]></title>
    <description><![CDATA[後註二 <br><br>----<br><br>我剛剛注意到石島灣高溫氣冷堆（參見前文&lt;a href="108908728.html"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《高溫氣冷堆》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）在2023年12月6日正式通過測試，開始商業運行（參見&lt;a href="https://www.tsinghua.edu.cn/info/1182/108530.htm"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《<br><br>全球首个！清华大学牵头研发设计的全球领先第四代核电机组进入商业运行》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）。博客解釋過，這個清華大學主導的項目，技術來源自德國：第一代的AVR（參見&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/AVR_reactor"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《Wikipedia：AVR reactor》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）是技術驗證堆，熱功率46MW、電功率15MW，1967年開始運行；第二代的THTR-300（參見&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/THTR-300"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《Wikipedia：THTR-300》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）是工程驗證堆，1985年建成。很不幸的，1986年的Chernobyl事故激發了德國的反核運動，以致兩者都在1988年被關停。當時團隊中的清華學者説服了中國科技管理階層，以很低的價格買下了全部知識產權和關鍵部件樣品，繼續改良設計，先在2000年複製了一個與THTR-300同一世代但功率還低於AVR的研究堆HTR-10（參見&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/HTR-10"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《Wikipedia：HTR-10》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），然後大功率的商業示範堆HTR-PM（參見&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/HTR-PM"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《Wikipedia：HTR-PM》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）才在2006年被立項，2011年正式批准，2012年開建，2021年成功臨界，到2023年底終於完成所有測試，正式商業運行。&lt;/p&gt;<br><br>&lt;p&gt;我之所以把這些陳年歷史一一復述，並且放在討論熔鹽堆的博文下面，是因爲【後註一】所提起的TMSR學術實驗堆在2021年才建成，熱功率2MW、電功率為零，比AVR還要原始一代，顯然還處在第零代階段，卻在2023年就和造船廠開始合作公關造勢，要求立刻上馬商用項目。更別提目前吹噓將在2035年開始聚變反應的ITER國際熱核聚變實驗反應堆，其净功率明確定爲極大的負值，等離子所卻已經迫不及待地策劃與幾乎整個中國核電行業合作建商用電廠，更是離譜到極點。考慮到基本原理和工業設計相對來説簡單至極的高溫氣冷堆（這個設計簡單的特性，特別是除了燃料之外沒有必須定期更換的部件，正是高溫氣冷堆能夠成爲當前主流壓水堆的唯一商用競爭對手的基本原因，也是熔鹽堆和聚變堆的最大軟肋，尤其後者的内壁若要產生正的電功率，別説定期更換，建都建不出）從技術驗證堆建成到第一座示範堆真正商用發電，尚且花了三代56年，其中清華大學自1988年接手，花了35年才成功跨越最後一個世代，可見核能發電因爲高輻射性特質，工程任務極度艱巨，每一步向前都必須慎之又慎。在這樣的對照之下，任何稍微有點專業常識的人，都可以簡單斷定當前熔鹽堆和核聚變發電的商用計劃皆屬純粹詐騙；這麽明顯的詐騙，卻可以堂而皇之地和大型國營企業串聯起來搞，正是中國科技管理和學術文化極度腐敗的結果和表徵。&lt;/p&gt;<br><br>&lt;/span&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-03-19 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">a714e7ec2a99d500c6d82b37bb74aea4</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/123728083.html#a714e7ec2a99d500c6d82b37bb74aea4</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【能源】如何走出獨立自主、安全可控、創新合作的能源轉型道路 | 後註一]]></title>
    <description><![CDATA[後註一 <br><br>----<br><br>對美式商業公關運作不熟悉的人，或許會驚訝於氫動力汽車、核聚變發電、量子計算和碳回收這些被鋪天蓋地宣傳為“未來科技”實際上一文不值的真相，但其實這是資本的常規運作，歷史上類似的案例俯拾皆是，例如博客多年前討論過的吸烟危害被烟草公司有系統地質疑遮掩了半個世紀，以及所謂的塑料回收從60年代塑膠工業興起就是公關騙局，直到最近十年才被逐漸揭露（參見&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=397zqSPzomo"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《The plastic industry knowingly pushed recycling myth for decades, new report finds》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），至今仍在浪費幾億環保良心人的時間精力和金錢。&lt;/p&gt;<br><br>&lt;/span&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-03-18 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">7ccc0c76d5e6737fb409fa5e1246f443</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/178109282.html#7ccc0c76d5e6737fb409fa5e1246f443</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【經濟】【學術管理】金融史觀（三）政策建議 | 百年未有之大變局]]></title>
    <description><![CDATA[　今天看到一則訊息蔡正元在電視節目上批評王孟源不懂金融，支持中國金融業開放https://www.youtube.com/watch?v=FfhsXy_hAGs幾年就看過蔡正元跟台灣建商勾結在一起剝削台灣老百姓忽悠大眾，這種人也有資格做統派還常上台灣政論節目，之前看到他發言支持以色列而不是巴勒斯坦只是後來民意風向轉了才改變說法，政治上的投機主義者，如果王博士不懂金融怎麼做到華爾街銀行經理，和美國金融霸權連結和開放越深中國老百姓被吸血越多連溫鐵軍也認為金融應該要脫鉤，貿易上往來就好. 這裡的資料能證明我不是在亂說，全是建商的政治獻金https://www.readr.tw/project/political-contribution/explore?name=%E8%94%A1%E6%AD%A3%E5%85%83&amp;ordinal=8 <br><br>----<br><br>一個做資本走狗的民科，不值得理會。<br><br>至於實際議題的辯證，博客早有完整的邏輯推論過程和認知架構，也就沒有必要再回應已被反復徹底駁斥批判過的歪論。當然，網絡上多的是連基本中文閲讀能力都沒有的噴子，例如幾個月前我在留言欄批評熔鹽堆上集裝箱船的時候，因爲正文裏已經做過相關論證，就直接寫結論，結果被噴說“妄下論斷”。前天再寫【後注】時，就特別為外行讀者方便而囉嗦一些，重複了一次歷史細節，居然還是有人把德國研究高溫氣冷堆21年、清華接棒35年對照熔鹽堆2年一步到位總結為“王孟源的邏輯是西方搞不定，中國就不行”，這正是博客一再提過的笨蛋峰思維，是最沒有資格對公共治理事務做評論的群體；畢竟參與公共討論應該以求真為先，遵守邏輯辯證規則，不搞狡辯術，這些人卻連基本閲讀理解和邏輯認知能力都沒有，只能說網民的愚蠢沒有下限。他們非要損害公益、任性亂噴，理性知識份子除了忽視之外，沒有更好的應對。<br>&lt;div class="TIME"&gt;2024-03-21 11:23 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-03-14 09:20:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">4f3c952c0c2c9cba4af09e23b4060463</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084901.html#4f3c952c0c2c9cba4af09e23b4060463</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 第欧根尼]]></title>
    <description><![CDATA[Victoria nuland离职意欲何为？ <br><br>----<br><br>Trump來勢洶洶，國會共和黨人因而堅決抗拒烏克蘭軍援，拿不到錢孝敬軍工爸爸，多留10個月沒有任何實際意義（即便剛剛從助卿升到副卿），還不如早同僚一步，先到過氣政閥的養老院占位。她最後選擇與當初提拔她轉進民主黨陣營的Hillary一起到Columbia禍害下一代學子。<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/171980706.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2024-03-23 00:47 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-03-07 08:41:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">64699e65cfd6afcfc3debdba723a485c</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#64699e65cfd6afcfc3debdba723a485c</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【經濟】【學術管理】金融史觀（三）政策建議 | 後註五]]></title>
    <description><![CDATA[後註五 <br><br>----<br><br>李强總理在全國人大做政府工作報告時，定下“5%左右”為2024年的GDP成長目標（參見&lt;a href="https://www.guancha.cn/politics/2024_03_05_727218.shtml"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《政府工作报告极简版来了！只有700字》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）；雖然不是博客所建議的4.8%那般明確地以長遠深刻發展為重，但亦相差不遠，“左右”兩字尤其值得玩味。&lt;/p&gt;<br><br>&lt;/span&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-03-06 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">ff0aadca7428f141533f285aeec65f40</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084901.html#ff0aadca7428f141533f285aeec65f40</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【戰略】金融史觀（二）當前局勢 | 過大江]]></title>
    <description><![CDATA[不能苟同40楼的乐观。在美国真正的社会主义者也是不少的，比如Michael Husdon就不知疲倦的到处讲解金融集团怎么蚕食美国的实体经济，以及美国金融学术界的系统性腐化，他还经常到中国讲学。但是很显然，Hudson的努力不会在美国有什么效果。社会的腐化是悄无声息的，到了普通人已经看到问题的时候，挽救已经不太可能了。 5，60年代的美国人绝对不会想到美国今天会变成今天这样，年轻人没有地方上班，付不起房租，买不起房子，看不起医生，可能还背负了一辈子的学生贷款债务，毕竟在他们的年代，只要肯工作，买一个房子安一个家是没有问题的。中国的管理是自上而下的，下级只需要对上级负责，只要最高层没有对议题有正确认知（或者被幕僚误导），问题是不会解决的。拿中医举例，民间只要稍微接受过科学熏陶的基本都不会同意中医的理论，我所认识的人里面，即使是文科生，同意中医的也不多。然而显然最高层没有理解到中医的危害，他对中医的明确的支持将使去中医这件百年议题再拖一百年，民间的努力是很多的，但是无济于事的。中国名义上是社会主义，但是如果贫富差距持续悬殊，普通人因背负巨额银行债务无法安居乐业，年轻人疲于奔命，因为工作压力经济压力和其他担忧不愿意生育，那这样的社会主义是不是名存实亡？中国儒家传统是有社会主义基础，但是民间传统也是很爱钱财的，爱做人上人的。美式的垃圾金融理论对中国知识分子的的腐蚀已经相当严重，作为80后，我所认识的许多清北毕业生，国外留学生和体制内银行从业者对这套理论都是深信不疑的。如果高层不能对此形成正确认知，做出正确的金融决策，那么金融集团对社会的持续破坏是必然的。而且中国传统文化是非常缺乏科学精神的，学术界又如此腐化，很难不让人悲观。 <br><br>----<br><br>過去十年，博客的論證和教育，專注在巨觀角度，也就是金融殖民帝國通過美宣、美軍和美元對世界所作的剝削。這裏我所作的隱性假設，是對世界觀提綱挈領之後，衍生品的危害這類專業細節自然會有體制内人士出來迎合解釋。這次我最驚訝的發現，在於中國金融的管理高層和學術精英，不同於經濟學領域，居然沆瀣一氣、整體沉淪，沒有一個人能跳出美國資本的宣傳公關圈套，對高等金融和衍生品這樣的穿腸毒藥，完全不存有一絲一毫的疑慮，所以對高層的戰略意圖，自然做出全面的扭曲。如此重要的行業卻徹底病入膏肓，只有把商學院和金融系全部推倒重來才有救藥，但這當然是不可能做到的，所以我分享你的悲觀。<br>&lt;div class="TIME"&gt;2024-03-21 11:40 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-03-01 07:16:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">7707bbccb86ee655942a6720524b8a31</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084896.html#7707bbccb86ee655942a6720524b8a31</link>
    </item>
    </channel></rss>
    