
    <rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
    <title><![CDATA[王孟源有新回复]]></title>
    <atom:link href="https://taizihuang.github.io/wmyblog" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description><![CDATA[王孟源有新回复 (https://github.com/taizihuang/wmyblog)]]></description>
    <generator>Github</generator>
    <webMaster>Taizi Huang</webMaster>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>04-14 22:06 +0800</lastBuildDate>
    <ttl>5</ttl>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】對俄烏戰爭的新觀察 | 百年未有之大變局]]></title>
    <description><![CDATA[　這次以色列主動招惹伊朗說不定是納坦雅胡為了保住自己的私利想把美國拖下水，這樣有利於凝聚他的國內支持不會被司法改革得罪的利益團體西方白左和他背後的猶太金融資本給下台清算，而以色列總理自己本身是偏右，不過這樣的發展也對第三世界有利因為美國會被拖住以色列變成不得不救的戰略包袱 <br><br>----<br><br>這沒有什麽“説不定”的，純粹就是因爲美國承受不了國際輿論對以色列在加薩作爲的批評，與Netanyahu頗有齟齬，後者乾脆搞一場大的，來拖美方下水。換句話説，Netanyahu的私利最大化包括引發第三次世界大戰在所不惜，現在Biden政權騎虎難下，如果要求Netanyahu不持續升級，就必須給出極高的補償；伊朗也是因爲看出美國的窘態，才敢冒險出手，否則過去兩年多，他們如同中方，一直避開反美鬥爭的最前綫。<br><br>同樣的，莫斯科恐襲的幕後也很明顯是CIA主導的，否則無法解釋爲什麽一個所謂的伊斯蘭恐怖組織專門只攻擊美國的敵對方（Taliban、伊朗、敘利亞和俄國），而且這次作案之後居然安排雇傭兵槍手向烏克蘭邊境逃逸（倒不像是真的要幫他們脫逃，更可能是方便滅口，但這依舊需要烏方情報單位的合作；也就是，Zelensky可能的確不知情，Budanov卻一定是參與了的，不過俄方作爲受害者，當然想要盡量上綱上綫，完全沒有主動為烏克蘭政權脫罪的必要）。這裏的動機也是CIA私利的最大化，唯恐天下不亂，事先應該沒有向上報備，事後也裝作不知；這種行事邏輯，我在多年前的博文《从1999年南斯拉夫战争到巨浪二型弹道飞弹》中已經解釋過了。<br>&lt;div class="TIME"&gt;2024-04-14 22:05 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-04-14 21:07:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">12c087ddbd2c1bb2a328657610f9f772</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177266891.html#12c087ddbd2c1bb2a328657610f9f772</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【科技】量子通信和計算是中國學術管理的頭號誤區 | Quasicat]]></title>
    <description><![CDATA[关于楼上提及的论文，补充一则信息在《Quantum Algorithms for Lattice Problems》一文目前第3页的Corollary 1.7后，作者写道：“Let us remark that the modulus-noise ratio achieved by our quantum algorithm is still too large to break the public-key encryption schemes based on (Ring)LWE used in practice. In particular, we have not broken the NIST PQC standardization candidates. For example, for CRYSTALS-Kyber [BDK+18]......”  <br><br>----<br><br>是的，這篇論文只是在建議一個可能的未來破密攻擊方向，當前的版本一點實用性都沒有，純粹只能寄望于進一步啓發其他研究人員。相對的，當年的Shor's Algorithm可不止是微弱的假想建議，而是斬釘截鐵的完整破解方案，結果30年的努力、幾千億美元的投資，很簡單廉價地就被規避了。此外，新思路的建議在當代科研界是家常便飯，這個層次的每個禮拜都有幾起，99.9%不是沒有任何下文，就是被拿來詐騙（還記得幾年前的統計發現89%的論文結果無法複製嗎？），真正有用的只有0.1%不到，所以國際數學界對其波瀾不驚的確是正當反應。其實在1989年冷聚變開啓“未來科技”詐騙模式之前，不經學術同僚仔細評估、確認正確，就開記者會發公關稿來自我吹噓，會被視爲大逆不道（更別提中科大量子計算集團還反過來控制一切國内媒體，封鎖所有專業和非專業的批評聲浪），那才是科技管理的正途，近年這種群魔亂舞的怪象反而是科學史上的末世例外。<br>&lt;div class="TIME"&gt;2024-04-13 08:17 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-04-12 04:02:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">349270de43fef7c7243952e94022bbb2</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171633910.html#349270de43fef7c7243952e94022bbb2</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【科技】量子通信和計算是中國學術管理的頭號誤區 | 大陆读者]]></title>
    <description><![CDATA[格密码的量子算法今天看到新闻（https://iiis.tsinghua.edu.cn/show-10531-1.html）如下。近日清华大学交叉信息研究院陈一镭助理教授在eprint上发布了重要论文，给出了一个破解格密码的量子算法。论文标题为Quantum Algorithms for Lattice Problems。 链接：https://eprint.iacr.org/2024/555。 解决格上的近似最短向量问题（Approximate Shortest Vector Problems in Lattices, 简称Lattice Problems）以及与之等价的带错误学习问题（Learning with Errors,简称LWE）是经典的算法难题，科学界普遍认为它们超出了传统计算机的能力范围。那么，量子计算机有望能破解Lattice Problems以及LWE吗？这个问题一直受到广大关注，但鲜有显著进展。陈一镭的工作提出了一个全新的量子算法来解决LWE以及与之等价的格问题。这项工作仍在同行评议中。如果被验证为正确，将为这个悬而未决的问题给出肯定的答复。它在科学上的意义将是双层的: 第一，这将是自30年前Peter Shor提出大数分解的量子算法以来，最重要的量子算法突破。第二，这将对美国NIST过去10年来选择后量子密码设计的思路产生颠覆性的影响，因为多数选出的后量子密码方案都是基于Lattice Problems 或LWE。 陈一镭的工作无疑将使他们安全性受到质疑。 这篇文章（https://mp.weixin.qq.com/s/Fqw43MpEUofgF4JAcnALHA）更详细的总结了更多算法细节如下。论文展示了一种多项式时间量子算法，用于求解具有特定多项式模数 - 噪声比的有误学习问题（LWE）。结合 Regev [J.ACM 2009] 所展示的从格问题到 LWE 的还原，论文得到了多项式时间量子算法，用于求解所有 n 维网格的决定性最短向量问题（GapSVP）和最短独立向量问题（SIVP），其近似因子为图片。在此之前，还没有任何多项式甚至亚指数时间的量子算法可以在任何多项式近似因子内求解所有格的 GapSVP 或 SIVP。 为了开发求解 LWE 的量子算法，这篇论文主要引入了两种新技术：首先，陈一镭在量子算法的设计中引入了具有复杂方差的高斯函数，特别是利用了复高斯函数离散傅里叶变换中的卡斯特波特征。其次，陈一镭使用带有复高斯窗口的窗口量子傅里叶变换，这使得能够结合时域和频域的信息。利用这些技术，陈一镭将 LWE 实例转换为具有纯虚高斯振幅的量子态，然后将纯虚高斯态转换为 LWE 秘密和误差项的经典线性方程，最后利用高斯消元法求解线性方程组。 是否可以说，如果这篇论文通过同行评议验证为正确，会增加了量子计算在遥远的未来可以破解更多加密算法的可能性，但仍然可以确定量子计算在2030年以前不会有任何实际用途。 <br><br>----<br><br>這是很純的應用數學問題，需要行内的專家花費幾年來確定論證是否正確。不過正因爲它討論的是很初步的原則性議題，即便正確，也不代表30年内能有實際應用，正如針對RSA的Shor's Algorithm是1994年發明，30年後剛有一點苗頭，RSA就被簡單替換掉了；更別提Shor's Algorithm是一個完整的解密方案，這篇論文卻只是一個弱弱的思路建議罷了。此外這篇論文所針對的Lattice Encryption也只是Post Quantum Encryption的選項之一，要替換的話早有現成的其他密碼可用。<br>&lt;div class="TIME"&gt;2024-04-13 07:49 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-04-11 21:16:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">58fb08281fe2bd72d380f43a21cd8259</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171633910.html#58fb08281fe2bd72d380f43a21cd8259</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【經濟】【學術管理】金融史觀（三）政策建議 | MAXWELL]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;我个人觉得有必要把一些脉络再次梳理一下，我注意到很多人连罗素的茶壶原则，谁主张谁举证都做不到，比如博主其实是反对核聚变的大工程项目，而不是反对核聚变的核心技术难关（包括但不限于中子问题，氚自持，第一壁材料等）作为基础科研项目，而博主质疑的是核聚变的核心技术难关别说三十年，五十年都极有可能解决不了的情况下，等离子所宣传的核聚变三十年商业化究竟从何谈起？本着谁主张谁举证的原则，这时候如果有人反对应该先讨论博主质疑的技术难点是否存在，如果不存在，是哪里不对。如果的确存在，应该给出相关研究的成果来论证博主质疑的核心技术难关其实已经有把握像宣称的那样在三十年内解决，以此来反对。至于“万一未来如何如何”这种观点，得先剖析一下，基础科研项目先天就无法强求实用价值，所以在各个方向都进行适度的投入这没有问题，博主认为的是为了避免出现之前引用的中国社科院发表的《2018年中国经济蓝皮书》里提到的情况：“项目立项后往往缺乏严格的监管机制和科学的评估机制，难以保障科研项目的产出效率，造成资源的大量浪费而出不了高水平的成果”，应该至少先在实验室的理想环境下先把这些核心技术难点给万一出来，我们再讨论大工程上的万一。打个比方就是博主并没有反对科研团队研究水稻增产，博主反对的是在实验室的理想环境下水稻的最高亩产量距离亩产万斤八字还没一撇的情况下，就在全国范围内放卫星，按照某些人当年人类还登不上月球的观点，那你能说亩产万斤未来没有可能吗?那是不是意味者当年大跃进“浮夸风”其实没有问题，毕竟万一未来有可能嘛。&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-04-11 18:37:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">05f944044896a471c437c6f6140d91f8</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084901.html#05f944044896a471c437c6f6140d91f8</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【宣佈】讀者須知 |  China Han]]></title>
    <description><![CDATA[您好王博士，视频网站内容已做修改https://space.bilibili.com/3494355098667575简介添加博客镜像地址，评论区添加每篇文章镜像地址。 <br><br>----<br><br>好的。其他想轉載博客内容的讀者，請參考這個案例，遵守規則，並直接和管理鏡像網站的黃先生聯係。<br>&lt;div class="TIME"&gt;2024-04-13 07:48 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-04-10 09:19:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">208548ce66c337db3345cd379d0dda51</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/129879105.html#208548ce66c337db3345cd379d0dda51</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【宣佈】讀者須知 | Taizi Huang]]></title>
    <description><![CDATA[China Han 你好，镜像网站的网址是 https://wmyblog.site。如果有问题，可以在 Github （https://github.com/taizihuang/wmyblog）上提 issue。 <br><br>----<br><br>很好，謝謝。<br>&lt;div class="TIME"&gt;2024-04-13 07:01 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-04-10 00:23:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">85a7570b22227d781759287a01f23e01</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/129879105.html#85a7570b22227d781759287a01f23e01</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【科技】量子通信和計算是中國學術管理的頭號誤區 | 後註十五]]></title>
    <description><![CDATA[後註十五 <br><br>----<br><br>前面提到當代物理界騙徒充斥，剛好《Nature》（參見&lt;a href="https://www.nature.com/articles/d41586-024-00716-2"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《Superconductivity scandal: the inside story of deception in a rising star’s physics lab》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）也復盤了一個“科技突破”，亦即2020年在大衆媒體大肆炒作過的的“常溫高壓超導”。這裏的重點觀察有二：首先，未來科技騙局先天就極受現代社會所歡迎，不費力氣就可以傳遍全球大衆媒體，事後被道破糾正，卻只有專業期刊會登，外行群衆自然會被誤導，以爲每次媒體炒作的“科技突破”都貨真價實；其實剛好相反，絕大部分非專業媒介都只報導假大空，而且炒作越兇問題越大。其次，那篇論文不但很快就被撤稿，三年下來歐美學術界還排除了中國教育部和兩院非常喜歡用的“誤植”等等藉口，確定其爲故意造假。光從處理造假案的態度差異就可以簡單看出，中國科研界的腐朽程度遠超美方。&lt;/p&gt;<br><br>&lt;/span&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-04-10 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">c5eaf02920b52580984838efadc0902d</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171633910.html#c5eaf02920b52580984838efadc0902d</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【戰略】金融史觀（二）當前局勢 | 後註四]]></title>
    <description><![CDATA[後註四 <br><br>----<br><br>正文論證了美國通脹壓力將會長期存在，這一點雖然被美國學術界的“經濟學者”和金融界的“股市專家”矢口否認，普遍强烈要求降息以重啓泡沫，但實權在握的大佬卻有不爲五斗米折腰撒謊的餘裕，偶爾會透露實話，昨天摩根大通CEO Jamie Dimon就是一例（參見&lt;a href="https://reports.jpmorganchase.com/investor-relations/2023/ar-ceo-letters.htm"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《Jamie Dimons Letter to J.P.Morgan Shareholders》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）。Powell和Yellen當然也心知肚明；然而正如博客反復提過，美國本身的政治和經濟現實不容許他們對遏制通脹做出實質努力，真正的護欄始終在於歐盟和中國的自願犧牲奉獻。Yellen之所以在2023年以來頻繁來訪，很明顯是爲了確認中方新内閣中的經濟和尤其金融管理階層，能夠繼承前任的意識形態和政策取向，以便維持忠犬祠的持續擴張。&lt;/p&gt;<br><br>&lt;/span&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-04-10 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">31d5b7c7786c57c56ccad32022f3afd3</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084896.html#31d5b7c7786c57c56ccad32022f3afd3</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【宣佈】讀者須知 |  China Han]]></title>
    <description><![CDATA[您好王博士，这是根据您的文章，通过AI制作的视频，在大陆网站上传播，让更多的有识之士听到您的声音https://space.bilibili.com/3494355098667575 <br><br>----<br><br>謝謝你的努力；這些視頻的確符合我對轉載的要求，亦即注明出處和不做扭曲。不過博客的格式不方便列舉此類鏈接，大陸的鏡像網站才是正確的歸宿。請你聯絡管理《微博》賬戶的張先生，由他介紹你給管理鏡像的Taizi Huang黃先生。<br>&lt;div class="TIME"&gt;2024-04-09 23:38 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-04-08 17:24:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">0cd8e1f76235c511bc7c4fb60aa2b3b7</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/129879105.html#0cd8e1f76235c511bc7c4fb60aa2b3b7</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【戰略】國際金融未來趨勢 | 梦游]]></title>
    <description><![CDATA[关于王先生提到中国两次错过重挫美元机会一事，让我想起《韩非子·初见秦》（实际作者有争议）中指出秦国曾多次错过一统六国的机会，原因在于谋臣不忠。不过在我看来，见好就收、落袋为安的思维惯性如果没有事后复盘发现错失机会的懊恼，没有对不依赖于欧美市场的发展模式和路径建立起足够的信心，没有对手实力更加充分的暴露，错失机会的恐怕就是难以避免的，无论是群众、谋臣、决策者乃至于国际“盟友”的心理建设都难言足够支撑实施一个时效性强且需要有魄力、智慧和勇气的进攻性计谋。就以群众基础为例，前两年还是有很多企业乃至中层官员仍然认为维系欧美市场对于经济发展不可或缺（企业关心创造利润，官员关心税源和发展建设），即便有企业能前瞻性地积极开拓新兴市场但也得到当下才能在财报方面验证此战略的可行性。如果不能指明一条新的发展路径，没有认清欧美敌意难以扭转，又不了解金融史观下的国际现实，群众又怎么会表达对进取性战略的支持呢？面对下面传达的普遍对于维系欧美市场的呼吁，决策者不可能视而不见。另一方面，如今的欧盟如此缺乏战略自主性和割肉喂鹰的做法实在大出意料。我想这必然是影响到了之前中国对于与欧盟利益绑定的急迫性判断；我自己也对于前两年出手是否真能一计定乾坤也因欧盟如此大跌眼镜的表现而仍心存疑虑。虽说以上如此，但能前瞻性的指出本应抓住的机会，为事后复盘和检讨提供基础肯定是大大有助于把握未来机会的。 <br><br>----<br><br>我個人經常參考韓非子（因爲他是極端理性的國家主義者，在諸子百家中，理性程度第一），尤其贊同那句“不知而言，不智；知而不言，不忠”，但拿《韓非子-初見秦》來這裏做對比是不太合適的，因爲中國當前還處於整體弱勢，我所建議的是如何超越成爲領先；這個難度遠低於韓非子所談的從領先進到碾壓。<br><br>三年前，不進一步讓利，則（1）歐盟議會必然會否決協定；（2）Merkel退休之後，再也無人能制約von der leyen，那麽歐盟委員會在沒有條約約束下，必然會全面刁難、破壞中歐經貿關係；（3）中方出口產品必然持續升級，所以歐盟市場也會益加重要。在不做必輸的背景下，用做了也沒有100%把握成功來當不作爲的藉口，合乎邏輯嗎？<br><br>我經常出席的國内學術座談會，主辦者都對昂撒真面目心知肚明，但每次依舊會有大約一半來賓是被美方徹底洗腦的那類人，而且這並不是主辦方有意去找反面意見的結果（畢竟是座談會，不是辯論會），顯然中國學術界和政界清醒者極少，隨機邀請下連一場座談都永遠凑不齊。既然50後、60後、70後、甚至80後的政治和學術精英都被成功遠程養殖，中方在金融和科技管理上接連犯下很低級的大失誤，是理所當然的。<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/179876353.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2024-04-09 10:05 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-04-06 20:16:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">77e97bc9e4be95f64a9efd5b29dd4215</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/179876353.html#77e97bc9e4be95f64a9efd5b29dd4215</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】【工業】波音衰敗之源 | 迷途知返]]></title>
    <description><![CDATA[国产替代发动机迟迟无法落地，是否算是授人以柄？在美国主动脱钩，Trump有望卷土重来的新冷战大背景下，与国产大飞机深度绑定的主力发动机供应商 CFM (GE主导下与法国Safran联营) ，在未来数十年，其保质保量的持续供应与及时高效的售后技术支持是否值得中方完全信赖，而可以高枕无虞，无惧高悬的新制裁？ 退一步说，假设美方基于各种考虑以及利益交换，最后选择高抬贵手，保证绝不断供。中方大飞机“心脏”供应问题也不算完全解决了。正如先生反复揭示的：通用电器，如同其姐妹花波音公司，因为长期被MBA短期主义快钱文化腐蚀，财务做帐一流，一线战鬥的工程师在公司却只能靠边站，其质量品控也是十分可疑的。  另外，关于GE近年的管理层的资本运作小手段：接棒 Jack Welch 的 Jeff "Second Jet" Immelt, 依旧是个只会压榨粉饰，锯箭画饼的自大吹牛狂，同样瞎搞 Après nous，le déluge。在 Immelt 吃饱喝足后，经过精彩宫鬥上台的 Larry Culp, 通过教科书般的资本运作将GE这家百年老店，拆分为 GE Vernova, GE Aerospace, GE Healthcare 三家独立公司后，市场一片叫好，股价强势反弹。见到拆分的魔力后，许多公司也跃跃欲试，比如阿里巴巴本也打算照样学样拆分来 “为股东创造价值”。请问先生，为何在华尔街眼里，管理层大肆收购兼并，做大做强，能够“为股东创造价值”，相反地，管理层瘦身拆分，变卖祖产，也能够“为股东创造价值”？ 资本运作竟然能够如此地化腐朽为神奇，是何道理？  <br><br>----<br><br>飛機引擎和飛機本身的產業特性還是略有差別的：前者技術性更高而複雜性較低，而且裝機時就必然仔細考慮冗餘，所以比較容易依靠少數頂尖技術人員維持商業競爭力。<br><br>至於商飛建造大飛機的部件供應，原本就計劃逐步用國產替代，如果美方斷供，只會有暫時的提產延遲，不會根本性地毀滅整個產業。事實上正如過去幾年半導體的經驗那樣，有了美方的制裁，反而激發中國政府的認真管理，提高發展的長期效率。<br><br>美國“Corporate Action”企業重整，合久而分、分而復合，兩個方向卻都提升股價的這個謎團，幕後有兩個因素：第一個是虛的，也就是提供公關炒作的機會，賦予韭菜們自我陶醉的藉口；另一個是真金白銀的，亦即趁機玩弄金融魔術圖利大股東，尤其在過去20年，利率因外國中央銀行儲備巨量美元而被人爲壓低，Private Equity趁勢興起，往往高杠桿借貸，從貸款方（主要是外國銀行和買債券的散戶）搶錢。<br>&lt;div class="TIME"&gt;2024-04-08 03:17 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-04-06 02:12:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">16badb745b4218545d7a8154cf3c5d72</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/131174635.html#16badb745b4218545d7a8154cf3c5d72</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【經濟】【學術管理】金融史觀（三）政策建議 | MAXWELL]]></title>
    <description><![CDATA[我之前也长期浏览过李建秋的文章，本着博客求真的原则，拿名气取人一直都是博客摒弃的，李建秋也并没有都顺着他的读者的意思发言，比如之前李建秋认为现阶段国内的生产力不足以支撑取消996，他认为996可以但是得给够加班费然后给读者产生了冲突；还有22年他认为疫情防控，动态清零难以持续，然后也是评论区吵了起来，我记得当时有人指责他是右倾，投降主义。不过刘李建秋平常发文的风格其实也是根据一些国外的报道，国外的事件，国外政府/政客的所作所为进行评析，我不知道他是否有在美国，加拿大，法国，德国，英国这些国家常驻过，但是我也注意到当李建秋谈论国外的时候，很少很少有人拿他是否有在这些国家常驻过来抨击他的观点，他评论区的人大部分都不会觉得他这样有什么问题。比如他之前写文章《加拿大算是毁了》（https://zhuanlan.zhihu.com/p/32008783?from_voters_page=true）也是根据媒体报道里的特鲁多的所作所为进行分析来。 <br><br>----<br><br>這些名嘴其實就是主流媒體的剪貼機和復讀機，其思維層位遠遜於任何認真讀過博客的讀者，完全沒有讓我親自回復的價值，所以才有《讀者須知》第6條。警告一次。<br>&lt;div class="TIME"&gt;2024-04-06 05:02 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-04-06 00:27:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">a2891c23222cbb443c295c9380efcb59</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084901.html#a2891c23222cbb443c295c9380efcb59</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【基礎科研】高能物理界的新動態 | 後註三]]></title>
    <description><![CDATA[後註三 <br><br>----<br><br>看到Sabine Hossenfelder的最新視頻（參見&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=LKiBlGDfRU8"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《My dream died, and now Im here》《我的夢想破滅，現在淪落至此（在YOUTUBE發科普）》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），除了高能物理的基本問題之外，她還談到一些德國物理界的腐敗、偏見、自私和不合理現象，覺得應該和大家分享。我自己在美國物理界倒是沒有被公開歧視過（3、40年前美國社會文化還相對健全，現在我兒子所面臨的制度性歧視、打壓和腐敗，讓我瞠目結舌，光是其中比台灣還糟糕的裙帶主義，就很可能足以促使當年的我選擇不留在美國就業），但這裏Sabine和全世界過去三代高能物理學人所面臨的真正大問題，在於高能物理理論已經有50年沒有任何新突破（換句話說，即便Sabine成爲50年來最強高能物理人，其實際科學成就依舊會是零，但是高能理論這種頂尖資優生雲集的行業，三代第一是楊振寧先生都沒有達到的高度，談何容易，更何況依然會是無用，這才是她職業生涯的最大悲哀，除了及早脫離之外，並無其他解決辦法），反而在全力鼓吹超弦和暴漲論（Cosmic Inflation，已被證僞的假設；請注意，Big Bang宇宙大爆炸是已被反復證實的理論，兩者實際上截然不同，但做暴漲論的人特別喜歡將它們混爲一談，外行群衆自然難以分辨）這些僞科學，於是終於造成以下的結果：（1）越是尊重科學原則的清流，活得越難過，越是有商學院營銷思維的公關人才，越是被尊爲物理大師；（2）半個世紀下來，絕對自私功利的營銷思維擴散到其他物理分支，尤其是量子通信、量子計算、核聚變等等；（3）這些營銷大師很自然地回歸原本就最適合他們的資本炒作和股市收割，成爲詐騙集團的核心；（4）歐美公衆逐漸對所有科學產生强烈的排斥和懷疑，然而卻是疾病管控和氣候變化等議題無辜受過，面臨乍看之下莫名其妙的反射式不合作態度。&lt;/p&gt;<br><br>&lt;/span&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-04-06 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">853bb5f3299023af3eac674a426b2bac</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/122891927.html#853bb5f3299023af3eac674a426b2bac</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【經濟】【學術管理】金融史觀（三）政策建議 | Niets]]></title>
    <description><![CDATA[@酱爆洋白菜还是不用麻烦王先生去wrestle with pigs。这些所谓的“大V”多如牛毛，而且根本不在乎事实或是逻辑。他们在乎的只有流量（广告）。这种事还是我们读者去代劳吧。 <br><br>----<br><br>前面那個讀者沒有足夠的博客閲讀歷史（參見《讀者須知》第9條規則；其實第6條也適用），留言已經被刪。不過你說的對，名嘴層次的吵鬧，還是請讀者代勞；有關蔡正元資歷的真相，必須是歐美金融從業人員才會知曉，所以值得我破例親自解釋。<br>&lt;div class="TIME"&gt;2024-04-06 05:06 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-04-05 08:14:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2a343b3139871fe89ba69980b48d3135</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084901.html#2a343b3139871fe89ba69980b48d3135</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【經濟】【學術管理】金融史觀（三）政策建議 | 酱爆洋白菜]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;王博士对蔡正元的回应王博士对蔡正元的评价非常到位。但作为大陆人的我想说，其实蔡正元这种评论员在大陆的关注很低，目前频繁在大陆互联网上反驳您的经济金融观点，恰恰是受年轻人喜爱的爱国大V们。其中的顶流 李建秋，只是一个二本毕业，从没出过国，从事室内装修行业的小工头。https://weibo.com/1687813073/NFA2C98HL?pagetype=profilefeedhttps://weibo.com/1687813073/O7xSKakUH?pagetype=profilefeed这种人谈不上跟金融科技有什么利益相关，纯粹是根据自己的认知说些粉丝喜欢听的话。他的粉丝其实代表了很大一部分大陆年轻人，连您的一篇文章都没有看过，就用只来过一回大陆，没在物理届混出名堂，说话态度不好之类的理由否定您。虽然知道王先生不喜欢跟非专业人士纠缠，但目前急需大陆继续舆论声量帮助开启民智，如果您能正面回应他，在大陆得到的关注会比上100次龙行天下得到的关注还要多，这种大V不像科研利益集团那样有极具迷惑性的头衔和下场删帖的能力，完全可以通过正面回应击败。只要声浪起来了，就自然会有更多支持您的人愿意加入讨论，真理会越变越明，对传播先生的观点有极大帮助。 &lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-04-04 09:18:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">0bb823822bfaaa333910539c01c92e3d</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084901.html#0bb823822bfaaa333910539c01c92e3d</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【經濟】【學術管理】金融史觀（三）政策建議 | 乌鹊南飞]]></title>
    <description><![CDATA[gensler作为一个老高盛人，而且和币圈过从甚密，居然能如此地为国服务，上台之后一反外界预期，大举打击加密货币，真是不可思议。 <br><br>----<br><br>最早的共產黨人，多出自資產階級知識分子；羅斯福也選擇背叛自己的階級，才能締造美國世紀。底層階級雖然是社會主義和理性政策的真正受益者，但因爲教育程度和生活壓力等因素，很難自覺自發地理解金融資本危害世界的真相，就是專門針對他們做教化也極端困難，歷史上主要依靠政治動員。博客作爲體制外的聲音，當然沒有政治動員的能量，所以只能反復强調，與侵占公益的政商精英利益集團做鬥爭，主要責任在於有良心的知識精英。<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/180084901.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2024-04-08 03:45 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-04-03 22:02:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">73c3dee30a9f3d8a3eed73712c06bfb7</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084901.html#73c3dee30a9f3d8a3eed73712c06bfb7</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【戰略】國際金融未來趨勢 | 百年未有之大變局]]></title>
    <description><![CDATA[　也就是說美元霸權原本可以在俄烏戰爭2022年之後有一個短時間內加速崩潰的契機，但是歐盟、中國、日本等各大央行自願幫美國補血延續美元霸權壽命，補血的速度和俄烏戰爭失血的速度形成拉鋸戰和持久戰，國內金融資產階級已經被猶太昂薩意識形態上控制和失去獨立思考，又或者他們根本已經完成和猶太金融資本深層的利益榜定去剝削自己國內的老百姓自甘墮落成為買辦階級順便忽悠國內民眾宣傳虛假的美式經濟學理論，加深了全世界去美元化的時間和痛苦犧牲掉整整2-3代年輕人的時間成為躺平族，但一般民眾卻不可能用邏輯思考看透這些真相，他們的痛苦來自金融殖民也就是這代年輕人和上代年輕人還有下下代必然會老去，50年後才能可能打破美國金融殖民那時候我們已經老了，這幾代人面對高房價、高通膨、失業、科技發展因學術作假而停滯、經濟成長停滯以及第三世界更深更久的剝削、不斷惡化的貧富差距以及階級壟斷，這都是美國金融資本對全球金融殖民的結果...想想這個現實真的有點悲哀 <br><br>----<br><br>是的，你的理解基本正確，不過推翻美元霸權的契機其實一連有兩個：第一個是2021年美國國内通脹爆升時，可以通過匯率來落井下石；第二個才是俄烏戰爭賦予中俄合作的新環境，可以聯合發行新國際貨幣以取代美元。錯過第一個，還可以説他蠢，搞黃第二個，就只能是壞了。<br><br>此外，昂撒和猶太財閥所開發專門用來吸血害人的諸般現代金融手法，的確得了“隨風潛入夜， 潤物細無聲”的精髓，很容易被金殖帶路黨引用而成功忽悠國家和百姓，參考日本和歐盟。<br>&lt;div class="TIME"&gt;2024-04-06 04:53 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-04-03 16:07:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">647422a87f03892b6ec4315f292c6788</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/179876353.html#647422a87f03892b6ec4315f292c6788</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【經濟】【學術管理】金融史觀（三）政策建議 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[后记: 问了国内金融行业的人, 注意到以下几点1. 监管机构: "投行"一词在国内一般指券商, 所以投行业务应该是证监会主管. 这次机构改革成立国家金融监督管理局, 合并了银监会, 保监会, 负责监管除了证券业以外的所有金融业务. 也就是说, 证监会并不在新成立的机构内. 所以金融监督管理局实际上并没有资格宣布开放所有外资金融机构在华业务. 涉及外资投行的开放, 怎么也应该是由证监会来宣布, 所以非常蹊跷.2. 监管现状: 国内的OTC衍生最多只有业务指引, 牌照, 合格参与者限制等管理措施, 但是具体合成出哪一种衍生品去卖, 监管没有这么细. 而且一旦真给了存续期限制, 价格范围限制之类非常细的指引, 就等于直接告诉市场某个价位监管机构认为是止损位, 就没人买了, 所以不可能发指引. OTC衍生在国内也没有每日的保证金结算, 只有到线发函. 结论就是, 几乎没有监管.3. 内外差异: 国外的企业的CEO为了当季的财报好看, 需要在数字上动手脚. 而刚买好金融衍生品可以帮忙调这些数据指标. 这样一来, 投行赚了钱, CEO有了业绩, 粉饰财报后股价上涨, 董事会也高兴, 大家都得发了财. 国内企业暂时还没有这么大的市值管理需求, 所以销售并不多. <br><br>----<br><br>1.這一點值得深入觀察研究。不過即使沒有Investment Banking，光是Commercial Banking也會用到一些衍生品，尤其是方便轉移資產的那些。此外，我在《龍行天下》節目中也提過，問題的核心不在於引進外國金融機構，而在於其反映了對高等金融的迷信。<br><br>2.全世界的OTC衍生品都是無法實際監管的。<br><br>3.但是引進“國外先進經驗”之後，就很難説了；畢竟連對Harvard捐款來為小孩入學開路，以及創立大學以傳播市場萬能歪論，都有財閥取經過了。<br>&lt;div class="TIME"&gt;2024-04-06 04:44 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-04-03 12:23:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">6d63115c3155b15226d975a6ce71d8b7</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084901.html#6d63115c3155b15226d975a6ce71d8b7</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【經濟】【學術管理】金融史觀（三）政策建議 | 乌鹊南飞]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;gensler作为一个老高盛人居然能如此地为国服务。。。&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-04-03 10:15:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">366e5d28ba2821bc38df194df9b30286</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084901.html#366e5d28ba2821bc38df194df9b30286</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【戰略】國際金融未來趨勢 | 後註五]]></title>
    <description><![CDATA[後註五 <br><br>----<br><br>下圖是美國國債利息支出與稅收的比值歷史，目前剛升至35%左右，大約相當於1980年代初期的數值。然而當時美聯儲的貼現利率曾高達20%，而目前才只有5%出頭，Powell卻已經可以無視通脹壓力，承諾將在本年度降息三次。這是因爲雖然利息支出繼續上升並無來自自由市場和貨幣理論的阻力，美國國家財務卻另有一個真正的安全護欄，亦即美聯儲對外國中央銀行（主要是中國和歐盟，日本和英國的體量則小一個層次）貨幣政策的全面掌控。換句話説，Powell認爲，來自歐盟和中國的金融利益回饋，完全足以保障滯漲不會發生，並且將部分消弭聯邦政府透支預算以維繫經濟活力的急迫性。&lt;/p&gt;<br><br>&lt;p&gt;&lt;img src="https://wmyblog.site/html/img/f_28043449_1.JPG"/&gt;&lt;/p&gt;<br><br>&lt;p&gt;要更深入地來理解，我們必須回顧歷史：歐洲經濟共同體（EEC，歐盟的前身）在Nixon打破Bretton Woods體系中的美元對黃金錨定之後一年，公開發表並決議采納《Werner Report》，準備將諸國貨幣改爲互相錨定，實質上是將錨定的對象從美元轉爲德國馬克；這個努力在1979年修成正果，European Monetary System（EMS，歐洲貨幣體系，歐元的前身，1992年Soros狙擊的實際目標，其後在1999年南斯拉夫戰爭又被挫折一次，希臘金融危機之後其前景終於被封頂，2022年俄烏戰爭後反過來成爲美元附庸）正式成立，正文那張《US Dollar Share of Global Reserve Currencies》圖中所示的，1980年後美元佔國際外匯儲備份額出現斷崖式下降無可避免，對美國國内通脹的正反饋海嘯迫在眉睫，所以Volcker不得不打破一切慣例、不顧政治代價，有意地製造了一場極爲痛苦的嚴重經濟衰退，一切只爲遏制通脹。相對的，過去幾年，人民銀行明知人民幣不能也不應該自由兌換，完全不可能一步取代美元，卻無視自我國家利益和國際夥伴的犧牲，攪黃了對應著當年EMS的新國際貨幣，從而消滅了人民幣循馬克前例、間接主導國際外匯儲備的通道，以致當前的美聯儲游刃有餘、毫無壓力，可以繼續刺激國内經濟，重新吹大金融泡沫，肆意對外吸血收割。總之，在試圖推翻昂撒殖民體系的鬥爭中，中國金融貨幣主管對美方來説居功至偉。&lt;/p&gt;<br><br>&lt;/span&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-04-03 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">ff0aadca7428f141533f285aeec65f40</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/179876353.html#ff0aadca7428f141533f285aeec65f40</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【科技】量子通信和計算是中國學術管理的頭號誤區 | 後註十四]]></title>
    <description><![CDATA[後註十四 <br><br>----<br><br>上月底在《龍行天下》節目（參見&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=WMFcDb8mbXM"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《美國大選年：歐洲往哪裡去？》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）中提到，六、七年前自己沒有挺身而出、及早揭發潘建偉騙局的原因之一，在於很天真地低估了他的無恥程度，以爲當時量子通信系統已經交付試用，明顯毫無用處，中國軍方明白上當之後不會再有下個采購，詐騙理應到此爲止；結果潘華麗轉身，輕鬆跳到歐美資本新開發的另一個商業騙局：量子計算。博客反復解釋，這些事先可以簡單斷定為騙局的假未來科技，是歐美資本運作的常態，也是美國作爲世界霸主，在1960年代曾占據全球科研預算70%、卻在十年後就有諸多高級工業技術落後於競爭對手的基本原因，並間接助推其經濟轉向外包虛擬、政略轉爲金融掠奪的過程。&lt;/p&gt;<br><br>&lt;p&gt;剛剛注意到這個荷蘭物理系騙徒Ronald Hanson（物理系教授兼任詐騙集團核心，在過去30多年成爲中外學術界的日常，源自超弦的惡劣影響，參見前文&lt;a href="108908639.html"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《丁肇中与高能物理界的牛屎文化》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;以及&lt;a href="108908805.html"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《回答丘成桐教授》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）所創立的公司&lt;a href="https://qutech.nl/"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;QuTech&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;，推行所謂的量子互聯網Quantum Internet。很顯然地，量子計算尚且無實用價值，談何量子互聯網？然而當年量子通信也曾經是開發量子計算的前提主因，後來前者的退潮卻對資本接著炒作後者毫無負面影響。爲避免重複多年前低估騙徒無恥程度和高估資本市場智商的錯誤，博客特地在此及早高調解釋清楚以下幾點：1）這是又一個爲割股市韭菜而搞出來的騙局；2）其國籍特別方便蹭ASML的國際知名度；3）在未來量子計算熱潮消退之後，量子互聯網將是天然的備用候選；4）我高度預期中科大和潘建偉在已經兩次成功收割股民之後，還會尋找像量子互聯網之類的名頭再玩第三次；5）希望博客的事先警告，能多挽救一些國民的錢包；至於科技部和兩院，“希望”二字就不奢求濫用了。&lt;/p&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-04-03 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">a67f89f4ec8e733224c8aed7f1e1b89c</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171633910.html#a67f89f4ec8e733224c8aed7f1e1b89c</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【學術管理】中國的學術管理問題來自基本的邏輯謬誤 | MAXWELL]]></title>
    <description><![CDATA[朱院士认为从学术诚信问题的普遍性和严重性来看，我国的学术诚信问题还没有根本好转。而如何从根本上遏制我们国家这种严重学术不端情况的蔓延？百年以来，我们的硬件进步巨大，软件层面应该更加强调。当教育学生时，我们确实应该教授更多具体的学术规范，但根本而言，我们对青少年学术科学精神的培养可能更为重要。我们过去总是把科学看成是救国、强国、富国的工具，但是科学精神能弘扬和提升我们民族文化和精神，这是一个治本的理念。他提到科学最基本的要求就是求真务实，还提到科学史学家萨顿曾说过：“大多数人只是从科学的物质成就上去理解科学，却忽视了科学在精神方面的作用。科学对人类的功能决不只是能为人类带来物质上的利益，那只是它的副产品。科学最宝贵的价值不是这些，而是科学的精神，是一种崭新的思想意识，是人类精神文明中最宝贵的一部分……”另外萨顿特别强调科学史，他把科学史定义为“客观真理发现的历史，人的心智逐步征服自然的历史；它描述漫长而无止境的为思想自由，为思想免于暴力、专横、错误和迷信而斗争的历史。科学的主要目的和它的主要报酬是真理的发现。”他认为这些精神层面上的东西我们应该更加重视。朱院士曾把学术不端的危害性总结成五条罪状。其中一条是祸害科学，摧毁科学界和科学家以及社会的公信力；不仅如此，他认为更重要一点是，“学术不端”将会“亡天下”。明末学者顾炎武曾把改朝换代称之为灭国，而亡天下是说一个民族的精神伦理底线彻底沦丧：“仁义充塞，而至于率兽食人，人将相食，谓之亡天下。”所以顾炎武认为天下兴亡匹夫有责，而保卫一个朝廷，这是肉食者谋之。他把这两者做了区分，虽然与我们今天的定义不一样，但朱院士认为任何一个国家，它的科学家、教师、医生，都是社会良知的体现者，代表着社会的最后一块净土。如果最后一块净土本身的行为普遍缺乏诚信的话，对整个社会，对整个民族的文化、精神都是一种灾难，所以我们不要小看学术不端行为，它实际上无形当中在侵蚀我们整个国家的道德、伦理和文化。 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-04-01 17:10:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">1ff2fcb27cec408c7bdf2259128e0e99</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/167471825.html#1ff2fcb27cec408c7bdf2259128e0e99</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【學術管理】中國的學術管理問題來自基本的邏輯謬誤 | MAXWELL]]></title>
    <description><![CDATA[博主之前提到过行业内的良心人士，我认为之前提到过的饶毅教授和清华大学物理系朱邦芬院士都当之无愧。朱邦芬院士当年跟黄昆院士合作创立过半导体物理方向的“黄朱模型”，然后又多年来一直在公开场合披露中国学术诚信问题的两个史无前例,即：第一，随着我国整个社会的急功近利趋向的盛行，随着全民的平均道德水准的滑坡，随着我国目前以考试分数、学位、论文、项目经费、各种人才帽子等数字化评价体系的全面建立和完善，学术诚信问题涉及面之广和严重程度史无前例。第二，我们社会对科研诚信问题的关注也是史无前例的。博主希冀的移风易俗其实朱院士也有呼吁。朱院士在19年的讲座（https://zhuanlan.zhihu.com/p/64583213）上也提到了当前国内学术界的风气：100年过去了，回顾我们现在的科学和教育，我认为，科学技术进步巨大，但很大程度上是硬件的进步，取得的成果比较多的是对已有知识扩展，多靠国外已发展的技术和设备；在精神层面，要想让科学精神在中国大地真正生根，在中国文化当中生根，还任重道远。科学精神的真谛是探索未知，通过科学研究把世界上很多不懂的事情弄明白。这很大程度上是基于好奇心、独立判断、批判，以及对人类的责任和担当。这种科研的原动力在我国的科教界比较缺乏。中国的很多教师和科研人员把科研看作是一种谋生职业，本质上还是原来科举文化的延续，把科研发表论文看作应付职业考核的要求，看成个人晋升的途径，甚至是做官的垫脚石，缺乏基本的科学精神，当下的学术诚信问题，与此密切相关。还提到了中国学术问题严重之处包括但不限于：部分主管科教界的官员和一些学界领袖，他们本人的学术诚信或多或少存在一些问题。而国外的科研人员，特别是主管级别的人物，一旦被发现有这方面的问题，一般是没有脸面再做下去的。这一点后来应验了，21年初被饶毅举报的曹雪涛跟裴钢也都是院士，曹雪涛63篇论文被发现有较多“图片误用”，当时科技部这个“图片误用”调查结果出来后舆论愕然。 <br><br>----<br><br>學術誠信作爲科研管理的最基本要求，是博客多年來反復强調的重點，原本應該最無爭議。但事實上，科技部和教育部連這一點都不想管、不想做，放任造假、日益糜爛，那麽其他如宣傳審查、兩院結構、資源配置等等優化議題當然談不上，想要引領人類科學發展進步自然也是癡人説夢。<br><br>相對的，經濟金融化和虛擬化的危害，因爲大陸基礎教育教過《資本論》，講述起來遠遠更容易被大衆接受，例如博客對波音案例的分析，已經成功地讓很多人瞭解其墮落的脈絡，包括Jack Welch的惡劣影響等等。希望最新一波關於衍生品的討論，也能很快傳播開來。<br>&lt;div class="TIME"&gt;2024-04-06 04:31 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-04-01 17:08:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">085cc64c60b48401ae27bb8c10b0910b</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/167471825.html#085cc64c60b48401ae27bb8c10b0910b</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】再談美國的腐化 | 乌鹊南飞]]></title>
    <description><![CDATA[https://www.bilibili.com/video/BV17z421o7hk我现在才知道，诺顿瞄准仪不仅效果很烂，而且在美国内部也不是最好的瞄准仪，只是靠着公司的营销和军方的关系，排除了另一家生产更好瞄准仪的公司，然后借着陆航营销自身的企图，成为了二战中保密程度数一数二的武器设备，而这种严密的保密本身也是一种营销，而讽刺的是，开战之前德国就拿到诺顿的图纸了。至于战后自欺欺人者逐渐相信自己的谎言，这一幕对我们也是很熟悉的。我在想，这套造谣抹黑，自欺欺人，乃至于自我催眠的功夫，似乎很适合现代资本主义社会啊，就仿佛昂撒在进入资本主义之前就适应了一样。 <br><br>----<br><br>我從來不相信林肯的那句“You can fool some of the people all of the time, and all of the people some of the time, but you can not fool all of the people all of the time.”事實上，歷史記錄和公共認知充滿了流傳極廣的謊言和誤解（例如商代歷史曾被周公全面改寫，抹去關於人祭和人牲等食人習性的記錄；“曹錕賄選”其實是國民黨用來抹黑的栽贓；北韓印美元假鈔則來自當前的世界撒謊冠軍：昂撒政府和媒體），完全成功欺瞞all of the people all of the time必然也很多，只不過既然成功，自然沒有實際案例可舉，但若像林肯那樣據此做出它們不存在的結論，就未免太天真了，畢竟還有另一句更合邏輯的名言：“Absence of evidence is not evidence of absence”。<br>&lt;div class="TIME"&gt;2024-04-06 05:08 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-03-31 20:14:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">63df218ca66ae9c6ba677a34c8f74175</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/120933727.html#63df218ca66ae9c6ba677a34c8f74175</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【學術管理】中國的學術管理問題來自基本的邏輯謬誤 | MAXWELL]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;朱院士认为从学术诚信问题的普遍性和严重性来看，我国的学术诚信问题还没有根本好转。而如何从根本上遏制我们国家这种严重学术不端情况的蔓延？百年以来，我们的硬件进步巨大，软件层面应该更加强调。当教育学生时，我们确实应该教授更多具体的学术规范，但根本而言，我们对青少年学术科学精神的培养可能更为重要。我们过去总是把科学看成是救国、强国、富国的工具，但是科学精神能弘扬和提升我们民族文化和精神，这是一个治本的理念。他还提到科学史学家萨顿曾说过：“大多数人只是从科学的物质成就上去理解科学，却忽视了科学在精神方面的作用。科学对人类的功能决不只是能为人类带来物质上的利益，那只是它的副产品。科学最宝贵的价值不是这些，而是科学的精神，是一种崭新的思想意识，是人类精神文明中最宝贵的一部分……”另外萨顿特别强调科学史，他把科学史定义为“客观真理发现的历史，人的心智逐步征服自然的历史；它描述漫长而无止境的为思想自由，为思想免于暴力、专横、错误和迷信而斗争的历史。科学的主要目的和它的主要报酬是真理的发现。”他认为这些精神层面上的东西我们应该更加重视。朱院士曾把学术不端的危害性总结成五条罪状。其中一条是祸害科学，摧毁科学界和科学家以及社会的公信力；不仅如此，他认为更重要一点是，“学术不端”将会“亡天下”。明末学者顾炎武曾把改朝换代称之为灭国，而亡天下是说一个民族的精神伦理底线彻底沦丧：“仁义充塞，而至于率兽食人，人将相食，谓之亡天下。”所以顾炎武认为天下兴亡匹夫有责，而保卫一个朝廷，这是肉食者谋之。他把这两者做了区分，虽然与我们今天的定义不一样，但朱院士认为任何一个国家，它的科学家、教师、医生，都是社会良知的体现者，代表着社会的最后一块净土。如果最后一块净土本身的行为普遍缺乏诚信的话，对整个社会，对整个民族的文化、精神都是一种灾难，所以我们不要小看学术不端行为，它实际上无形当中在侵蚀我们整个国家的道德、伦理和文化。&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-03-30 16:38:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">854b97f7e2216ce17468925cd760ac38</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/167471825.html#854b97f7e2216ce17468925cd760ac38</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【學術管理】中國的學術管理問題來自基本的邏輯謬誤 | MAXWELL]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;博主之前提到过行业内的良心人士，我认为之前提到过的饶毅教授和清华大学物理系朱邦芬院士都当仁不让。朱邦芬院士当年跟黄昆院士合作创立过半导体物理方向的“黄朱模型”，然后又多年来一直在公开场合披露中国学术诚信问题的两个史无前例,即：第一，随着我国整个社会的急功近利趋向的盛行，随着全民的平均道德水准的滑坡，随着我国目前以考试分数、学位、论文、项目经费、各种人才帽子等数字化评价体系的全面建立和完善，学术诚信问题涉及面之广和严重程度史无前例。第二，我们社会对科研诚信问题的关注也是史无前例的。博主希冀的移风易俗其实朱院士也有呼吁。朱院士在19年的讲座（https://zhuanlan.zhihu.com/p/64583213）上也提到了当前国内学术界的风气：100年过去了，回顾我们现在的科学和教育，我认为，科学技术进步巨大，但很大程度上是硬件的进步，取得的成果比较多的是对已有知识扩展，多靠国外已发展的技术和设备；在精神层面，要想让科学精神在中国大地真正生根，在中国文化当中生根，还任重道远。科学精神的真谛是探索未知，通过科学研究把世界上很多不懂的事情弄明白。这很大程度上是基于好奇心、独立判断、批判，以及对人类的责任和担当。这种科研的原动力在我国的科教界比较缺乏。中国的很多教师和科研人员把科研看作是一种谋生职业，本质上还是原来科举文化的延续，把科研发表论文看作应付职业考核的要求，看成个人晋升的途径，甚至是做官的垫脚石，缺乏基本的科学精神，当下的学术诚信问题，与此密切相关。还提到了中国学术问题严重之处包括但不限于：部分主管科教界的官员和一些学界领袖，他们本人的学术诚信或多或少存在一些问题。而国外的科研人员，特别是主管级别的人物，一旦被发现有这方面的问题，一般是没有脸面再做下去的。这一点后来应验了，21年初被饶毅举报的曹雪涛跟裴钢也都是院士，曹雪涛63篇论文被发现有较多“图片误用”，当时科技部这个“图片误用”调查结果出来后舆论愕然。&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-03-30 16:37:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">bd2cc901102201122c6b069193397114</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/167471825.html#bd2cc901102201122c6b069193397114</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【战略】【外交】习安会有谱吗？  | 乌鹊南飞]]></title>
    <description><![CDATA[2019年安倍邀请习近平访日的原因是什么呢？是以RCEP为契机进一步深化合作呢？还是说仅仅只是在trump执政下的一个投机行为？如果没有发生疫情的话，2020年习近平访日能顺利成行并与日本有进一步合作吗？现在看一圈下来，原先期望中共拉住欧，日，韩一个都没有实现，同时还把金融开放和免签等牌（原本王先生希望能中国以对欧系资本开放金融服务（不过对欧开放金融所带来的衍生品和金融“创新”的危险就降低很多吗？）换取与欧盟深度经贸合作）全部单方面地拱手送出，实在让人扼腕。22年俄乌开战之后，我询问欧洲被裹挟之后中国的前景，王先生就说，並不是大勢已去，還有正面的因應之道，問題在於原本只需要一點戰術伎倆，現在則必須全面動員，做出戰略轉向，這很可能不是當前的中國思想界有能力達成的共識。现在果然如此。当时我又感叹德国这短短十几年从欧猪到欧盟霸主然后又自我割喉的过程，现在看来，似乎这种拿枪打自己脚的事情，每个国家都要犯。就如同现在拿ai来复盘以前围棋、象棋的名局，基本上经常会有好几次胜率跌宕起伏的过程，而且是无论棋手还是解说者都没发现的，无他，水平差距太大了。每个国家的政府看似都囊括了国内的精英，但是要真正达到人类智力的最高端水平却是可遇不可求，可叹。俄国的团队现在来看算是相对最高的，但是偏偏俄国的国力又衰弱，无法全部施展他们的才华，这么多年努力也只能勉强稳住国内，复兴的期望还遥遥无期（杜金就对普京在能源高价期没能复兴俄国工业颇有微词，是不是太苛求了？）不过现在trump声势正旺，如果当选，中国是否又能再次躺赢？只不过王先生期望的改变中国文化糟粕，实现社会主义的理想遭遇的挫折依然没有改变。在trump的助推下，中国是能比较容易超过美国，还是说，因为内政理念的僵化混乱，世界将进入全球都在疯狂比烂，螺旋向下，没有霸主的时期？（反而这正是中共所期望的“多极化”，没准他们还会宣称实现目标了呢！） <br><br>----<br><br>五多年之後復盤，基本可以斷定當時安倍向中方示好，純粹是戰術運作，想套套小利；戰略上跪美仇中，不可能有任何鬆動。<br><br>中歐全面投資協定是2020年12月簽的；不過美國控制歐洲輿論，歐盟議會因相信新疆、香港等謊言素來反中，其對該協定的反對早有端倪，所以我在2021年急著建議中方加碼讓利，要趕在年底Merkel退休之前發動金融、奢侈品和機械工業等利益集團出面游説。畢竟中歐不像中美那樣有霸權歸屬的你死我活矛盾，互利雙贏可以是事實而不只是帶路黨一廂情願的口號；此外歐洲不像昂撒的無恥，更多是天真（參考WTO被閹割的過程），只要協定正式簽訂生效，即便von der leyen想作妖也難以發力。<br><br>我已經幾次提過，美國打擊中國的戰略手段之一，在於拿走出口市場，這方面最關鍵的外交戰場十年前是歐洲、五年前也是歐洲、到現在更加是歐洲。而中方的節節敗退，固然有歐洲知識界和媒體的愚昧崇美一個重要因素，自身内部的戰略雜音（例如“中美夫妻論”）和戰術失誤，也是原因之一。我在兩周前的座談會上討論過如何補救，結論是當前客觀環境已不容許，必須等到明年德國大選才有翻盤的可能。<br><br>Putin是不世出的戰術大師，其政略及外交手段的靈活優化，為現代歷史僅見。對外，明明是派兵侵入一個聯合國成員主權國家的合法領土，卻能在歐美全面抹黑之下，向其他國家解釋清楚自己的動機和理由，站上道德制高點，甚至還因此成爲第三世界普遍仰慕的對象，從而獲得全面的國際主導地位。對内，不但徹底清理執政團隊的帶路黨，任用如Nabiullina這樣的能臣幹將，而且從金融、學術到百姓，完全打破對昂撒教條和敘事的既有迷思。光在這兩件事上，中方就望塵莫及。<br><br>Trump的當選，應該會有助於2025年之後，中國爭取殖民帝國外圍成員的努力。除此之外，直面的鬥爭並不會有任何緩解。中方真正的毛病，依舊在於自身，也就是科研管理的嚴重腐敗和金融政策的方向錯誤。很多人擔心“未富先老”，其實問題出在“未王先腐”。靠比爛，或許可以勉强勝出，但這樣背負著許多吸血蟲的勝利既不持久，也對人民無益。最可笑的是，居然有很多網民只在乎國籍，而無視潘建偉等人作爲吸血蟲的事實。<br>&lt;div class="TIME"&gt;2024-04-06 05:18 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-03-30 05:28:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">63fa92657928c72e2bef6a40b9917f7c</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908652.html#63fa92657928c72e2bef6a40b9917f7c</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【經濟】【學術管理】金融史觀（三）政策建議 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[先生好, 您在龙行天下解释, 交易所内的衍生品都是有保证金的, 风险为人所熟知, 但是场外则不是，请问场外衍生品是否有保证金制度，结算制度，如果没有这些保障，那怎么能保证你的一旦灾难性的风险发生，交易对手真的有能力守约赔付而不至于潜在的风险杠杆高到自己破产，甚至把整个金融系统搞破产都不够赔？境内企业做买方，买了外资的OTC衍生品，比如cds，真要他赔了他会不会干脆破产耍赖不赔？我以交premium的形式给它，那它实质上是否能成为方便我资本外逃的工具？反过来如果境内机构做卖方，那他们是否可以耍花招弄些不良的买家，顺势把雷埋入境内？不需要医生处方的药也叫OTC，但OTC衍生品购买不是不用医生处方，而是副作用毒到一般医生都不敢开才对。虽然先生不喜重复啰嗦，但是考虑到听众的水平和金融议题的专业性复杂性，还请在金融议题上适当破例了。 <br><br>----<br><br>OTC衍生品的安全保障？完全不存在的；買保險（CDS，Credit Default Swap）的話，保險公司一起倒。如何避免系統性崩潰？別做夢了，只能事後讓國家來兜，如同現在恆大的爛攤子。是否方便資本外逃？和太陽是否發光的答案一樣。CDS賠不出來是否破產了事？那當然，2008年就有好幾個嚴重案例，最有名的是AIG和GE Capital。是否幫助美方對他國埋雷？OTC衍生品作爲金融殖民帝國的多用途工具，那只不過其中的小小一項附帶功能罷了，參見高盛為希臘的做賬服務。<br><br>過去三年來，我曾幾次提到Gary Gensler作爲Biden治下的SEC美國證券交易委員會主席，是40年未見的良心監管人，推動了一系列體制和法規改革，並全面加强對金融行業監督。最近這一年，他主推的兩項重點改革分別是（1）禁止Bitcoin的衍生品；（2）强迫最常用的OTC衍生品改入交易所。很明顯的，他的思路邏輯和博客基本相符，然而在今日的美國，正確的政策卻注定不可能有成果。2024年1月，SEC忽然扭轉立場，不做任何解釋，無條件批准Bitcoin ETF上市，顯然是上級在幕後强力政治施壓的結果；我個人覺得應該是Biden直接下令，並沒有Yellen的深度參與。至於OTC入交易所的法案，在國會爭吵數月之後，已經不再有人提起，很可能正在無疾而終的被遺忘過程之中。“I have seen things you people wouldn't believe...All those moments will be lost in time, like tears in rain...” Time to retire?<br><br>美國的衍生品圖利昂撒和猶太財閥，出了事卻由全球所有美元用戶共同買單；如果只算賬目利潤，還可以説對美國自己划算。中國的衍生品只有一小部分利潤留給國内金殖，買單的卻是100%己方國民，這筆帳怎麽算都不通，除非那一小撮金殖剛好就是決策圈，優化的是他們自己的私利。<br>&lt;div class="TIME"&gt;2024-04-03 05:47 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-03-30 02:38:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">c3bdca5f1e245076b55935dac0815599</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084901.html#c3bdca5f1e245076b55935dac0815599</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【戰略】金融史觀（二）當前局勢 | 迷途知返]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;Black–Scholes Model 的局限 （续）可疑的是 B–S 模型，把每一天的股价涨跌，当作是抛硬币一样的互不干挠的随机独立事件。我们知道，股价高低本身会对其后续走势乃至公司运营通过心理层面产生影响 （即所谓反身性）。B–S 模型却通过引入一个更为可疑的 Implied Volatility (IV 隱含波動率)，就可以大体上根据正态分布来计算概率。叠床架屋，再引入一堆假设后，秀出高级数学，一通眼花缭乱的计算以后就能得到一个无比精确的数字，然后指导买卖（或者仅仅为了发布论文）。限于篇幅，此处不再吐槽神龙般的 IV，以及那些我不认识的希腊字母。  我的观点是，如果只是几个或者几十个交易日，将股价变动描述成抛硬币也大差不差。问题是，时间拉长，半年以上，甚至到两年半的超长期权，股价的走势大概率会多少反映公司的基本面。且经过长期叠加后的股价高低本身也会对后来的走势有影响：一般经验来说，暴涨几倍以后，再接着暴涨的概率就远小于不涨或者下跌，因为股价炒太高就会有聪明钱抢跑。我觉得，股市股价，与其说是抛硬币的随机独立事件，更像是原始森林，里面有各种生态位的博弈；充满了迷雾，情绪，理性, 迷信，政治，权谋，群体共识，群体无意识，利率，汇率，资本偏好乃至光照时长等无数无法量化的因素。  我实在无法理解如此空中楼阁般的 B–S 模型，为何可以指导 trillion 等级的交易？真正的聪明钱也是相信这套理论吗？还是我因为不懂数学而完全误解了人家的高级理论。  望先生解惑。  PS. 改过错字重贴。 &lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-03-29 01:58:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">109d4a113ea9a59867cc92c2dc897dae</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084896.html#109d4a113ea9a59867cc92c2dc897dae</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【戰略】金融史觀（二）當前局勢 | 迷途知返]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;Black–Scholes Model 的局限Black–Scholes Model 大名鼎鼎，还有诺贝尔奖背书。它那些的深奥高数方程固然令人生畏，其推导过程，窃以为，却可能有逻辑硬伤。  B–S 模型隐含假设了诸多理想条件：参与者是彼此平等的理性原子人，以及信息的高效透明无差别传播，不停交易的结果产生了原教旨的完全有效市场。有效市场交易出来的价格包含了一切已知的有效信息，故而能够反映公司真实价值。市场价格只针对新出现的信息，遵循理性原则，而波动调整。新出现信息，有好有坏，是完全随机，而随之波动的价格自然也应该是完全随机，无法预测的。既然市场价格是由千千万万理性原子人每时每刻真金白银交易出来的，那么可以断定已包含了所有有效信息的实时市场价格当然最为充分合理，真实有效，童叟无欺，根本难以被人操控，这简直像极了基督教里全知全能至善公正的唯一真神，值得信众顶礼膜拜。而市场里单个的参与者，犹如大海里一叶扁舟，基于个体掌握的有限信息量与理智，显然无法与前述全知全能的市场对抗，而能频频成功预测价格变动来打败市场。既然市场无敌，If you can't beat them, join them，那么符合逻辑的做法，就是成为市场。于是，不要预测，不要择时，敬畏市场，相信市场，崇拜市场，闭上眼睛，忘掉估值，羊群蜂拥而至，无脑买入指数ETF，这种投资新时尚，也就登堂入室，成了新的信仰。问题是，谁控制了指数？谁又是指数的交易对手？指数制定标准是否有内幕交易，是否鼓励追涨杀跌，是否真的那么有效？...这些就是另外的话题了。  本韭的实战经验却是：1 股票价格，尤其是中小市值的，至少短期，可以操控；2 有效信息，小散户一定后知后觉，垃圾信息的误导轰炸确实是高效及时；3 市场参与者，无论大小，满是贪婪与恐惧，距离理性太远，人性太近；4 市场参与者彼此极不平等（如A股小散不能转融通。BUFFETT可以用名片在日本打白条拿 free money 买优质日股空手套白狼，我却没资格，等等）5 市场价格很多时刻是荒唐的，反映的是资金控制者个人或群体的主观偏好与情绪；5 股价的运动规律绝对不是服从随机正态分布，而是明显有长尾。如此种种，不再赘述。    &lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-03-29 01:54:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">9650157cb810f4da2dc4227d3f3816b5</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084896.html#9650157cb810f4da2dc4227d3f3816b5</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【戰略】金融史觀（二）當前局勢 | 迷途知返]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;Black–Scholes Model 大名鼎鼎，还有诺贝尔奖背书。虽然我看不懂它那些令人敬畏的深奥高数方程，窃以为此模型推理过程本身有逻辑缺陷。它隐含假设了很多理想条件：参与者是平等的原子理性人，以及信息的高效无差别传播，最后产生了原教旨的完全有效市场，进而推论出股票市场价格可以完全反映其背后公司的真实价值。因为市场交易出来的价格包含了一切的有效信息，所以市场价格无法被操控，只会对新的信息根据理性原则作出相应调整，故而市场价格必然是随新信息上下随机波动的。然后就可以大体根据正态分布来算概率。本韭菜多年的实际经验确是：市场价格（至少短期）可以操控；有效信息，散户一定是最后知道的；市场价格很多时刻是荒唐的，反应的多数资金的主管偏好与情绪；股价运动规律绝对不是随机正态分布的，明显有长尾。可疑的是 B–S 模型，把每一天的股价涨跌，当成是和抛硬币一样的互不干挠的随机独立事件。我的观点是，如果只是几个或者几十个交易日，如此描述也大差不差。问题是，时间拉长到半年以上，甚至到两年半的超长期权，股价的走势大概率会有所反映公司的基本面。而且长期叠加后的股价高低本身也会对后来的走势有影响：一般经验来说，暴涨几倍以后，再接着暴涨的概率就远小于不涨或者下跌，因为股价炒太高就会有聪明钱抢跑。在我看来，股市股价，与其说是抛硬币的随机独立事件，更像是原始森林，里面有各种生态位的博弈；充满了情绪，理性，迷信，政治，群体无意识，资金流向乃至气候中的光照时长等等无数无法量化的因素。我实在无法理解如此空中楼阁的B–S 模型 为何可以指导 trillion 等级的交易？难道真正的聪明钱也是相信这套理论吗？望先生解惑。P S 烦请先生删除重复留言； UDN的留言功能简直还在 90 年代，折磨用户。&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-03-28 12:42:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">775ad9c94e14a915bad7276f5568de65</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084896.html#775ad9c94e14a915bad7276f5568de65</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【戰略】金融史觀（二）當前局勢 | 迷途知返]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;关于 Black–Scholes model 的有效性Black–Scholes Model 大名鼎鼎，还有诺贝尔奖背书。虽然我看不懂它那些令人敬畏权深奥高数方程，窃以为此模型推理过程本身有逻辑缺陷。 它隐含假设了很多理想条件：参与者是平等的原子理性人，以及信息的高效无差别传播，最后产生了原教旨的完全有效市场，进而推论出股票市场价格可以完全反映其背后公司的真实价值。因为市场交易出来的价格包含了一切的有效信息，所以市场价格无法被操控，只会对新的信息根据理性原则作出相应调整，故而市场价格必然是随新信息上下随机波动的。然后就可以大体根据正态分布来算概率。 本韭菜多年的实际经验确是：市场价格（至少短期）可以操控；有效信息，散户一定是最后知道的；市场价格很多时刻是荒唐的，反应的多数资金的主管偏好与情绪；股价运动规律绝对不是随机正态分布的，明显有长尾。 可疑的是 B–S 模型，把每一天的股价涨跌，当成是和抛硬币一样的互不干挠的随机独立事件。我的观点是，如果只是几个或者几十个交易日，如此描述也大差不差。问题是，时间拉长到半年以上，甚至到两年半的超长期权，股价的走势大概率会有所反映公司的基本面。而且长期叠加后的股价高低本身也会对后来的走势有影响：一般经验来说，暴涨几倍以后，再接着暴涨的概率就远小于不涨或者下跌，因为股价炒太高就会有聪明钱抢跑。在我看来，股市股价，与其说是抛硬币的随机独立事件，更像是原始森林，里面有各种生态位的博弈；充满了情绪，理性，迷信，政治，群体无意识，资金流向乃至气候中的光照时长等等无数无法量化的因素。我实在无法理解如此空中楼阁的B–S 模型 为何可以指导 trillion 等级的交易？难道真正的聪明钱也是相信这套理论吗？望先生解惑。&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-03-28 12:30:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">278af3db894d9cccd8bd4077461f70cc</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084896.html#278af3db894d9cccd8bd4077461f70cc</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【戰略】金融史觀（二）當前局勢 | 乌鹊南飞]]></title>
    <description><![CDATA[https://www.bilibili.com/video/BV11F4m1V7Wu真理元素这期科普围绕着B-S公式讲了一点科学家与金融衍生品以及对冲基金发生的故事，有好几个有趣的点：Ed Thorp黑着脸说本来想偷偷赚钱却被后来者Fisher Black和Myron Scholes公开了公式，罗闻全谈到gamestop事件时说这些期权本身就蕴含着天然的杠杆，以及主持者不可置信地询问衍生品市场的价值为什么能好几倍于原本市场。 <br><br>----<br><br>現存的衍生品必然隱含高倍杠桿，因爲沒人會浪費時間去設計減低杠桿的衍生品，即便設計出來也沒有銀行會拿去推銷。<br><br>資本自由市場的高效競爭狀態先天就是極不穩定的過渡期現象，必須由監管單位持之以恆地防止其墮落或腐化，否則必然演化成爲金融剝削和寡頭獨占，這一點在金融界本身尤其明顯，偏偏高等金融的複雜性和隱蔽性基本排除了有效監管的可能性，金融創新更加剝奪監管單位學習的空間，所以根本就不應該去搞。<br>&lt;div class="TIME"&gt;2024-03-28 02:43 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-03-26 22:27:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">7faa1e3a14bfb3dd8b848c5bf2f39075</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084896.html#7faa1e3a14bfb3dd8b848c5bf2f39075</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【歷史】【戰略】訪意大利有感（二） | 乌鹊南飞]]></title>
    <description><![CDATA[我一直疑心市场花园的失败也是美国搞的鬼，82空降师逡巡不前，声称侧翼有德军，实际上是和空气斗智斗勇，101倒是承受了比较大伤亡。 <br><br>----<br><br>原本就是一摸一樣的操作，不過意大利戰綫證據遠遠更加確鑿。博客早年初創期間，公信力還不太夠，所以我只挑最無可辯駁的例證來談。<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/108908714.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2024-03-28 02:33 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-03-26 18:33:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">9bbac078eee1dbb37d7addea4c235798</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908714.html#9bbac078eee1dbb37d7addea4c235798</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【戰略】金融史觀（二）當前局勢 | 芳草鮮美落英繽紛]]></title>
    <description><![CDATA[我讀到雍正皇帝的一段文字頗有感觸：「凡士工商賈，皆賴食於農，以故農為天下之本務，而工賈皆其末也。今若於器用服玩，爭尚華巧，必將多用工匠。市肆中多一工作之人，則田畝中少一耕稼之人。且愚民見工匠之利多於力田，必群趨而為工。群趨為工，則物之製造者必多。物多，則售賣不易，必致壅滯而價賤。是逐末之人多，不但有害於農，而竝有害於工也。小民舍輕利而趨重利，故逐末易而務本難。苟遽然繩之以法，必非其情之所願，而勢有所難行。惟在平日留心勸導，使民知本業之為貴，崇尚樸實，不為華巧，如此日積月累，遂成風俗。」他所討論的即先生提過的人材錯配問題。那時代的經濟產業結構和現在不同，但將「務本」與「逐末」所指替換為實體經濟與虛擬經濟，則論述邏輯完全適用於現在。他提出的解決方法是侈風易俗，從人民的價值觀著手。請問此方法用於現在，是否能成為抵抗金融腐化的一股力量？若說中國古代的抑商思想也是配套治理模式演化出的思想，對現今中國治理來說是否有借鑒之處？ <br><br>----<br><br>移風易俗，談何容易。像是波音這樣腐化了的公司成千上萬、隨處可見，能反轉的有幾個？國家的體量比公司更大的多，本來應該更難，但有民族和社會向心力在，如果能不被短期利益矇蔽雙眼，偶爾還有提升文化的空間，例如Bismark改進德國人民習性，從好吃懶做、馬馬虎虎變為後世所知的德國式嚴謹認真，不過這只在國運全面上升期，全民精神振奮、同心協力，才有可能。中國改革開放40多年，得了很多實利，但在文化上卻也好大喜功，不但醉心功利、迷信崇洋、而且目光短淺、愛走捷徑，恰恰是最不利於移風易俗的；再加上崛起的過程早已進入後半段，上升的動量所餘無幾，卻被科研詐騙和金融私利集團糾纏吸血，再不趕快大刀闊斧地認真處理，留給下一代的攤子只怕回天乏術。我正有如當年勸過幾次蔡桓公的扁鵲，還沒有到必須出逃的地步，但也不遠了。<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/180084896.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2024-03-28 02:45 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-03-26 14:07:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">e42f2ffe2dfd9c00c23471bb247d1038</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084896.html#e42f2ffe2dfd9c00c23471bb247d1038</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【台湾】听其言而观其行  | pedagogicM]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;回復:李敖的「成功」反映在什麼？臺灣民衆的生活水準因而提高了嗎？政府體製因而健全了嗎？有任何一個政策因而改進了嗎？民間的文化因而升級了嗎？純粹因爲喜歡他的主觀立場就去捧他，你有沒有想過他鼓吹結論卻提不出有普世性的邏輯論證，不但對支持那個結論無益，反而促使對話在主觀、愚昧和自私的絕路上進一步狂奔，引發雙方都越來越蠢的撕裂和反彈，作爲臺獨一個銅板敲不響的配合對手，他對國家社會的貢獻是明顯的負值。換句話説，要罵人，必須先提供證據、完成論證；要批判，必須是基於理性、事實和邏輯；撕裂是難免的，但必須是公益和私利、智慧與愚蠢的對立，才有價值。博客的真正目標聽衆，是最高層，其次是幾十個院長級別的專業潛水讀者，再其次是幾百名具有完整理性邏輯能力、但專業不相關或權力不在位的高等知識分子，最其次才是有意願想學習邏輯思辨規則和世界真實機製的一般社會成員，所以先天就必然和市場「成功學」背道而行。畢竟大衆媒體和品牌營銷的所謂「成功」，1%靠運氣、99%靠詐騙；博客原本就是以事實真相為終極指引，怎麼可能在乎「成功」與否？要「成功」，第一步就是迎合最大多數人的最共通人性本能，但是越共通的本能必然越低等，這些低等人性早就被美國資本和中國利益集團的公關騙局充分掌握利用，分別創造出白左公知和低級紅。博客要伸張公益，就必須與這些公關騙術以及其所利用的低等本能針鋒相對，於是自然就讓愚昧大衆聽來刺耳。中國施行中央集權體製兩千多年，官員和權威總共也有上億的人數，其中腐敗和愚昧的至少佔半數，有多少人因爲一個平民好好勸説他而改過了？康熙晚年稍微放鬆，吏治就鬆弛，雍正下了大殺手，才勉強挽回局面，乾隆上臺後不再多殺人，改革就很快倒退消失；這才是歷史的常態。腐敗或愚昧的官員，素來只有被開除革職的，沒有因爲幾句好話而洗心革面的，更別提博客面對的都是堅固的利益集團，個別成員根本沒有縱容自己良心、懺悔改過的餘地。你就算是沒學過科學論證，至少文科的中國歷史也該念過，卻連這麼粗淺的道理都不懂，所謂「沒有資格評論公共事務」，說的就是這種人。 &lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-03-25 23:06:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">aacc783152edea6d4ecfc3aeae81d084</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908724.html#aacc783152edea6d4ecfc3aeae81d084</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【台湾】听其言而观其行  | pedagogicM]]></title>
    <description><![CDATA[我看之前您回復閃電的留言被徹底刪除了，我在這裏將其完整復製上來，方便其它讀者觀看。滿懷期待得看完3.22的龍行天下節目，有感而發，進而聯想到這篇15年的文章。我個人可以說是李敖先生的愛好者，由於時代條件的原因在大陸和臺灣的兩蔣時代，李敖以文學家和歷史學家自然為自由主義者的一個代表，如果以今天的大格局視角來看這種自由主義已經不合時宜。可是，李敖先生在中國歷史方面的建樹和文學方面的成就是經得起檢驗的，同時在祖國統一立場和反美立場的態度，我相信在王博還是懵懂少年甚至迷信美式思潮的時候，李敖就在他的節目中以媒體人的身份立場得堅決表態祖國統一，並且直言不諱的指出美國的邪惡，而且曾經作為臺灣立委親身阻擋美國軍購案，以及後來的神州文化之旅使大陸和臺灣民間關系達到歷史最親熱的關系，這篇文章的評論也說過聊著作中評論蔣介石李登輝孫中山等著作都是相當具有考證功力的歷史評論書籍。當然，王博在經濟、科學、軍事領域的研究自然有個人的專長，並且專業程度很高，這也都得到兩岸部分高級知識分子所認可的，很多預言也得到認證。但在知名度上，在各自所屬的年代相信王博的影響力還有很大差距。 我在這裏並非以所謂「粉絲」的身份來拉踩兩人，因為我也是王博的忠實讀者，我認為王博在對抗美式價值、國內學術問題、金融問題上面的見解基本正確，獨特視角也是內地評論員沒辦法擁有的。雖然李敖曾經的自由主義理念和對臺灣政壇的看法估計和先生幾乎向左，甚至以王博對於文科的「敵意」和「偏見」自然對李敖毫無興趣，但是在很多大方向上其實是殊途同歸，這大概就是人間有趣的現象，這使我想起在龍行天下節目中先生談起在內陸得罪人過多的問題。也許這個情況的出現本身不在於王博的觀點，在王博評論內陸開放外資金融行業100%控股的節目後，無論是B站微博這樣能看到的內陸媒體，還是在博客本身掀起很多爭論，甚至於經常看到並且對於王博觀點非常留言的ID，出現分裂的觀點和激烈的爭論，猶如一個微型的政治秀場，最後甚至將文革搬出來進行爭辯，這樣本來都是王博觀點支持者也出現的路線之爭。我的看法是中美從1971年後已經深入融合，從黨內到民間、從科技到金融美式理論無處不在，先不說對錯這是一股不能忽視的力量，誠然先生所指出的金融衍生品和金融行業異常繁榮會極大沖擊實體經濟的發展，但是這股勢力的存在是客觀的、有錯誤的、也是短時間不可能消滅的。我們無法以手術刀的形式，立刻對龐大的金融系統和官員體系以革命的形式進行清洗，我不相信高層不知道恒大問題深層原因，可作為政治妥協和歷史因素的雙重影響，這種金融體製上的問題會一直存在，這猶如美國退出布林頓森林體系便開啟了潘多拉的魔盒，人類貪婪的形式變得更加隱蔽和復雜。 我這裏也贊賞先生更夠站出來，揭露出問題的嚴重。可是這也最後引出博客存在的一個問題，我想是一個「身段」問題，我們既想糾正國家的產業問題、糾正學術問題、糾正金融問題、糾正宣傳問題，進而創造一個完美的國家。可是我們又怎能一次性得終結這一切，批評產業官員、批評學閥、批評金融官員、批評宣傳官員、批評教育官員，這樣我們樹敵過多，使得《王孟源》這個招牌出現過多阻礙；如果我們真的希望正確而又理性的諫言能夠得以發揮作用，也就不得不做出妥協。這裏我用「身段」來形容，我認為博客應針對重點的最當務之急的方向確立戰場，至於其他方面應以科普和解釋為主。這裏並不是所謂圓滑，例如在批評學術問題時必須要明確立場直至問題，那麽在其他領域則沒必要直接點名相關利益集團甚至官員，減少不必要的沖突。盡量減少例如「反賊」、「走狗」這種二元對立詞匯的使用，減少不必要的麻煩。  <br><br>----<br><br>李敖的「成功」反映在什麼？臺灣民衆的生活水準因而提高了嗎？政府體制因而健全了嗎？有任何一個政策因而改進了嗎？民間的文化因而升級了嗎？媒體的層次因而提高了嗎？純粹因爲喜歡他的主觀立場就去捧他，你有沒有想過他鼓吹結論卻提不出有普世性的事實證據和邏輯架構，不但對支持那個結論無益，反而促使對話在主觀、愚昧和自私的絕路上進一步狂奔，引發雙方都越來越蠢的撕裂和反彈。換句話説，作爲臺獨一個銅板敲不響的配合對手，他對國家社會的貢獻是明顯的負值。要罵人，必須先提供證據、完成論證；要批判，必須是基於理性、事實和邏輯；撕裂是難免的，但必須是公益和私利、智慧與愚蠢的對立，才可能為對抗利益集團做好輿論鋪墊，爭取社會價值，而這個價值即便是隱性而且長期的，終歸必須反映在民生之上。<br><br>博客的真正目標聽衆，是最高層，其次是幾十個院長級別的專業潛水讀者，再其次是幾百名具有完整理性邏輯能力、但專業不相關或權力不在位的高等知識分子，最其次才是有意願想學習邏輯思辨規則和世界真實機製的一般社會成員，所以先天就必然和市場「成功學」背道而行。畢竟大衆媒體和品牌營銷的所謂「成功」，1%靠運氣、99%靠詐騙；博客原本就是以事實真相為終極指引，怎麼可能在乎「成功」與否？要「成功」，第一步就是迎合最大多數人的最共通人性本能，但是越共通的本能必然越低等，這些低等人性早就被美國資本和中國利益集團的公關騙局充分掌握利用，分別創造出白左公知和低級紅。博客要伸張公益，就必須與這些公關騙術以及其所利用的低等本能針鋒相對，於是自然就讓愚昧大衆聽來刺耳。<br><br>中國施行中央集權體制兩千多年，官員和權威總共也有上億的人次，其中腐敗和愚昧的至少佔半數，又有多少人因爲一介平民好好勸説他而改過了？康熙晚年稍微放鬆，吏治就鬆弛，雍正下了大殺手，才勉強挽回局面，乾隆上臺後不再多殺人，改革就很快倒退消失；這才是人性和歷史的常態。“掃帚不到，灰塵照例不會自己跑掉”，腐敗或愚昧的官員，素來只有被開除革職的，沒有因爲幾句好話而洗心革面的，更別提博客面對的都是堅固的利益集團，個別成員根本沒有縱容自己良心、懺悔改過的餘地。文科生就算是不懂科學原理和邏輯論證，至少中國歷史也該念通，這麼粗淺的道理沒有理由不知道。<br><br><br><br>==================================================================================================<br><br><br><br>以上的對話，原本由另一名讀者提出；在我批判之後，他自行刪除留言，但我覺得有參考價值，所以請了博客的志願管理員（Taizi Huang和同伴）幫忙復原。<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/108908724.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2024-03-27 03:39 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-03-25 23:04:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">4b8a4511084b74c630acde907ce2a067</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908724.html#4b8a4511084b74c630acde907ce2a067</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【台湾】听其言而观其行  | 闪电]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt; 满怀期待得看完3.22的龙行天下节目，有感而发，进而联想到这篇15年的文章。我个人可以说是李敖先生的爱好者，由于时代条件的原因在大陆和台湾的两蒋时代，李敖以文学家和历史学家自然为自由主义者的一个代表，如果以今天的大格局视角来看这种自由主义已经不合时宜。可是，李敖先生在中国历史方面的建树和文学方面的成就是经得起检验的，同时在祖国统一立场和反美立场的态度，我相信在王博还是懵懂少年甚至迷信美式思潮的时候，李敖就在他的节目中以媒体人的身份立场得坚决表态祖国统一，并且直言不讳的指出美国的邪恶，而且曾经作为台湾立委亲身阻挡美国军购案，以及后来的神州文化之旅使大陆和台湾民间关系达到历史最亲热的关系，这篇文章的评论也说过聊著作中评论蒋介石李登辉孙中山等著作都是相当具有考证功力的历史评论书籍。当然，王博在经济、科学、军事领域的研究自然有个人的专长，并且专业程度很高，这也都得到两岸部分高级知识分子所认可的，很多预言也得到认证。但在知名度上，在各自所属的年代相信王博的影响力还有很大差距。 我在这里并非以所谓“粉丝”的身份来拉踩两人，因为我也是王博的忠实读者，我认为王博在对抗美式价值、国内学术问题、金融问题上面的见解基本正确，独特视角也是内地评论员没办法拥有的。虽然李敖曾经的自由主义理念和对台湾政坛的看法估计和先生几乎向左，甚至以王博对于文科的“敌意”和“偏见”自然对李敖毫无兴趣，但是在很多大方向上其实是殊途同归，这大概就是人间有趣的现象，这使我想起在龙行天下节目中先生谈起在内陆得罪人过多的问题。也许这个情况的出现本身不在于王博的观点，在王博评论内陆开放外资金融行业100%控股的节目后，无论是B站微博这样能看到的内陆媒体，还是在博客本身掀起很多争论，甚至于经常看到并且对于王博观点非常留言的ID，出现分裂的观点和激烈的争论，犹如一个微型的政治秀场，最后甚至将文革搬出来进行争辩，这样本来都是王博观点支持者也出现的路线之争。我的看法是中美从1971年后已经深入融合，从党内到民间、从科技到金融美式理论无处不在，先不说对错这是一股不能忽视的力量，诚然先生所指出的金融衍生品和金融行业异常繁荣会极大冲击实体经济的发展，但是这股势力的存在是客观的、有错误的、也是短时间不可能消灭的。我们无法以手术刀的形式，立刻对庞大的金融系统和官员体系以革命的形式进行清洗，我不相信高层不知道恒大问题深层原因，可作为政治妥协和历史因素的双重影响，这种金融体制上的问题会一直存在，这犹如美国退出布林顿森林体系便开启了潘多拉的魔盒，人类贪婪的形式变得更加隐蔽和复杂。 我这里也赞赏先生更够站出来，揭露出问题的严重。可是这也最后引出博客存在的一个问题，我想是一个“身段”问题，我们既想纠正国家的产业问题、纠正学术问题、纠正金融问题、纠正宣传问题，进而创造一个完美的国家。可是我们又怎能一次性得终结这一切，批评产业官员、批评学阀、批评金融官员、批评宣传官员、批评教育官员，这样我们树敌过多，使得《王孟源》这个招牌出现过多阻碍；如果我们真的希望正确而又理性的谏言能够得以发挥作用，也就不得不做出妥协。这里我用“身段”来形容，我认为博客应针对重点的最当务之急的方向确立战场，至于其他方面应以科普和解释为主。这里并不是所谓圆滑，例如在批评学术问题时必须要明确立场直至问题，那么在其他领域则没必要直接点名相关利益集团甚至官员，减少不必要的冲突。尽量减少例如“反贼”、“走狗”这种二元对立词汇的使用，减少不必要的麻烦。&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>李敖的“成功”反映在什麽？台灣民衆的生活水準因而提高了嗎？政府體制因而健全了嗎？有任何一個政策因而改進了嗎？民間的文化因而升級了嗎？純粹因爲喜歡他的主觀立場就去捧他，你有沒有想過他鼓吹結論卻提不出有普世性的邏輯論證，不但對支持那個結論無益，反而促使對話在主觀、愚昧和自私的絕路上進一步狂奔，引發雙方都越來越蠢的撕裂和反彈，作爲臺獨一個銅板敲不響的配合對手，他對國家社會的貢獻是明顯的負值。換句話説，要罵人，必須先提供證據、完成論證；要批判，必須是基於理性、事實和邏輯；撕裂是難免的，但必須是公益和私利、智慧與愚蠢的對立，才有價值。<br><br>博客的真正目標聽衆，是最高層，其次是幾十個院長級別的專業潛水讀者，再其次是幾百名具有完整理性邏輯能力、但專業不相關或權力不在位的高等知識分子，最其次才是有意願想學習邏輯思辨規則和世界真實機制的一般社會成員，所以先天就必然和市場“成功學”背道而行。畢竟大衆媒體和品牌營銷的所謂“成功”，1%靠運氣、99%靠詐騙；博客原本就是以事實真相為終極指引，怎麽可能在乎“成功”與否？要“成功”，第一步就是迎合最大多數人的最共通人性本能，但是越共通的本能必然越低等，這些低等人性早就被美國資本和中國利益集團的公關騙局充分掌握利用，分別創造出白左公知和低級紅。博客要伸張公益，就必須與這些公關騙術以及其所利用的低等本能針鋒相對，於是自然就讓愚昧大衆聽來刺耳。<br><br>中國施行中央集權體制兩千多年，官員和權威總共也有上億的人數，其中腐敗和愚昧的至少佔半數，有多少人因爲一個平民好好勸説他而改過了？康熙晚年稍微放鬆，吏治就鬆弛，雍正下了大殺手，才勉强挽回局面，乾隆上臺後不再多殺人，改革就很快倒退消失；這才是歷史的常態。腐敗或愚昧的官員，素來只有被開除革職的，沒有因爲幾句好話而洗心革面的，更別提博客面對的都是堅固的利益集團，個別成員根本沒有縱容自己良心、懺悔改過的餘地。你就算是沒學過科學論證，至少文科的中國歷史也該念過，卻連這麽粗淺的道理都不懂，所謂“沒有資格評論公共事務”，說的就是這種人。<br><br><br><br>前天在《龍行天下》節目收尾的時候，唐湘龍因爲對博客的定位不熟悉，貿然接受了一個無腦問題，我直接回復說已經論證駁斥過了，不值得討論，而不像一般評論員那樣打馬虎眼；這反映的正是上面所談的，堅持科學原則，不追求營銷成功。<br><br>可能有新讀者對此事的細節有興趣，我簡單解釋一下：論證不是隨便串連一些專業名詞來填充空白（這很不幸的是多數中國社科“學者”的常態），“美國反應”和“人民信心”必須合理，而證明合理性的責任在於提起人，否則純屬噪音，不但不必要而且不應該理會，這個邏輯辯證規則叫做Russell's Teapot，是博客反復强調的基本修養。更別提博客十年來對美國的戰略心態做了幾百次分析，早就否決了那個人的幼稚假設，“人民信心”則是炒股人自欺欺人的胡扯，兩個月前才剛批判過。<br><br>上面這位“閃電”讀者至少還敢直接面對博客的拉黑處置，不失光明正大；《龍行天下》那個人明知自己的問題沒有資格上留言欄，卻另闢蹊徑、拐彎抹角去走影視節目這種難以維持規則的後門，是有下流嫌疑的手法。<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/108908724.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2024-03-25 05:49 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-03-24 12:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">d72c209327a96f8631be9e4b10c83c41</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908724.html#d72c209327a96f8631be9e4b10c83c41</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】【國際】新年的回顧與展望（二） | 後註二]]></title>
    <description><![CDATA[後註二 <br><br>----<br><br>今天綫上出席國内智庫辦的研討會，題目是中歐關係的展望，事後頗有感慨。三年前我曾强力建議，趁Merkel還沒有退休，趕緊簽訂中歐自貿協定，即便開放歐盟銀行進入中國作爲交換條件都是值得的，結果這個談判被體制内官僚以錙銖必較的藉口搞黃了。現在中國汽車業、光伏業和風電業强勢興起，von der leyen作爲美國代理人，從意識形態出發，全面破壞中歐關係，尤其著重於設立貿易壁壘，曾經被中國棄如敝屣的條約款項成爲遙不可及的美夢，而金融主管卻主動對歐美金融業做出無條件開放，不但什麽交換代價都沒有拿到，還必然會成為美國金融收割的新支點。小時候讀近代中國史，曾以爲1885年中法戰爭獲勝卻反過來割地賠款的離譜窩囊事不可能再出現，唉，當時還是太年輕、太天真了。&lt;/p&gt;<br><br>&lt;/span&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-03-24 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">a714e7ec2a99d500c6d82b37bb74aea4</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/155869077.html#a714e7ec2a99d500c6d82b37bb74aea4</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【經濟】【學術管理】金融史觀（三）政策建議 | 午飯雞蛋三明治]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;孟源大哥請看過來孟源大哥，您好， 是這樣的，我想說一點我個人的觀察和想法。 我覺得中共雖然在高科技和城市化方面，有長足的進步，但是對於中國大陸的社會基本面的控制來說，其實處於他自建國以來最虛弱的時期。這和他幾十年的改革開放有關，使得體製外存在一個巨大的不需要依賴中共就能生存致富的空間，這就讓中共在大陸社會中逐漸被邊緣化了。 現在中共還能直接領導和實際控制的地區其實非常少，他們主要是各地的央企、國企、縣級以上的機關大院，這些中共直屬的實體呈點狀不均勻的分佈在全國的交通線附近並且越靠近大城市就越集中。而除了這些實體分佈的地區之外，存在巨大的權力真空地帶，這些地帶其實是中共統治無法直接覆蓋的地區，於是中共採取了委任統治的策略，他們會培養一批親共的體製外勢力，通常情況下，這些勢力都帶有一定的黑社會性質，也可以叫做中共的黑手套，但是他們和中共的關係其實很微妙，其實他們並不絕對忠誠於中共，更多的只是不得已的苟且。試想，如果解放軍的30萬主力和美軍在太平洋拼光了，這些現在依附於中共的體製外黑惡勢力會不會有不臣之心，或者會不會暗中投靠其他更有前途的大勢力呢？ 所以國民黨重返大陸，並不是癡人說夢，我覺得國民黨要開動腦筋，發揮想象力，尤其是要大膽的多派人去大陸了解情況，加大滲透大陸的力度，事在人為，大陸不是鐵板一塊，要學會在敵後發展，爭取大陸體製外勢力的支持和投靠，慢慢改變大陸社會的基本盤，不是沒有可能，但是要盡快著手去執行，而不是坐以待斃，什麼都等著美國人來幫忙，美國人又不是萬能的。很多事情是可以通過自己的努力達成的，依賴性不能太強了。爭取大陸體製外勢力的支持和倒戈，甚至是扶植一些親國民黨的體製外勢力，就是一件現在就可以去做的事情。 我希望您如果能看到我的留言，請轉達給願意做實事的國民黨未來想有一番作為的政客，大陸的廣闊天地，大有可為。 &lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-03-23 09:58:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">6d4ad3c0fc91d1f43dd660788cf631f3</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084901.html#6d4ad3c0fc91d1f43dd660788cf631f3</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【經濟】【學術管理】金融史觀（三）政策建議 | MAXWELL]]></title>
    <description><![CDATA[那份报告下载需要花钱，我把它存到云盘里，方便其他读者参阅。https://mega.nz/file/zN1nCYCJ#oCsjhBByWCjGp_noK12sg-fGYM-Tp_CgHsHVq2VQ7Ac <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-03-21 18:18:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">3008a65ec95a6181fe3654b75e3361f2</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084901.html#3008a65ec95a6181fe3654b75e3361f2</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【經濟】【學術管理】金融史觀（三）政策建議 | MAXWELL]]></title>
    <description><![CDATA[   我看到中国社科院之前发表的《2018年中国经济蓝皮书》（《中国经济形势分析与预测》）（https://www.pishu.com.cn/skwx_ps/bookDetail?SiteID=14&amp;ID=9231427）里总报告《中国经济形势分析与预测》的第二十三页提到：近些年来，随着经济实力的日益增强，我国也加大了研发投入，但是由于科研管理体制改革滞后， 科研产出与投入不匹配。科研管理体制改革可以从以下几个方面逐步推 进。 一是，项目经费投入方面的改革。 从目前我们所了解的情况来看，我国财政支持的科研项目，即国家级的项目往往被部分学术权威、 “明星” 科学家或 者 “圈内人” 所把持，而真正潜心科研又没有关系的年轻科研人员往往得不到较多的经费支持， 而项目立项后往往缺乏严格的监管机制和科学的评估机制，难以保障科研项目的产出效率，造成资源的大量浪费而出不了高水平的成果。 因此， 我们建议可以将主持科学研究的方式从过去的以 “前端立项投入” 为主改为以 “采购已有科研成果” 为主， 激励科研人员在已有成果的基础上 进一步专心搞科研。 二是，改革科技评价体系和科技奖励体制。 科技评价体系 是科研管理的一个核心问题， 由于科学研究活动是由具有博弈行为的人参与的 特殊复杂系统， 对其进行具体管理与评价， 不应当以 “数量化”、 “一刀切” 、 “投票法” 或 “行政化” 等简单做法来决定。 具体而言， 对基础研究成果应该依据其学术价值或对科技发展所起的实质性推动作用，由公认的学术组织和学术团体来评价；而对应用性研究成果应该考察其实际应用效果和推广情况， 通 过市场机制等来进行评判。 一项奖励的权威性不应该取决于组织评审部门的行 政级别或职能大小， 奖励也不宜过多过滥。 三是，科研机构和高等院校应逐步 实施去行政化改革， 回归学术本位。 我国高等教育长期以来所形成的行政化趋 向和我国的经济社会发展以及现行的干部管理制度是分不开的。 高校行政化存 在的弊端已经严重阻碍了我国对优秀人才的培养， 制约了我国高校的发展， 同时容易导致学术腐败。 推动科研机构和高等院校改革，逐步去除官本位，回归学术本位是推动我国科技创新的另一个重要动力。   因为我也不在学术圈，所以无法判断《蓝皮书》的提议是否都合理，但是至少体制内是有人注意到科研管理的沉疴。我只能试着归纳一下：其实博主的观点归根到底就是提高研发效率，提高效费比，减少浪费。“假未来科技“是果，因就是出在科研管理上，包含上面提到的缺乏严格的监管机构和科学的评估机制，还有我之前引述过的清华大学物理系朱邦芬在《中国学术诚信问题的两个史无前例》里提到的缺乏专门的调查处理学术不端的机构。我之前注意到博主的观点有一个容易被混淆的地方，就是把基础科研和大工程项目混为一谈，基础科研先天就无法强求实用价值，所以在各个方向都进行适度的投入是没有问题的，博主也并没有反对“量子计算”“量子通信”“第一壁材料”“氚自持”“熔盐堆”作为基础科研项目，博主一直呼吁的是上马大工程之前对项目的可行性和最终的应用价值进行完整的评估，详细列举其他的替代性技术选项，最终解释本技术的相对优越性，并着重论证时程进度上的承诺。这些解释和论证应该公开进行并给予反对者充分评论的机会。立项并通过官媒吹捧过的重点投资如果烂尾了，就应该事后复审，若发现评审失职便必须追责。 <br><br>----<br><br>是的，你的觀察到位，那篇科研管理的改革建言十分中肯，只要再補充博客所建議的分辨基礎科研和大工程項目，就是很好的改革藍圖。然而從2018年出版至今，6年來波瀾不興，反映的正是既得利益者的盤根錯節以及學術文化的持續腐敗。<br><br>中國當前所面臨的危機，實際上正是我反復提過的霸權交替過程，也就是美國金融殖民帝國的垂死一擊，而其核心如同俄國過去三年所承受的，是金融經濟層面的全方位打擊，分為扼殺市場、技術和資金三方面。博客所討論的中方應對方案，雖然在戰術上要求積極主動，但在戰略層面其實非常保守自持，主旨是健全自身、持續發展，只不過爲了健全自身，營銷和研發固然應該交給企業去搞，政府卻必須提供好的發展環境條件，亦即必須開拓市場、疏導科研、和管理融資，正對應著博客近年的三大議題：國際政略縱橫、科研學術管理、和金融政策方向。很不幸的，在這三者中，除了第一項可以拿個A-或B+之外，後兩者都是零分。<br>&lt;div class="TIME"&gt;2024-03-22 02:25 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-03-21 18:05:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">d0186acac1efb5a5ac379c47228a33f2</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084901.html#d0186acac1efb5a5ac379c47228a33f2</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【戰略】金融史觀（二）當前局勢 | MAXWELL]]></title>
    <description><![CDATA[我对股市的事情一窍不通，但是最近看舆论，方星海，易会满和转融通成了众矢之的，我不知道转融通的事情跟博主提到的关联性多大？但是现在民众对此确实怨声载道。 <br><br>----<br><br>轉融通是中國十幾年前的“金融創新”，在高等金融中和衍生品的思路不同，沒有其複雜性和隱蔽性，直接靠著低監管的自由度來製造信息不對稱（亦即恆大也玩出花的做賬和挪用），再加上與其他非交易所衍生品類似的時間跨度和杠桿度，將來爆出詐騙危機只是時間問題。<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/180084896.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2024-03-22 07:24 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-03-21 14:32:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">4efef8d826a7559be1ae1aa0b5e26463</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084896.html#4efef8d826a7559be1ae1aa0b5e26463</link>
    </item>
    </channel></rss>
    