
    <rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
    <title><![CDATA[王孟源有新回复]]></title>
    <atom:link href="https://taizihuang.github.io/wmyblog" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description><![CDATA[王孟源有新回复 (https://github.com/taizihuang/wmyblog)]]></description>
    <generator>Github</generator>
    <webMaster>Taizi Huang</webMaster>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>03-30 13:05 +0800</lastBuildDate>
    <ttl>5</ttl>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | desertfox]]></title>
    <description><![CDATA[幾點看法 俄國入侵烏克蘭造成的結果是歐盟被美國綁上戰車，中國也被俄羅斯的行動推上風口浪尖，這對中國而言這並不是什麼好事。因為以聯盟的實力而言前者要強過後者，中俄與其他對歐美不滿的第三世界國家彼此之間的聯繫是很鬆散的。 這種不利的局面我想都是因為普亭的誤判，也就是他對俄軍作戰能力過高的估計。俄軍大舉出動但戰事並沒能很快的結束，我對他們的表現很失望。尤其是戰爭初始基輔東北的機場已被俄國傘兵佔領但地面部隊不能配合鞏固周邊，影響重大。因為如果計劃成功，大量的機降部隊可以很快地衝入基輔佔領烏克蘭的首都，這樣對烏軍抵抗的意志會是很大的打擊。 現在好了，打成添油戰，西方那些無腦政客就會得寸進尺，在美國的吆喝下對俄制裁的解除可能遙遙無期，如此中國就很可能會被拖下水。 凡事應該從最壞處做思考和準備，所以我有一個問題，中國有沒有可能成為一個封閉的經濟體而存活？就是只靠著輸入原材料而以國內的市場來維持他的經濟？我會這麼想並不是悲觀而是就現實的考量，亦即永遠都不要低估西方國家的貪婪以及他們仗勢橫行的無腦。對擁有3千枚核彈的俄國都能這樣子沒有底線的下狠手那何況對中國？最後一點，中國現在好比是開磁器店又家大業大，那是否應該把貨架子做的牢一點或加上護罩呢？現在西方對中國核武的估計大約是三百多枚核彈頭，但以我對中共居安思危這種習性的了解，我認為應該不止如此，尤其這20年來他經濟發達財力足夠，怎麼可能就只有這個數目呢？投送系統不如美俄這沒錯，但既然東風四十一夠得著，尤其就因為投送系統的單薄那你是不是怎麼也得增加一些核彈頭呢？
 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-03-30 11:12:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2203301112</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2203301112</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | criteria]]></title>
    <description><![CDATA[从今天的伊斯坦布尔会谈来看，泽连斯基不跑去伦敦当寓公的概率比较大，现在唯一担心就是美英不惜一切代价用包括但不限于生化武器和小型核弹在乌克兰使用，以此来觉黄普京与泽连斯基的会谈。目前欧美有炒作切尔西老板同是俄罗斯富豪中毒的假新闻，这很让人担心。
 <br><br>----<br><br>
這兩天Abramovich忙得很，又是參與和談，又是陪烏克蘭代表一起中毒，中毒後還能跑去Moscow和Putin見面。好玩的是，這些消息的初始來源都是已知MI6幕後主控的宣傳管道（例如《The Times of London》），然後由《BBC》之類的國際主流媒體引用轉發，轉發的時候還扭扭捏捏，能不提出處就不提出處，例如這裏：https://www.youtube.com/watch?v=P1jlyVJ_wdM，只説“據報導”；就連Google都還告訴讀者訊息的來源，國家級的媒體卻拿匿名的小道消息來大作文章。現在我給讀者們出個練習題，看看以下兩個可能解釋裏，哪一個比較邏輯自洽：1）Abramovich有超人的金剛不壞之身，加超人的超音速飛行能力，加超人電影導演安排串聯重要事件連續發生的上帝地位；或者2）Abramovich不甘心放棄在英國的大筆資產，請當地的財閥政客“朋友”們幫忙扭轉民意，後者把洗刷公共形象的任務交給MI6和BBC辦理。西方和附庸國的普羅大衆願意對英國媒體照單全收倒也罷了，中國的公共論壇從上到下依舊樂意撒佈這些明顯的謊言，我認爲有檢討反省的必要，至少當編輯的必須要求基本的真假分辨能力；參見前一條留言回復的必修課程建議。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-03-29 21:12:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2203292112</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2203292112</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 　　　　　]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;　
同意樓下的說法，其實大眾有這種核戰爭足以毀滅地球10次，只需要有毀滅地球1次就夠的想法是個幼稚的想法根本不理解核武的真實威力，其實核武的爆炸威力是被誇大的，核打擊戰略分為有限核打擊戰略和無限核打擊戰略，先不說大眾常說的沙皇氫彈這類笨重的自由落體是的核武重達60公噸沒有實戰能力只是冷戰時期心理威攝，巨大的重量和體積只能裝備在圖95戰略轟炸機上，真正有實戰能力的是核武的戰鬥部也不過1~2公噸，而每公噸的爆炸當量以目前物理學和工程極限來說在500萬頓TNT/每公噸戰鬥部(單彈頭)，而在裝備分導式多彈頭技術之後每個分導核彈的威力有所下降通常為十幾萬噸例如美軍的W88為47萬頓TNT和W76彈頭的15萬噸(150KT)，但是核爆當量和有效殺傷半徑是三次方根的關係也就是核爆當量提高1000倍殺傷半徑只提高10倍，例如2萬噸的原子彈有效殺傷半徑如果是1公里，那1000萬噸的氫彈也不過是幾十公里，這就是殺傷半徑和能量之間的關係為三次方根

所以分導式多彈頭通常需要十幾枚中型彈頭才能摧毀一座大型城市(例如紐約或洛杉磯)，而美國的人口很分散人口超過10萬的中小型城鎮就多達326座，鄉村更不用提了，換算下來每座城市還分不到1枚中方的彈頭，最壞情況下如果美方發動先發制人核打擊戰略那麼會有相當一部份核武器還枚發射出去就先被摧毀，能保證發射出去的通常是戰略核潛艇和移動式的TLE發射車，而受限於中國離美國位置太遠如果要提高有效射程導彈戰鬥部的重量會縮小到1公噸，就像早期的俄羅斯也使用過一種戰略欺騙(2010年以前)說白楊M洲際導彈能攜帶10枚分導多彈頭，但時候來亞爾斯RS-24洲際導彈才能攜帶4枚中型彈頭，通常那種一枚導彈能攜帶10枚800KT彈頭的是固定發射井式的液體燃料發射的洲際導彈如R-36(SS-18北約代號“撒旦”）或是薩爾瑪特、中國的東風-5改型這類，而這類機動能力不夠或有限的導彈在敵方先發制人核打擊戰略下生存能力堪憂，而核武使用方式還分為地爆和空爆，如果採用空爆會減少大量輻射塵，再經過一定半衰期之後距離足夠遠(十幾公里外)在地下室吃碘片儲備食物和飲水數星期的人能夠生存下來的，因為半衰期是每隔一段時間放射性就減少一半，更何況美國鄉村和其他北約成員國也不會受到毀滅性影響還有大量人口可以生存，而美國有326座人口超過10萬的城市，如果依造大型城市需要10枚彈頭、小型城市需要1枚彈頭，美國的城市數量可能比中方的核彈頭數量還要多.........採用地爆方式就是用輻射塵來殺傷影響也會持續比較久範圍比較大才是相對核武處於弱勢的國家會採用的戰略，所以那些說核武可以毀滅地球的說法是完全外行話，再來美蘇冷戰的高峰期蘇聯有4萬枚核彈頭、美國為3萬枚，經過三輪核才軍之後以清縮小到6000枚的規模(這些只是庫存彈藥而不是能夠立即發射出去的平台和實際部屬)

實際上的核威攝能力是可以理性計算出來的，中國雖然可以從河南省或更內陸的地區發射東風-41和東風-31來提高核武生存但是這樣提高射程就會縮小戰鬥部攜帶的彈頭數量核當量就會減少，而一艘核潛艇可以攜帶超過100枚核彈頭和數十枚洲際導彈是最好的二次核反擊平台，甚至可以考慮學俄羅斯開發洲際核水雷這類突防手段
&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-03-29 20:28:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2203292028</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2203292028</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】【政治】美國崛起時代的治理哲學 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[由于我出国多年, 最近才注意到2018~2019国内各省所推动的教育改革. 这轮改革主要内容是高一学生入学后不再分文理科, 三年后的高考也不再区分文理科目, 考试内容为语文(国语), 外语(英语), 数学三门必考主科目, 加上任选三门选修课的等级水平做为总分. 也就是说, 从今年2022开始, 大多数省份高考不再分文理科目了. 我认为这是一件好事. 希望将来教育进一步走向科学理性.
 <br><br>----<br><br>
是正確的方向，但遠遠算不上理想。即使只在初始階段，最起碼也應該加上一門全員必修的社會常識課，亦即以邏輯方法為骨幹、經濟學為示範案例、輔以世界歷史（尤其是昂撒殖民歷史）的公民教育。此外基礎教育和高考評選分省辦理，本身就是很奇怪的事。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-03-29 15:27:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2203291527</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/131256870.html#2203291527</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 芳草鮮美落英繽紛]]></title>
    <description><![CDATA[我認為中國的核武策略應該要放棄「你毀滅我十次，我只要毀滅你一次就夠了」這樣粗糙的思考了。主要原因在於美國是否打核戰爭，是由上層0.1%美國人的利益決定，而他們不會考慮其它99.9%美國人的生命。中國核武對美國的威懾性，在於對那0.1%美國人的威懾性。當美國選擇打核戰爭時，那0.1%的美國人必然有各種防護準備，那麼目前所謂「毀滅你一次」的核打擊，真的能使那0.1%的美國人感到相互保證毀滅的威懾嗎？我想這才是應該要思考的方向。（我注意到這點，是從觀察美國這次對疫情的處理而來：若以全美國的死亡數來看，其防疫政策當然是荒唐透頂，但僅以病毒對上層美國人的威脅程度來看，其政策有一定的合理性。）
 <br><br>----<br><br>
這個考慮是我在論證過程中，認爲不証自明的簡單事實，所以不必囉嗦。此外冷戰結束後出現的現代導彈防禦系統，進一步對戰略核武的數量做打折，而且整體規模越小、必須打的折扣就越大。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-03-29 14:55:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2203291455</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2203291455</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】【國際】2022年國際局勢的回顧與展望 | 華刀出鞘]]></title>
    <description><![CDATA[东盟的形势也发生了巨变，1，3月28日东盟和美国的峰会居然因为东盟领导人无法出席而不开了；2，29日，新加坡总理访美居然8天；其中的意味非常的深长。
1，当美国盟友大吃大喝的欢喜不在，榨干家奴卖渣的日子它来了它来了。
2，新加坡把亚洲的咽喉卖给美国换来了在亚洲的超然地位恐怕要终结然后被清算了，最近这些年大陆对新加坡一直冷眼以待，没有美国这把刀狐假虎威的李家老狐狸父子还能有什么玩法？
3，东盟的领导人居然都不敢去美国了，怕被枪顶着脑袋逼站队。看来看去，东盟都比欧盟独立自主性强多了，尤其是日本没落，关键旁边站起一个真心实意希望他们好关键时刻扛把子的中国。当然美国不会收手，东盟除了颜色革命外新加坡和美国联手还能掀起什么风浪？
4，欧盟和俄罗斯这次能源的制裁和反制裁之后，欧洲安稳的生产环境也没有了。是否中方应该大力引诱技术和生产的转移？这可能就是中欧投资协定未落地的遗憾了。
 <br><br>----<br><br>
這裏有點出人意料的，不是其他東盟國家的態度，而是新加坡放棄外交中立、全面倒向美國的選擇；這與傳統戰略原則反向而行，是高度非理性的行爲。看來新加坡的掌權者只是管理一個城市的工匠，談不上政治智慧。馬來西亞、泰國、文萊、印尼、甚至越南都是潛在的亞元創始國，值得中方加緊爭取。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-03-29 09:01:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2203290901</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171423818.html#2203290901</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | passer_by]]></title>
    <description><![CDATA[最近外交部动作频繁又主动，给人一种紧迫性的感觉。似乎是看到俄乌有感，在为未来超前部署？是否已经形成一个方略了？
 <br><br>----<br><br>
希望如此吧。這篇正文已經把中長期的對應措施擇要討論，但美俄雙方仍在持續升級衝突之中，隨機應變不是我一個只有間接管道的外人能來得及影響的。至於清談，已經有太多網紅搶著炒作熱門話題，我沒有興趣參與。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-03-27 23:51:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2203272351</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2203272351</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 路哥哥]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;请教王先生，中国和所罗门群岛的合作，是否是重要的战略？
&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-03-27 20:35:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2203272035</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2203272035</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | Niets]]></title>
    <description><![CDATA[关于王先生对22楼的回复，我想请教三个问题：
1) 在盎撒全面核打击中国的推演下，俄国和其核武库会扮演什么角色？还是俄国在此之前已经崩溃？
2) 中方的战略核潜艇在短期内追赶俄亥俄/哥伦比亚级基本无望，但若只是在南海的壁垒海域内活动是否能提供足够的核威慑（特别在095/巨浪3服役后）？
3) 面对海上封锁，中方是否能依靠其工业产能扩大海军规模，从而维持与东盟的贸易关系？
 <br><br>----<br><br>
1.不確定性因素太多，很難仔細推論。不過我不認爲俄國會崩潰，就連顯著萎縮的機率都不大。然而要俄國核武發揮作用，只在中俄雙方有軍事同盟的前提下才算保險，但是軍事同盟有如開空白支票，是很大的地緣戰略負擔。2.這裏的重點不在於要求096達到哥倫比亞級的性能，而在於095必須能和海狼級+最新的Virginia改進型一戰，否則後者可以橫行南海，狩獵096；此外，巨浪三必須有足夠的數量。3.東盟離中國很近，維持貿易交通不是大問題，危險在於必須通過印度洋和太平洋的大宗商品，例如來自沙特的原油和巴西的鐵礦。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-03-26 03:14:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2203260314</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2203260314</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[王先生提过, 核攻击潜艇技术与美国差距大, 可以暂时通过和俄国交易来解决. 但海外海军基地缺乏这个问题如何筹备? 西太平洋距离近还好说, 是否应当先加快印度洋/波斯湾的布局?
 <br><br>----<br><br>
必須等正文最後一節所談的跨國合作組織上了軌道才談得上，整體來説至少十年，緩不濟急，只能靠加强陸路交通來暫時彌補，所以和俄國的基建合作應該包括升級歐亞鐵路系統。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-03-26 00:03:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2203260003</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2203260003</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 　　　　　]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;　
看完王博士對可能爆發中美核戰爭的風險的確值得擔憂，但是中方是有二次核反擊能力的，二次反擊能力代表在承受首輪先發制人核打擊之後，還有足夠多的核武投射能力生存下來讓對方不敢輕易發動核戰爭

只是中國能力上和地理位置上處於相對不足，首先一點俄羅斯距離美國本土非常近最近距離只有6000多公里，遠東的鄂霍次克海可以作為前射洲際彈道和核潛艇的發射陣地，摩爾曼斯克的外海是北冰洋和白海等有俄羅斯2/3的水下核力量，而且北冰洋根本難以反潛反潛機無法探測水底下的東西(除了使用攻擊核潛體的聲納)，而洲際導彈再穿過北極距離美國的距離8000KM以內的射程就足夠覆蓋美國形成有效的二次反擊能力，而這兩個發射場都在俄羅斯空軍的保護範圍內和近海

但是反觀中國除了核彈頭數量不足，地理位置距離美國非常遠是一個劣勢，例如南海適合作為潛艇的活動場所但卻距離美國太遠導致彈道導彈核潛艇必須穿過第一島鏈的反潛網才能打到美國本土，而中國最近的陸上ICBM發射場在中國東北，穿過北極也可以覆蓋美國本土，但這條發射路徑不是很安全，因為南韓可能會被逼安裝美國的反導系統，導彈在發射階段就不安全，而如果不要求太高的機動發射能力，中國有東風-5B這類重型得液體燃料洲際導彈可以確保足夠遠的射程和攜帶足夠多的核彈頭，但是他的缺點就是太笨重又太大，和東風-31A 東風-41這類導彈比起來機動能力就不夠
 

&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-03-25 19:17:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2203251917</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2203251917</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 拍拍熊大師]]></title>
    <description><![CDATA[王博士您好，
    我自己分析判断，美国会在23年下半年到24年的农历春节前这个时间段在台湾复制在乌克兰的操作，逼迫大陆开战。依据主要是您之前的分析，和我自己进行的扩展分析。
    在假设成立的情况下，因为蔡英文会提前知道这个情况，并是美方计划主要的执行者，很高的可能性她会让这个爆发的时间点在台领导人湾选举前。这样可以推迟大选，在无法抗据美方之命的情况下，这样也是对蔡最有利的。后面还可以带着台湾终身流亡总统头衔拿着台湾几千亿的外汇存底去美国生活，它不香吗~
    我想问，在这一次的成功实践经验之下，针对两岸的情况，美国人肯定会坚持有效手段，进一步布局新的手段。那么乌克兰这一波，主要是割欧洲经济的韭菜，俄罗斯本身内部的早有准备难以收割，且经济体量小割也割不到什么。而台海这边，大陆是最大经济体，超过东盟+日本+韩国，虽然难割，但大陆必定是最令美方觊垂涎三尺的目标。于是想请教博士 这2年里美方会准备出怎样的收割手段呢？
    一旦开打会不会出现基辅这种局面，台军会有样学样打散埋伏在各种民用建筑设施中，挟持民众与解放军对峙？
 <br><br>----<br><br>
當前國際儲備貨幣、管理機制、同盟結構都在迅速轉變、重組的過程中，美國本身則面臨通貨膨脹、經濟泡沫、以及多維的政治内鬥等等不確定性，的確把種種黑天鵝事件的機率從基本為零提升到不可忽略的地步。但是你所作的分析，假設臺海衝突的時程由蔡英文決定，這必然依舊是錯誤的：蔡所能做的，最多最多，只是在美國要求她打擦邊球的時候，在越界多遠的斟酌上，稍稍可以有點影響，要說主動選擇戰爭爆發時間點，是你太高估台灣的分量了。至於打游擊戰，烏克蘭的Neo Nazi勢力龐大，幾萬人被安插到各級部隊做政治基幹，寧可戰死也不願被俘；台灣有對應的死硬分子嗎？臺海戰爭打起來之後，當然是昂撒集團聯合所有願意聽話的附庸對中國做全面制裁，這是博客從八年前一開始就解釋清楚的邏輯；這次對俄制裁的經驗，表明了將來會包括扣押外匯、取消欠債、沒收中國企業海外資產等等選項。然而在軍事上也有動手的可能，才是我最擔心的事。這裏我不是指派地面部隊到台灣參戰、或者設立禁飛區，那純粹是去送死，而是考慮戰略層面上中國和俄國的兩大不同：首先中國是昂撒霸權的立即和首要威脅，俄方不是；其次中國的核武力量比美俄小了不止一個數量級。所以在中方完成占領之後，美國會有動力和底氣來繼續升級。這裏有Not mutually exclusive的兩條路綫：首先可以對中國貿易做全球海上封鎖，欺負中方欠缺海外基地的弱點；其次是逐次升級挑釁（例如故意讓自己的航母被擊沉，以挑動國内民意）、結合作假栽贓（例如在臺北或東京引爆核彈），最終得以在西方暴民背書下對中國做全面核打擊，徹底抹除中華民族在地球上的存在。這篇正文在金融和外交的正題之外，特別去談核武備，你想是爲什麽呢？歐盟在Merkel退休之後，全面倒向昂撒集團，雖然事先看是小機率事件，但這個機率並不是零；換句話説，雖然可以不預期，但必須做準備。這是爲什麽多年來我反復强調要把握Merkel的務實態度，加緊綁定中歐關係。但是歐洲徹底淪爲美國附庸的邏輯後果，推論到底，也同時會使核戰成爲可能，所以我也明確論斷過，加緊提升核反擊能力是保障中美霸權和平交替的絕對必要。這種需要至少十年全力以赴的努力方向，中方卻一直拖到去年才開始著手，這很顯然是無用的智庫和學術界又一次清談誤國的案例，我們只能希望國家足夠幸運，不必面對最嚴重的惡果。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-03-24 16:55:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2203241655</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2203241655</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【科技】量子通信和計算是中國學術管理的頭號誤區 | 橘貓揍彪狗]]></title>
    <description><![CDATA[“十四五”新型储能发展实施方案
 
 
王博士，记得您说过与其发展这种不靠谱没有经济价值的东西，还不如发展能源储存技术。这几天网上到处在宣传“国家发展改革委 国家能源局关于印发《“十四五”新型储能发展实施方案》的通知”，您觉得现在是不是亡羊补牢，未为晚矣。而且最近一年听到好多二氧化碳转化为面粉、汽油的消息，从性价比上肯定是吃亏，但是可以把低谷的电能消耗掉，这也算是一种储能吧。
 <br><br>----<br><br>
那個新方案，還是不論優劣、雨露均沾，絕大部分投資都在事先就可以確定是毫無實用性的浪費，顯然決策單位依舊被高度腐化的學術山頭所迷惑。至於二氧化碳轉化的討論，你顯然連基本的高中物理都沒學好，而且在欠缺新論點的前提下，還重複質問我已經多次詳細解釋過的議題，違反《讀者須知》第八條，嚴重警告一次，禁言兩個月，再犯拉黑。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-03-24 08:47:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2203240847</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171633910.html#2203240847</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【战略】美元的金融霸权（五） | criteria]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;有一点需要勘误，应该是天然气用卢布计算，石油美元不应指望俄罗斯撬动，先生抱歉。
&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-03-23 23:23:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2203232323</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908645.html#2203232323</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【战略】美元的金融霸权（五） | criteria]]></title>
    <description><![CDATA[今天俄罗斯宣布准备对“对俄不友好国家”要求使用卢布进行石油结算，这是撬动了石油美元的重要信号，对美国霸权蛇打七寸。在短期内也能使卢布快速恢复一定的汇率，为其国内目前的高利率分担一定压力。同时，由于欧美资本的撤出，中国的各种轻工业品正在迅速抢占俄罗斯市场，这应该是个积极的信号。
 <br><br>----<br><br>
其實這個做法非常理所當然，我前天上《八方論壇》的時候，還寫進自己的筆記裏；但當天談的亂，很多本來準備的議題沒有機會觸及，也包括這一點在内。一直沒有在博客討論，則是因爲Putin過去一個月已經連續幾次有脫離最優解的記錄，不能再和中國政府一樣被歸納於“接近絕對理性”的類別，所以也就不能再對他的選擇做“預測”，頂多只能當作“建議”來發表評論，然而博文和留言的建言一般都是從中方的角度來做的，如果沒人問，就沒有機會談起。另一個類似的手段是對油氣管道做“維修”；今天消息傳來，俄國國内一條主要管道在Novorossiysk附近因“風暴毀損”，必須“關停維修”一個月以上。大家可以拿來和盧布交易這件事一並考慮一下，是否俄方主動升級了反制。盧布面臨美國的貶值打壓企圖，原本就抵抗得很成功：一開始掉了40%，但很快就恢復了15%，然後穩定下來。既然踢出SWIFT和扣押外匯等金融制裁的作用通道都是要逼迫盧布的持有者趕緊賤賣，俄方除了管制貨幣交易之外，要求歐盟國家以盧布來購買油氣，自然是釜底抽薪的合理策略；畢竟在當前西方濫用貨幣霸權、包括濫印鈔票的背景下，大宗貨品如能源才是真正的硬通貨，拿來和歐盟交換自己被禁用的美元和歐元實在是極度明顯的不合理。不過這是歐美貨幣霸權動搖的反映，不是對其推動促進的重要因素：歐美自行打擊既有國際金融體系的信譽，第三世界國家普遍想要改用替代性國際貨幣，這是一開始我就强調的客觀事實；能否把握機會趕緊建立一個大家都能接受的新貨幣選項，才是未來歷史發展方向的關鍵。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-03-23 23:02:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2203232302</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908645.html#2203232302</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 　　　　　]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;　
從世界體系的強弱來說多極世界有有助於未來世界建立社會主義，西方以全球10%的人口和壟斷60%GDP資源去壓迫第三世界國家才是這場戰爭的主軸

世界大致分為三類國家
1.食物鏈的頂層是主導金融資本 技術和規則制定權的分道最大一塊蛋糕
2.中間一層是中國這類以做製造業和代工提供大量廉價勞動力的國家
3.而最底層是出口原材料，再用高價進口外國製造的高價值質產品的資源型國家
俄羅斯很顯然不願意永遠當這最底層的資源型國家

舉個例子，並不是資源有限導致落後，最大的因素是人口，比如說半導體工業的基本原料是沙子 其成分是二氧化矽製作成的晶圓，但是卻沒有任何一個孤立的經濟體能獨立發展出來 ,就算你有足夠的原料(沙子)也不能製造出來

是長期的封鎖和孤立，不平等的遊戲規則和世界貿易體系，導致了落後而不是資源有限，經濟發展需要廣大的分工和人口是生產力決定上層件建築，你不能叫落後國家人民餓肚子去對富國輸出革命馬克思就說過落後的經濟模式就是導致落後的上層建築2022年的俄烏戰爭將決定東西方力量對比這場戰爭是佔總人口85%的第三世界資本主義國家對抗西方只佔15%人口卻主導國際體系控制全球60%經濟和話語權的西方帝國主義的挑戰

這個結果假如俄國失敗會導致西方集結所有力量去對付孤立後的中國資本主義，中國的經濟體量只有美國或歐盟的70%，而歐美聯合完全有可能圍堵中國，第三世界國家將在被壓迫100年，烏克蘭政府充其量只是代表美國的魁儡政權，多極世界對社會主義和全球多數人口人民的福祉有利，其提條件是在於先要有讓後發國工業國家發展生產力的條件

應該幫助第三世界國家發展生產力經濟和工業，歐美帝國主義絕對不會讓東方國家有發展生產力的可能，而東方國家絕不會當歐美帝國主義的附庸國和經濟殖民地，矛盾就從這種對抗中產生，所以一般的幼稚左派以為應該站在歐美虛偽反戰的立場和雙重標準(北約發動科索沃戰爭)來決定支持哪一方是愚蠢的
 

&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-03-23 20:49:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2203232049</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2203232049</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 　　　　　]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;　
2022年的俄烏戰爭將決定東西方力量對比這場戰爭是佔總人口85%的第三世界資本主義國家對抗西方只佔15%人口卻主導國際體系控制全球60%經濟和話語權的西方帝國主義的挑戰

這個結果假如俄國失敗會導致西方集結所有力量去對付孤立後的中國資本主義，中國的經濟體量只有美國或歐盟的70%，而歐美聯合完全有可能圍堵中國，第三世界國家將在被壓迫100年，烏克蘭政府充其量只是代表美國的魁儡政權，多極世界對社會主義和全球多數人口人民的福祉有利，其提條件是在於先要有讓後發國工業國家發展生產力的條件

應該幫助第三世界國家發展生產力經濟和工業，歐美帝國主義絕對不會讓東方國家有發展生產力的可能，而東方國家絕不會當歐美帝國主義的附庸國和經濟殖民地，矛盾就從這種對抗中產生
 

&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-03-23 20:36:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2203232036</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2203232036</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 彝圪學殅]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;只看局部和短期，没法找到最优解，但若单论预测能力，时常反而更准确？也许普京决定发起战争，而后俄军又推进速度缓慢，就是因为只看了局部或短期。（联想到先生以前提过最成功的商业主管平均智商是120而不是越高越好，也是把“预测能力”改成“人情世故”后的类似的效应？）
&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-03-23 07:21:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2203230721</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2203230721</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 芳草鮮美落英繽紛]]></title>
    <description><![CDATA[我讀到復旦大學唐世平教授今年一月以博弈論模型推論俄烏情勢的文章，《對2022年烏克蘭危機的博弈論模型》 ( https://fddi.fudan.edu.cn/a1/ab/c21257a434603/page.htm )，推論出“只要普京相信俄羅斯能佔上風並保住烏克蘭東部的機會有40%，進攻就會獲得至少與其坐以待斃一樣多的收益”，請問此推論是否有一定道理？ 模型總是簡化的，比如說先生提過英美數年內發生金融危機的概率，就沒有被納入此模型中。是否有一套系統性方法來決定如何簡化博弈論模型並使其有用？
 <br><br>----<br><br>
這場危機是全球大博弈（尤其是中、美、歐和第三世界）的一小部分，也是世界歷史進程中多個層次（包括500年來西歐主導世界和昂撒的300年霸權！）的轉捩點。只看局部和短期，就好像圍棋棋局下到中盤，挑出一個2x2的格子考慮下一步棋，毫無意義。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-03-23 05:24:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2203230524</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2203230524</link>
    </item>
    </channel></rss>
    