
    <rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
    <title><![CDATA[王孟源有新回复]]></title>
    <atom:link href="https://taizihuang.github.io/wmyblog" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description><![CDATA[王孟源有新回复 (https://github.com/taizihuang/wmyblog)]]></description>
    <generator>Github</generator>
    <webMaster>Taizi Huang</webMaster>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>10-12 21:22 +0800</lastBuildDate>
    <ttl>5</ttl>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【工业】2025年的中国工业 | 弃车成杀]]></title>
    <description><![CDATA[翟教授认为近期人民币汇率问题不大。 因为人民币盯着一篮子货币并没剧烈贬值 而欧元日元贬值太厉害 如果人民币也保持强势 会导致外贸企业难做 影响就业率和经济增长。    <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-10-12 08:15:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2210120815</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908734.html#2210120815</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【工业】2025年的中国工业 | criteria]]></title>
    <description><![CDATA[回6楼，关于第一点，其实真的不值得惊讶。因为20大在即，所以中方的官僚都在求稳，自己无过就是有功，而最能保证自己无过的方法就是遵循韬光养晦的方法，因为在这些中层思维中，一个已经使用了20多年的方法是被充分验证可行的，自然形成路径依赖。还有一点跟先生汇报，厦门无人机因当地会议禁飞之后，虽然开放了飞行，但是所有在厦门市的无人机飞行必须对管制部门报备，否则就是非法行为，而管制部门不可能批准飞到金门，因此未来除非此条要求取消，大陆的无人机连袭扰金门这个非常细的香肠都不能切，足以见得中层的迂腐和教条。厦门无人机的相关禁令：https://news.cctv.com/2022/09/20/ARTIFoSNGFavvkz4SKqhEXZM220920.shtml <br><br>----<br><br>官僚習性是普世現象。習近平整頓黨、政、軍是亟有成效的，繼續加强督促監管固然是正道，但我們必須理解這是逆水行舟，所以行政細節上永遠都會出現低效的不合理行爲。真正應該擔憂的，是思想學術界：事關正確大方向的選擇，對國運有著長期深遠的影響，而且剛好是過去40年腐爛最深的社會精英類別，習的十年任期又完全沒有做出任何針對性的改革，所以學術腐敗才是憂國憂民的知識分子應該專注的主要議題。
&lt;br&gt;&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/108908734.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2022-10-12 06:16 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-10-12 00:42:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2210120042</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908734.html#2210120042</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【工业】2025年的中国工业 | 薛丁格的貓]]></title>
    <description><![CDATA[4F、5F一、美國財政部最新數據顯示，中國終止連八月減持美債，改為增持，看了一下數字，儘管增持金額很小，還是令人感到不可思議，若依王先生在新作&lt;對俄烏戰爭的新觀察&gt;的推理，不得不懷疑中方在金融專業方面，能力與智慧之不足，實在世所罕見，還不如中東地區國家。前有俄國示範、後有裴老太太事件的惡意，就算帶路黨再多，也沒有藉口了吧?二、進攻是最好的防守，中方對美貿易，不可能全方位處於劣勢，因此，面對美方攻擊，最好的方式是在具有優勢的戰線另闢戰場，儘管王先生曾在部落格稱，實施對等反擊(上上策)之時機稍縱即逝，時機晚了便不再名正言順，然而，雙方早已撕破臉，世界格局又因俄烏戰爭而加快現有格局的大破壞，中方在面對美方無限升級之際，照理說，仍應果斷出手才是，就算是破壞既有貿易秩序又如何!三、金融與貿易被美如此打擊之際，卻皆碌碌無為，第三世界國家怎敢團結依附於其周圍? <br><br>----<br><br>是的，這些都是我在過去幾年説到爛的道理：就連半導體這種高科技貿易打擊，回擊也應該從美方的軟肋、亦即金融貨幣戰綫著手，結果在當前這個緊要關頭，第三世界全面揭竿而起，人民銀行居然選擇等同日本、英國、歐盟這些附庸國的躺平政策，幫助美元回血，真是讓人啼笑皆非。
&lt;br&gt;&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/108908734.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2022-10-12 06:17 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-10-11 19:24:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2210111924</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908734.html#2210111924</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【工业】2025年的中国工业 | 弃车成杀]]></title>
    <description><![CDATA[关于汇率的我只看到这个https://finance.yahoo.com/news/china-tells-state-banks-prepare-141448869.html 应该是你所说的外汇买卖吧？ 你所说的多国协作 政策宣言 指的是啥啊 <br><br>----<br><br>那條新聞我也注意到了，不但至今沒有下文，即使本月就施行，依舊是Too little, too late. 專業人員應該有專業道德，亦即擇善固執，堅持對上位者提供精確、客觀、完整的專業意見，而不是依托過時的理論或政策為藉口，坐視國家整體利益被侵害。
&lt;br&gt;&lt;div class="TIME"&gt;2022-10-12 02:01 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-10-11 11:55:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2210111155</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908734.html#2210111155</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【工业】2025年的中国工业 | 弃车成杀]]></title>
    <description><![CDATA[王博 美国又出了新一轮的半导体制裁 这次似乎是硬脱钩的感觉 全面制裁。其实我感觉美国通过那些许可证的方式是给自己的政客游说捞钱的机会 另外就是国内的企业没有太明显的整合 还是各个企业干各自的。可以看这个 https://blog.sina.com.cn/s/blog_670d772d0102zqa6.html   我觉得必要时采取贸易保护措施比如国内手机不许用国外芯片的操作方案也是可以的。 <br><br>----<br><br>唉，對這些經貿制裁，中國是真正躺平了；要是對抗帝國主義霸權，有防治新冠1%的精神，也不至於挨打無限升級至今。而且至少半導體方面還有找不到好回擊手段的藉口，人民銀行在匯率上的作爲才是難辤其咎。
&lt;br&gt;&lt;div class="TIME"&gt;2022-10-11 10:54 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-10-11 10:38:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2210111038</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908734.html#2210111038</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】對俄烏戰爭的新觀察 | AAD]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;　6楼的问题我可以回答，俄罗斯的军事学说试图哈切夫斯基的「大纵身作战理论」是从二战中德国闪电战总结教训的一种「过去的军事学说」，利用坦克钢铁洪流进行分割包围穿插等等而北约的军事学说是「空地一体战」主要利用高度信息化的军队建设和空优深度入后方进行纵深打击，空军和地面部队进行高度信息化集成，是一种21世纪后「未来的军事学说」而且在的乌克兰战场说不定会演变成考验这两种军事学说谁经的起时代考验，这有点像是二次世界大战前大家都在挖壕沟法国搞马其诺防线，海军拼命造战列舰，后来被闪电战和航空母舰的战术所打败，军事学说和军队文化受到军事科技武器的发展影响，过时的学说还会在将领的脑海里形成官僚主义主动抵制这种变革，就比如中国东风-21D和俄罗斯匕首导弹开发出来后还有人把航母靠近敌方大国海岸不知道A2AD反介入局域拒址战略这种方法已经行不通的一样可笑&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-10-11 00:49:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2210110049</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177266891.html#2210110049</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】對俄烏戰爭的新觀察 | 为欢几何]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;俄罗斯战争能力问题请问王博士怎么看Oryx网站俄罗斯坦克损失：俄罗斯 - 6937，其中：摧毁：4190，损坏：161，废弃：307，俘获：2279。即使数量减半也损失严重。以及知乎上俄罗斯人日均打出好几万发炮弹，是因为炮弹库存减少以及生产不足导致炮弹短缺，导致近期战事不利呢 &lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-10-11 00:29:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2210110029</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177266891.html#2210110029</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】對俄烏戰爭的新觀察 | AAD]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;　博主的冬天的预测有没有考虑到，有没有这种可能性如果美国提供F-16CD型战斗机AIM-120D、AGM-88、AGM-154和短程弹道道弹给乌克兰，那么俄罗斯有可能速战速决吗？克里米亚大桥事件后，目前俄军使用100枚巡航导弹对乌克兰全境报复性打击，但是100枚导弹也不过是100枚弹坑或摧毁100栋房子而已，要大规模防空压制作战就需要出动战斗机、预警机和电子战机和反辐射导弹压制对方防空才可能做到战斗机深入敌方领空后方阵地轰炸降低投弹成本。一枚JDAM只有2万美元的成本，1枚巡航导弹却要100万美元成本库存也有限连美军战斧巡航导弹也不过只有几万枚的库存，俄军用高价的巡航导弹炸乌军后方是因为俄罗斯无法取得空优不得不采取高昂成本投弹的原因就是因为俄罗斯缺乏制空权才采用高价的巡航导弹来攻击后方目标，考虑到后勤管理、人命成本、和大量传统弹药的消耗和生产和依赖铁路物流各方面效率做综合评估，最廉价的轰炸方式还是先防空压制削弱敌军空防 等对方空防没了在丢下大量廉价JDAM和JSOW 像美军打伊拉克地面部队那样几个星期结束战斗，但是俄罗斯的军事学说是苏联那套1980年代的打法才拖成消耗战的，这些问题不会因为冬天就解决，冬天只影响坦克机动能力 但是乌克兰有大量反坦克导弹&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-10-10 21:13:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2210102113</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177266891.html#2210102113</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】【國際】2022年國際局勢的回顧與展望 | Real]]></title>
    <description><![CDATA[特魯多獨裁與卡車司機抗議近幾日，加拿大特魯多獨裁的話題在媒體流傳，凍傻的歐洲議會也摻一腿。（參見redacted：https://youtu.be/OF974O-tm-k， redacted在疫情話題上一直是反封鎖，甚至隱晦的反疫苗。）大概情況是加拿大開始立法取締卡車司機抗議的相關活動和各種資金支持包括網絡募捐，銀行賬戶等。强制疫苗指的是通過邊境的卡車司機必須打疫苗。卡車司機抗議這個事情閙起來的時候我還在加拿大，一個在溫莎（美加1/4卡車貨運走的溫莎）工作的朋友跟我透露，他所在的公司所有司機早早就打了疫苗。完全不理解這個事情是怎麽閙起來的。當時在當地聼廣播的節目說的情況是，加拿大司機總體85%以上接種了疫苗，正規雇傭的司機幾乎全都打了疫苗，抗議者多是個體經營或者短期合約。這個抗議的規模有點不可思議。這件事我始終覺得莫名其妙，一個長達數月的機會抗議活動幾乎不可能是全靠愛發電，更別説蔓延到美國與歐洲。如今此事已經過去許久，突然再次拿出來聲討。這到底是什麽在背後藉題發揮？還是有什麽理由？  <br><br>----<br><br>“自由”“民主”的牛皮吹太久，連自家的百姓也都信了，右翼藍領階級覺得應該身體力行，保障自己的“人權”，結果和不想得新冠的幕後財閥統治階級發生局部矛盾。背景裏也有試圖利用群衆對體制的不滿來為自己爭權奪利的民粹政客和自媒體人。
&lt;br&gt;&lt;div class="TIME"&gt;2022-10-11 05:52 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-10-10 16:28:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2210101628</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171423818.html#2210101628</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】對俄烏戰爭的新觀察 | !#@$%^&*()_+]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;.科幻：如果我做個鞭炮當量的原子彈，連麻雀都炸不死，輻射還不如照X光。在白宮門口當著美國總統引爆都不會引發核子大戰。因為沒人會蠢到為了報復原子鞭炮炸爛地球。美國發明戰術核武都快70年了。搞戰術核武就是華約進攻西歐，擋不住的時候，在西德爆幾個小核武阻擋鋼鐵洪流，蘇聯還不能對美國核子報復。如果俄國真的火大，俄國人再也不把烏克蘭人當斯拉夫人看，丟幾個戰術核武解決基輔的叛徒，看看德國是要跪求美國報復，還是跪求美國別發射。&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-10-10 12:59:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2210101259</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177266891.html#2210101259</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】對俄烏戰爭的新觀察 | 芝麻香油]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;　克里米亞大橋遭到卡車襲擊的消息可能不準確，從監視器視頻多個角度拍攝的照片來看，卡車經過橋的上方的同時在橋面下也發生了爆炸，當時有船行駛的痕跡，在幾個月之前克里米亞黑海艦隊俄軍發現了一種無人半潛船和小艇，這種小停有2/3的面積都被埋在水底下只有船體尾部漏出一小塊板子面積在水面，該小板子是星鏈Starlink的接收天線船裡裝滿了炸彈會自爆，應該是作為星鏈技術Starlink遙控引爆的無人控制半潛船，提前計算好時間同時對橋發動了攻擊還波及旁邊的油罐火車，克里米亞大橋在設計的時候已經考慮過防止恐怖襲擊，如果橋面是被卡車炸彈爆炸的壓力是向下傳導，但是如果上下同時爆炸就會讓橋面崩塌大橋爆炸的視頻可以看出有水下無人半潛船行駛的痕跡https://www.youtube.com/watch?v=WA4k-in7h4g相關的分析https://www.agents.media/lodka-pod-krymskim-mostom-povrezhdeniya-v-raznyh-mestah-dorogi-chto-ponyatno-po-video-s-kamer-nablyudeniya/&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-10-09 22:19:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2210092219</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177266891.html#2210092219</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】對俄烏戰爭的新觀察 | 芝麻香油]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;　俄軍的特殊國情有許多不同的解讀，在2014年廣場革命時發了了奧德薩共青團工會被屠殺的事件俄國國內民意很氣憤，俄軍有一名將Igor Girkin 伊格爾‧斯特列科夫是前俄羅斯聯邦安全局副局長和上校，當時他只率領一隻小部隊克里米亞和烏軍的一部份叛逃將領達成協議不費一兵一卒就成功說服烏克蘭大部份軍方將領加入俄羅斯來投誠，當時還有烏克蘭海軍將領開著驅逐艦來投奔俄羅斯的狀況，而在烏克蘭東南部的頓巴斯以外還有奧德薩和哈爾科夫也成立了獨立的共和國，在烏軍現在的頓巴斯堡壘斯拉維楊斯克和克拉馬托爾斯克當時烏東民兵已經完全佔領，也是這位斯特列科夫領導他還計畫佔領烏克蘭全境，後來普京收了他的兵權和烏克蘭在白俄羅斯達成明斯克協議，希望把烏克蘭聯邦化東部兩州停火等等，但是在簽了協議不到幾天內就遭到違反居民樓繼續遭到炮擊，後來反而給了烏8年的準備時間對親俄派做清洗，前烏親俄地區黨的相關市長和議員等政治勢力好幾十人被暗殺和離奇死亡，烏親俄民眾的支援率也會受到西方宣傳長期而改變8年前出手代價其實較小一般的解讀是俄羅斯內部有好幾個不同的政治派別之間的博弈，比如親西方派、普京的西羅維基等均政相關強力部門派別、還有一派是保皇派，其他小的勢力比如共產黨左翼、公正俄羅斯黨的左翼社會福利派別，日李諾夫斯基的極右翼等等俄烏戰爭背後許多奇怪的地方值得探討背後原因，例如俄軍為什麼不再烏軍發起大規模地面進攻己方陣地的時候來一輪空襲把地面部隊全殲滅？或是為什麼不能向開戰初期戰鬥機大規模深入烏軍後方陣地進行空襲，是沒有取得持續性制空權嗎？可能有許多原因或防空壓制任務做的不徹底，防空壓制任務需要反輻射導彈、空優戰機需要電子戰吊艙、空中預警機進行管制、先進電子對抗系統如電戰機、軍隊資訊化和網路化等建設，表面上看來這些俄軍都有對應型號，但是在半導體科技和西方差距很大，且精確制導武器儲存不足的情況下，無法長時間壓制，且俄軍長長有用蘇愷-34這種昂貴的戰鬥機丟下無制導鐵炸彈導致戰機被擊落而不是用JDAM或JSOW這種彈藥的狀況，俄軍的說法是可以在6公里以下低空飛行在用機載計算機輔助投彈修正風偏成本比較低，但這套戰法這對敘利亞叛軍或許還有用這說法完全沒考慮到飛行員的生命損失和昂貴高價的空優戰機(3-5千萬美元1架)的損失，有沒有可能高領導階層官僚沒有這方面的知識，而底層知識專業人員建議上報沒引起重視，如果是美國打伊拉克戰爭那種打法一般地面部隊完全沒可能反攻就在遙遠的後方被殲滅了另一奇怪的說法是俄軍火炮和彈藥有數量優勢，可以只憑炮擊就戰勝，但是現代武器的妥善率和使用壽命都是有限且用不久的，不論是西方北約還是中俄其實都是如此，火炮的炮管其實都是會金屬疲勞的，質量好的壽命可達到4000發，差的能射擊1500發就會有炮管承受太高的膛壓而炸堂的風險，砲彈雖量雖多但是庫存和產能也是有限的，俄羅斯約繼承前蘇聯60%左右的軍武庫存 彈藥約300萬噸和1.6萬門火砲(包含牽引式和自行火炮)，如果以152毫米炮彈藥重量43公斤來計算最多也是幾千萬枚砲彈的程度，7-8月每天消耗5萬枚可以合理推估6個月就會消耗掉1千萬發砲彈是後來炮擊密度強度下降的原因另外傳統火炮很依賴後勤和鐵路設施的保障運輸，而精確制導彈藥不需依賴龐大的後勤，大多數炮彈都沒有命中目標，1000多萬發砲彈烏軍總陣亡(包含空襲和非炮擊的死法)也不到10萬人，等於是每100~200發砲彈才打死1人光炮彈成本也要幾萬美元其實沒精確制導炮便宜，就拿152毫米榴彈砲在20公里外射擊CEP達到260米 砲彈有效殺傷半徑才20~50米又要打幾發才重？ 如果發現目標要在20KM外開火要打好幾十甚至幾百(如果敵人躲在掩體裡)都不能確保殺傷，後來烏克蘭從美國獲得讓155榴彈變聰明的廉價方法：PGK精準導引套件成本可以大幅下將 長期靠火炮數量優勢根本不是打現代資訊化戰爭的辦法，且要先看見目標才可能攻擊，那預警偵查指揮等等都要資訊化&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-10-09 19:11:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2210091911</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177266891.html#2210091911</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】對俄烏戰爭的新觀察 | 芝麻香油]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;　俄軍的特殊國情有許多不同的解讀，在2014年廣場革命時發了了奧德薩共青團工會被屠殺的事件俄國國內民意很氣憤，俄軍有一名將Igor Girkin 伊格爾‧斯特列科夫是前俄羅斯聯邦安全域副局長和上將，當時他只率領一隻小部隊克里米亞和烏軍的一部份叛逃將領達成協議不費一兵一卒就成功說服烏克蘭大部份軍方將領加入俄羅斯來投誠，當時還有烏克蘭海軍將領開著驅逐艦來投奔俄羅斯的狀況，而在烏克蘭東南部的頓巴斯以外還有奧德薩和哈爾科夫也成立了獨立的共和國，在烏軍現在的頓巴斯堡壘斯拉維楊斯克和克拉馬托爾斯克當時烏東民兵已經完全佔領，也是這位斯特列科夫領導他還計畫佔領烏克蘭全境，後來普京收了他的兵權和烏克蘭在白俄羅斯達成明斯克協議，希望把烏克蘭聯邦化東部兩州停火等等，但是在簽了協議不到幾天內就遭到違反居民樓繼續遭到炮擊，後來反而給了烏8年的準備時間對親俄派做清洗，前烏親俄地區黨的相關市長和議員等政治勢力好幾十人被暗殺和離奇死亡，烏親俄民眾的支援率也會受到西方宣傳長期而改變8年前出手代價其實較小一般的解讀是俄羅斯內部有好幾個不同的政治派別之間的博弈，比如親西方派、普京的西羅維基等均政相關強力部門派別、還有一派是保皇派，其他小的勢力比如共產黨左翼、公正俄羅斯黨的左翼社會福利派別，日李諾夫斯基的極右翼等等俄烏戰爭背後許多奇怪的地方值得探討背後原因，例如俄軍為什麼不再烏軍發起大規模地面進攻己方陣地的時候來一輪空襲把地面部隊全殲滅？或是為什麼不能向開戰初期戰鬥機大規模深入烏軍後方陣地進行空襲，是沒有取得持續性制空權嗎？可能有許多原因或防空壓制任務做的不徹底，防空壓制任務需要反輻射導彈、空優戰機需要電子戰吊艙、空中預警機進行管制、先進電子對抗系統如電戰機、軍隊資訊化和網路化等建設，表面上看來這些俄軍都有對應型號，但是在半導體科技和西方差距很大，且精確制導武器儲存不足的情況下，無法長時間壓制，且俄軍長長有用蘇愷-34這種昂貴的戰鬥機丟下無制導鐵炸彈導致戰機被擊落而不是用JDAM或JSOW這種彈藥的狀況，俄軍的說法是可以在6公里以下低空飛行在用機載計算機輔助投彈修政風偏成本比較低，但是套戰法這對敘利亞叛軍或許還有用這說法完全沒考慮到飛行員的生命損失和昂貴高價的空優戰機(3-5千萬美元1架)的損失，有沒有可能高領導階層官僚沒有這方面的知識，而底層知識專業人員建議上報沒引起重視，如果是美國打伊拉克戰爭那種打法一般地面部隊完全沒可能反攻就在遙遠的後方被殲滅了另一奇怪的說法是俄軍火炮和彈藥有數量優勢，可以只憑炮擊就戰勝，但是現代武器的妥善率和使用壽命都是有限且用不久的，不論是西方北約還是中俄其實都是如此，火炮的炮管其實都是會金屬疲勞的，質量好的壽命可達到4000發，差的能射擊1500發就會有炮管承受太高的膛壓而炸堂的風險，砲彈雖量雖多但是庫存和產能也是有限的，俄羅斯約繼承前蘇聯60%左右的軍武庫存 彈藥約300萬噸和1.6萬門火砲(包含牽引式和自行火炮)，如果以152毫米炮彈藥重量43公斤來計算最多也是幾千萬枚砲彈的程度，7-8月每天消耗5萬枚可以合理推估6個月就會消耗掉1千萬發砲彈是後來炮擊密度強度下降的原因另外傳統火炮很依賴後勤和鐵路設施的保障運輸，而精確制導彈藥不需依賴龐大的後勤，大多數炮彈都沒有命中目標，1000多萬發砲彈烏軍總陣亡(包含空襲和非炮擊的死法)也不到10萬人，等於是每100~200發砲彈才打死1人光炮彈成本也要幾萬美元其實沒精確制導炮便宜，就拿152毫米榴彈砲在20公里外射擊CEP達到260米 砲彈有效殺傷半徑才20~50米又要打幾發才重？ 如果發現目標要在20KM外開火要打好幾十甚至幾百(如果敵人躲在掩體裡)都不能確保殺傷，後來烏克蘭從美國獲得讓155榴彈變聰明的廉價方法：PGK精準導引套件成本可以大幅下將 長期靠火炮數量優勢根本不是打現代資訊化戰爭的辦法，且要先看見目標才可能攻擊，那預警偵查指揮等等都要資訊化&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-10-09 18:29:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2210091829</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177266891.html#2210091829</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】對俄烏戰爭的新觀察 | 芝麻香油]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;　俄軍的特殊國情有許多不同的解讀，在2014年廣場革命時發了了奧德薩共青團工會被屠殺的事件俄國國內民意很氣憤，俄軍有一名將Igor Girkin 伊格爾‧斯特列科夫是前俄羅斯聯邦安全局副局長和上將，當時他只率領一隻小部隊克里米亞和烏軍的一部份叛逃將領達成協議不費一兵一卒就成功說服烏克蘭大部份軍方將領加入俄羅斯來投誠，當時還有烏克蘭海軍將領開著驅逐艦來投奔俄羅斯的狀況，而在烏克蘭東南部的頓巴斯以外還有奧德薩和哈爾科夫也成立了獨立的共和國，在烏軍現在的頓巴斯堡壘斯拉維楊斯克和克拉馬托爾斯克當時烏東民兵已經完全佔領，也是這位斯特列科夫領導他還計畫戰領烏克蘭全境，後來是普京收了他的兵權和烏克蘭在白俄羅斯達成明斯克協議，希望把烏克蘭聯邦化東部兩州停火等等，但是在簽了協議不到幾天內就遭到違反軍民樓繼續遭到炮擊，後來反而給了烏克蘭8年的準備時間對親俄派做清洗，烏克蘭親俄地區黨的相關市長和議員等政治勢力好幾十人被暗殺和離奇死亡，烏親俄民眾的支持率也會受到西方宣傳而改變一般的解讀是俄羅斯內部有好幾個不同的政治派別之間的博弈，比如親西方派、普京的西羅維基等均政相關強力部門派別、還有一派是保皇派，其他小的勢力比如共產黨左翼、正義發展黨的左翼社會福利派別，日李諾夫斯基的極右翼等等俄烏戰爭背後許多奇怪的地方值得探討背後原因，例如俄軍為什麼不再烏軍發起大規模地面進攻己方陣地的時候來一輪空襲把地面部隊全殲滅？或是為什麼不能向開戰初期戰鬥機大規模深度烏軍後方陣地進行空襲，是沒有取得持續性制空權嗎？可能有許多原因或許是防空壓制任務做的不徹底，防空壓制任務需要反輻射導彈、空優戰機需要電子戰吊艙、空中預警機進行管制、先進電子對抗系統如電戰機、軍隊資訊化和網路化等建設，表面上看來這些俄軍都有對應型號，但是在半導體科技和西方差距很大，且精確制導武器儲存不足的情況下，無法長時間壓制，且俄軍長長有用蘇愷-34這種昂貴的戰鬥機丟下無制導鐵炸彈導致戰機被擊落而不是用JDAM或JSOW這種彈藥的狀況，俄軍的說法是可以在6公里以下低空飛行在用機載計算機輔助投彈修政風偏成本比較低，但是套戰法這對敘利亞叛軍或許還有用這說法完全沒考慮到飛行員的生命損失和昂貴高價的空優戰機(3-5千萬美元一架)的損失，有沒有可能是高領導階層沒有這方面的知識，而底層專業人員有知識的專業建議上報沒引起重視，如果是美國打伊拉克戰爭那種打法一般地面部隊完全沒可能反攻就在遙遠的後方被殲滅了另一奇怪的說法是俄軍火炮和彈藥有數量優勢，可以只憑炮擊就戰勝，但是現代武器的妥善率和使用壽命都是有限而且用不久的，不論是西方被約還是中俄其實都是如此，火炮之炮管其實都是會金屬疲勞的，質量好的壽命可達到4000發，差的只能射擊1500發就會有炮管承受太高的膛壓而炸堂的風險，砲彈雖量雖多但是庫存和產能也是有限的，俄羅斯約繼承前蘇聯60%左右的軍武庫存 彈藥大約300萬頓和1.6萬門火砲(包含牽引式和自行火炮)，如果以152毫米炮彈藥重量43公斤來計算最多也是幾千萬枚砲彈的程度，7-8月每天消耗5萬枚可以合理推估6個月就會消耗掉1千萬發砲彈是後來炮擊密度強度下降的原因另外傳統火炮很依賴後勤和鐵路設施的保障運輸，而精確制導彈藥不需依賴龐大的後勤，大多數炮彈都沒有命中目標，1000多萬發砲彈烏軍總陣亡(包含空襲和非炮擊的死法)也不到10萬人，等於是每100~200發砲彈才打死1人光炮彈成本也要幾萬美元其實沒精確制導炮便宜，就拿152毫米榴彈砲在20公里外射擊CEP達到260米 砲彈有效殺傷半徑才20~50米又要打幾發才重？ 如果發現目標要在20公里外開火要打好幾十甚至幾百(如果敵人躲在掩體裡)都不能確保殺傷，後來烏克蘭從美國獲得讓155榴彈變聰明的廉價方法：PGK精準導引套件成本可以大幅下將 長期靠火炮數量優勢根本不是打現代信息化戰爭的辦法，且要先看見目標才可能攻擊，那預警偵查指揮等等都要信息化&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-10-09 18:01:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2210091801</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177266891.html#2210091801</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】對俄烏戰爭的新觀察 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[有趣的是，我也看到一种流行的庸俗化解释，把普京比作Napoléon III，认为普京对外战争大多都只是为了讨好民意，以获取支持率，并认为普金下场最后也会和普法战争中一样法国一样，为了满足复兴曾经的大国的民意导致在仓促之时就出战，最终兵败被俘。不谈其它，至少“普京需要努力获取民意支持”的这种说法已经是公认的 <br><br>----<br><br>這些文人的分析，基本都是胡猜亂比，沒有什麽參考的價值。有意義的評論，必須有新事實證據或新因果邏輯；新聯想類比或新結論口號，數量可以有無限多，内涵卻等於零，純屬自欺欺人的把戲。
&lt;br&gt;&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/177266891.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2022-10-10 03:39 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-10-09 16:54:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2210091654</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177266891.html#2210091654</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】對俄烏戰爭的新觀察 | humanism]]></title>
    <description><![CDATA[回应2楼好久没有翻墙，非常怀念。感谢2楼读者分享对俄国的观察。对2楼读者的2个观点，我有不同看法。“普京對美利堅仍然抱有幻想，不願意跟美利堅反檯面，希望下一任的美利堅總統會推動比較溫和的對俄政策”普京已经执政俄国多年，历经共和党以及民主党多个总统，怎么还有幻想？特朗普只是说了几句话，通俄门的新闻就满天飞了。希拉里克林顿举着reset的按钮去忽悠俄国，结果也没有任何和解的实际行动。何况，如普京还有幻想的话，就不会在没有完全准备好的情况下在2月打响战争。拜登中期选举后要跛脚，连任可能性微乎其微，索性等拜登任期结束再打也不迟。“中方目前的對俄政策不會有太大的變化，他們的評估是，俄羅斯的基本情況和國際大局沒有基本面的變化”外交部今年的话比往年狠了很多，显然是中方判断国际大局发生重大变化，领导第三世界与美抗争迫在眉睫。此外，中方倒是担心美国在亚洲也拱火，这可能是佩洛西离台后，中方再举行军演的背后考量。当然，我同意王先生的见解，应该在佩洛西入台前阻止会更好。  <br><br>----<br><br>中方連核戰都開始積極準備了，常規戰爭和海上封鎖自然不在話下。
&lt;br&gt;&lt;div class="TIME"&gt;2022-10-10 02:21 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-10-09 16:14:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2210091614</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177266891.html#2210091614</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】對俄烏戰爭的新觀察 | 無知者，無畏]]></title>
    <description><![CDATA[王兄的判斷基本正確！我有大學同學（俄語專業），長期在俄羅斯經商。他觀察到的俄羅斯現狀比你看到的更加嚴峻。俄國的基本國情，大致可以歸納為以下幾點：1. 戈爾巴喬夫等人宣佈蘇共為非法組織以後，俄羅斯的基層組織和管理能力基本上玩完。2. 俄羅斯的年輕人（30歲以下），崇拜西方（特別是美國）的嚴重性，非常嚴重。這得益於西方掌握的話語體系，數十年來不停地通過意識形態和價值觀反覆翻炒和洗刷滲透有關。也就是說，西方對俄羅斯的年輕一代人的教育，遠比俄羅斯自己的教育有效，西方對俄羅斯的滲透，比伊朗更甚。3. 俄羅斯國家經濟的命脈，由寡頭把持，留給百姓的殘羹剩汁有限，除開醫療，教育和失業保險稍微好一些，民眾並沒有什麼「獲得感」。4. 多黨制以下的俄羅斯，執政的「統一俄羅斯黨」號召力和執行力都非常有限，目前俄羅斯基本上是靠普京的個人威望維持（70-80%的支持率）。很多政令也有不出克里姆林宮的情況，下面的執行情況，大打折扣。5. 俄羅斯內部的西方代理人甚多，學術，出版，編撰，高教，智庫和傳媒等，都有大量的帶路黨存在（這些人跟中國「公知」很像）。這也是為什麼中方對俄羅斯始終保持一定距離的重要原因。另外我個人觀察，也有兩點：第一，普京對美利堅仍然抱有幻想，不願意跟美利堅反檯面，希望下一任的美利堅總統會推動比較溫和的對俄政策。在這個判斷下，我們才能理解普京為什麼並不急於結束俄烏衝突。第二，普金也的確是擔心俄內部的西方代理人最終會把俄羅斯給賣了。畢竟，那小錢錢也實在是太「香」了。中方目前的對俄政策不會有太大的變化，他們的評估是，俄羅斯的基本情況和國際大局沒有基本面的變化（美俄衝突，只是在桌子底下互相踢對方，都不願意搬上檯面，或者是反檯。況且如果你俄羅斯連一個昔日小弟烏克蘭都搞不定，你也別在道上混了？！）。俄烏衝突，更像某一種（青面獸楊志和牛二之間）的某種撕逼，不等到最終一方精疲力盡，他們不會有完事的機會。中方有更加重要的事情要做，不會在俄烏衝突這種屁事上「下場參與」，我相信這您知道。 <br><br>----<br><br>沒有幻想，國力不足、民心不齊而已。&lt;br&gt;&lt;br&gt;動員30萬，加既有10萬，剛好就是我在事前依軍事理論估算速戰速決所需的40萬，你覺得是巧合嗎？即使Putin自己看不出全球經濟危機將臨，Nabiullina也會提醒他；既然不再有必要，就不會繼續拖時間。
&lt;br&gt;&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/177266891.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2022-10-10 03:38 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-10-09 13:22:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2210091322</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177266891.html#2210091322</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】對俄烏戰爭的新觀察 | makludi]]></title>
    <description><![CDATA[王博士，关于本文中观点，请问是否有和以往一样阅读当地媒体读者的留言作为证据之一呢？我本人对俄罗斯当地情况也并不知晓，所以有个疑问，克里米亚大桥遭到恐怖袭击，西线战局不利，纵然会激发俄罗斯人的怒气和爱国主义，但是之前你也谈论过，当前全世界经济下行，俄罗斯也会收到影响；加之越来越多的制裁，俄罗斯人会不会因为生活情况的变化，心态又发生改变。中国大陆今年春季以来，对于新冠清零的反对和质疑声中，有越来越多是来自生活受到实际影响的群众，舆论环境和一两年前有了明显的不同。所以我觉得，这篇文章是否也应该加入对俄罗斯人当前生活情况的考虑。最后，我认为对于俄罗斯国内爱国士气的鼓舞，莫过于尽快来一场歼灭亚速营式的大捷，这一点如果正确的话，俄罗斯有能力做到吗？ <br><br>----<br><br>首先，烏克蘭的雨季剛剛開始，現在去占領並防守大片的空曠平野，不但攻勢必然後繼無力，連持續補給都不容易，而且前綫部隊住在泥濘的戰壕裏，日子必然很凄慘。&lt;br&gt;&lt;br&gt;其次，最近俄國的民生狀況相當好，危險在於油價會因全球經濟衰退而下落。但是OPEC+已經決定減產200萬桶，這是Putin所建議的兩倍，可見其外交大獲全勝，足以在短期内保障國内財政和經濟平穩。&lt;br&gt;&lt;br&gt;至於防疫政策，Omicron的天然致死率已經比以往的COVID低了一個數量級，只要針對性的疫苗普遍施打過了，把致死率再壓低一個數量級，就沒有必要繼續强迫歸零，所以開放應該是明年上半的事。我建議開放之後，國家統一發放抗血栓保健綱要、由醫生視情況開藥給患者，以減低Long COVID的危險。
&lt;br&gt;&lt;div class="TIME"&gt;2022-10-09 11:22 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-10-09 09:53:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2210090953</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177266891.html#2210090953</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】對俄烏戰爭的新觀察 | 台北]]></title>
    <description><![CDATA[我們能看到的新聞都是歐美新聞台，他們都是報導烏軍大捷的新聞，且居然英、美、歐都是同一新聞；反之，如果俄軍戰勝，新聞必然報導俄軍炸了平民，俄軍亂炸，或就報導其他國際上新聞轉移視聽。烏軍已靠近俄掌控地，對俄而言，敵已深入，最近如果沒有看到烏軍再收復失地的新聞，即可能烏軍被地毯式轟炸。 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-10-09 08:47:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2210090847</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177266891.html#2210090847</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】對俄烏戰爭的新觀察 | 台北]]></title>
    <description><![CDATA[烏克蘭國土面積不小，俄軍人力不很足夠，最省力的打法就是誘敵往俄方靠近-誘敵深入。我們外人只能觀戰，半年前，一開始俄軍深入烏境，吃了一次虧，如果蒲亭也採用誘敵深入，那麼烏軍就慘了。也有可能最近俄軍確有些失誤，才讓烏軍輕易反攻得逞；但只要蒲亭順勢，俄軍的優勢就是密集火力，俄軍可以發揮其火力優勢，靠進的烏軍也必是慘字能形容。 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-10-09 08:33:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2210090833</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177266891.html#2210090833</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | criteria]]></title>
    <description><![CDATA[ 王先生，这次克里米亚大桥被炸后俄军换帅是否说明普京终于意识到不能再对乌克兰妇人之仁？从目前的效果来看，这样的目标既能引起全球媒体的关注制造话题度，又逼欧洲继续出钱出枪，很担心乌克兰会更加卖力的破坏俄罗斯的地标性设施。  <br><br>----<br><br>原本想就地回答，但越寫越多，乾脆出一篇新博文；請稍待片刻。
&lt;br&gt;&lt;div class="TIME"&gt;2022-10-09 07:05 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-10-09 01:30:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2210090130</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2210090130</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | criteria]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;王先生，克里米亚大桥被炸断，是否是乌克兰因为担心继续攻击核电站遭到普京的核反击而退而求其次的选择？从目前的效果来看，这样的目标既能引起全球媒体的关注制造话题度，又逼欧洲继续出钱出枪。除此之外是否还有别的考虑？&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-10-08 22:31:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2210082231</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2210082231</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【歷史】根深蒂固的誤解（三） | 後註一]]></title>
    <description><![CDATA[後註一 <br><br>----<br><br>剛剛注意到一篇考古界的新論文（參見&lt;a href="https://www.pnas.org/doi/full/10.1073/pnas.2205272119"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《The diverse genetic origins of a Classical period Greek army》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），報告了對公元前480年Carthage入侵希臘在西西里殖民地戰爭的陣亡將士尸骨做出DNA分析的結果。這裏的學術意義在於這場戰爭有來自希臘方的明確歷史記錄，號稱殖民地奮起抵抗，依靠希臘公民組成的Phalanx而獲勝，然而DNA指明希臘軍其實有2/3是來自東歐和西亞的雇傭兵，這些傭兵在希臘正史裏是一句都不提的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我想鼓勵大家拿這篇論文來和正文參考對照：西方正史固然不可盡信，但其扭曲和省略的程度和方式，都和中國網絡論壇上那些不入流的“共識”南轅北轍。只有真正去瞭解過第一手事實，並且能夠嚴格施用邏輯辯證的科學人，才有資格下結論；喜歡人云亦云、依照説法的流行度來下判斷的網民，注定要被無恥、無知、無良的文人謊言所欺騙。&lt;/p&gt;
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-10-07 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2210070000</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/149951299.html#2210070000</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【科研】統計與謊言 | 後註六]]></title>
    <description><![CDATA[後註六 <br><br>----<br><br>三年前我在正文中質疑美國的甲烷排放數據時，還只是一個獨立思考後的懷疑；經過2020年歐盟施放的甲烷觀測衛星帶來新的確切證據，真相大白於世，慢慢傳播開來，現在連《WSJ》也必須承認石油財團造假的事實（參見&lt;a href="https://www.wsj.com/articles/methane-emissions-from-oil-and-gas-wells-are-much-higher-than-thought-study-shows-11664474402"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《Methane Emissions From Oil and Gas Wells Are Much Higher Than Thought, Study Shows》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）。我希望中方能摒棄盲目模仿歐美的心態，做出獨立自主的理性分析，從而理解碳回收、碳補償和碳交易都是財閥編造的騙局，對國家和人類社會有百害而無一利。&lt;/p&gt;
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-10-07 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2210070000</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/131522023.html#2210070000</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | yyds]]></title>
    <description><![CDATA[乌东四州公投进俄罗斯意味着直接挑战二战后雅尔塔体系所建立的联合国秩序，俄欧之间似乎没有妥协余地了，而且就算能让基辅政权更替，那也不意味新政府能接受四州直接并入俄罗斯，这是最优解吗（我觉得可以承认四州独立，然后可以通过谈判让四州以独立加盟共和国身份回归乌克兰，给彼此一些谈判空间，还可以制衡基辅新政权，缓缓图之），政治目标从不切实际的和谈到直接吞并，那为什么一开始不全力速战速决，军事上逐渐加码是最忌讳的，最重要的是与欧洲两败俱伤，正中美国下怀，直接联动道台湾问题，我觉得中方要加速建立去美元化循环贸易体系、海外军事基地也要提上日程。 <br><br>----<br><br>雅爾達體系和“聯合國秩序”，在30年前就被打破，Putin只不過正式承認既有事實罷了。我們如果仍舊自欺欺人，只會方便美國維持霸權；這是連中東國家都已經理解的道理，中方沒有藉口繼續把頭埋在沙裏。&lt;br&gt;&lt;br&gt;我從戰事一開始就指明，速戰速決才是正確的戰略方針；但是Putin似乎是受限於國力、民意和循規守法的習慣，必須不斷嘗試和解，結果演變成添油戰。所幸軍事不是這場鬥爭的主戰綫，在經濟和外交上俄方大獲全勝，所以現在彌補應該還來得及。至於歐盟的自殘，不是俄方能扭轉的，Putin已經仁至義盡了。
&lt;br&gt;&lt;div class="TIME"&gt;2022-10-07 03:05 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-10-06 22:45:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2210062245</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2210062245</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 中文房間]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;奇怪的軍事行動正如俄羅斯聯邦國防部多次表示的“正在按計劃進行”的烏克蘭特別軍事行動引發了越來越多的問題。主要問題是這是一個什麼樣的計劃，如果它規定放棄那些相信俄羅斯永遠來了，開始獲得俄羅斯護照，現在被迫逃離或害怕烏克蘭當局報復的人的領土？如果頓涅茨克在特別軍事行動六個月後繼續受到烏克蘭炮火的攻擊，烏克蘭繼續軍事化和增加西方武器的供應，源源不斷地暢通無阻，這是一個什麼樣的計劃？讓我們談談特別行動的既定目標以及我們今天擁有的目標。八年的明斯克協議以及在軍事行動開始時對局勢的錯誤評估在 2014 年吞併克里米亞並在頓巴斯開始反抗基輔政變當局的起義後，愛國社區一再呼籲克里姆林宮吞併盧甘斯克、頓涅茨克，乃至整個歷史上的新俄羅斯。有機會做到這一點“幾乎沒有流血”——在克里米亞之後，烏克蘭軍隊沒有對俄羅斯提供任何抵抗，烏克蘭軍隊士氣低落，許多指揮官準備站在俄羅斯軍隊一邊，如果他們出現在烏克蘭的大草原上。前頓涅次克人民共和國、退役FSB上校伊戈爾·斯特列爾科夫多次聲稱，烏克蘭軍隊指揮官與他談判，他猶豫不決，準備在俄羅斯出兵時站在民兵一邊。然而，相反，莫斯科僅限於向頓涅茨克和盧甘斯克提供援助，並與烏克蘭簽署了明斯克協議，隨後宣佈的 LPR 和 DPR 未被莫斯科承認，將在特殊的，實際上是自治的條件下返回烏克蘭，並且必須通過烏克蘭聯邦化的過程。因此，克里姆林宮希望將烏克蘭獨立日的結果“歸零”，並通過頓巴斯影響烏克蘭政治。多年來，各種政治學家和電視節目主持人一直向俄羅斯公眾保證，俄羅斯不能向烏克蘭派兵，否則“第三次世界大戰將開始”，奸詐的美國人正在故意“引誘”俄羅斯聯邦。因此，莫斯科不需要干預烏克蘭內部衝突，烏克蘭將在自己的錯誤和罪行的重壓下自行分崩離析。事實上，基輔在美國和英國的支援下，宣佈遵守明斯克協議，不斷提出延遲實施的原因，而烏克蘭則提高了軍隊的作戰能力，訓練的軍隊美國和英國的教練。烏克蘭砲兵通過向和平的頓巴斯市開火來“訓練”，破壞者通過炸毀民用物體來“鍛煉”。烏克蘭社會充滿了反俄宣傳。經過將近八年的時間，莫斯科開始意識到與烏克蘭達成協議是不可能的。然而，他們並沒有完全意識到，2014年還遠未到來，八年來形勢發生了翻天覆地的變化。早在 1 月 3 日，也就是特別軍事行動開始前一個半月，伊戈爾·斯特雷爾科夫在他的 Telegram 頻道中做了一個預測，其中他非常準確地描述了它會是什麼樣子：烏克蘭正在盡一切可能為戰爭做準備。她的傀儡師也是。而在俄羅斯聯邦，“一言以蔽之”並沒有為一場真正的嚴重戰爭做好準備。所有秘密採取的軍事措施（不是來自敵人，而是來自外行）都適合為下一次“小勝利”的短距離戰役做準備，這些戰役用卡拉什和馬車來對付民兵。SOV的開始表明上校的預測是完全合理的。策劃烏克蘭軍事行動的人沒有考慮到，2014年的烏克蘭和2022年的烏克蘭是完全不同的國家。人們的情緒也發生了變化，更重要的是，烏克蘭士兵的心態也發生了變化。如果說 2014 年他們主要是準備與俄羅斯團聚的俄羅斯人，那麼 2022 年他們主要是烏克蘭獨立的意識形態鬥士，受到來自美國和英國的教官的大力宣傳和培訓。那麼，出現的主要問題 - 下一步是什麼？假設我們的部隊能夠堅持到動員後備隊接近，局勢穩定下來。讓我們假設有可能擊倒烏克蘭武裝部隊並到達扎波羅熱和頓涅茨克地區的邊界。下一步是什麼？軍事衝突不會就此結束。作者：    維克多·比留科夫（盧甘斯克） 全文太長可以去這裡看https://topwar.ru/202758-strannaja-voennaja-operacija.html&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-10-06 18:30:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2210061830</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2210061830</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【國際】【宣傳】如何破解當前歐美的宣傳攻勢 | 中文房間]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;　西方威脅要「斬首普京」所以對一個蠻橫不講道理的西方講再多道理其實都無用，而烏克蘭最近又威脅俄羅斯核潛艇艦長的家屬發動恐怖暗殺，如果對西方寡頭對等反制一樣會受到一個難題西方的單方面宣傳洗腦優勢，而建立英美的謊言資料庫如果西方人民不看或只有極少數去看同樣也是無用，因為西方民主政治的權力其實掌握在大多屬選民手中，而西方人民絕無可能知道被寡頭資本或新保守派利用，這就是洗腦.......其實這就是劣幣驅逐良幣，道德感越低的越可能獲勝的原因，如果普京還堅持一切奉公守法那麼很難獲勝，炸北溪管道就是如此 我得到的消息是澤倫斯基威脅處決別爾哥羅德核潛艇艦長和俄核力量第12總局司令，連他們的住家地址和家屬電話手機信箱等等個人資料都在網路上公開，烏克蘭真沒人性對人家家屬公開這種隱私，應該對美國和烏克蘭政府高官(白手套)和背後的寡頭資本也做同樣的威脅才有效用，君子無法戰勝小人，堅持一些條條框框的東西，但是對方根本不吃這套，這才是「對等反制」的真正意義&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-10-06 17:52:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2210061752</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/162032391.html#2210061752</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【藝術】【基礎科研】藝術與科學的衰敗 | 芳草鮮美落英繽紛]]></title>
    <description><![CDATA[我看到紐約時報一篇報導《At N.Y.U., Students Were Failing Organic Chemistry. Who Was to Blame?》，說紐約大學因為醫學預科生投訴有機化學課太難，而開除了一位名師。美國大學生為了美化履歷表不擇手段已不是新聞，現在連一流學府都為了討好學生，在基礎科學課程上對成績放水，嚴格的老師反倒被認為不適任了。 <br><br>----<br><br>是的，我也注意到了。這件事特別離譜，是因爲美國大學裏，學生素質最整齊的專業就是Pre-med，隨便哪個學校，Pre-med學生必然是最用功、學業基礎最好、成績競爭最激烈的一群，而有機化學則向來是專門用以“Separate the men from the boys"的困難勸退關卡。在這樣的課程也因爲學生抗議就開除老師，的確是Wokeness玩過頭、大廈將傾的噩兆。
&lt;br&gt;&lt;div class="TIME"&gt;2022-10-06 07:32 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-10-06 01:17:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2210060117</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/129978332.html#2210060117</link>
    </item>
    </channel></rss>
    