
    <rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
    <title><![CDATA[王孟源有新回复]]></title>
    <atom:link href="https://taizihuang.github.io/wmyblog" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description><![CDATA[王孟源有新回复 (https://github.com/taizihuang/wmyblog)]]></description>
    <generator>Github</generator>
    <webMaster>Taizi Huang</webMaster>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>12-26 14:04 +0800</lastBuildDate>
    <ttl>5</ttl>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | pedagogicM]]></title>
    <description><![CDATA[ 王老师，Houthi在Bab al-Mandab Strait袭击欧美商船会不会是俄罗斯和中东联合制定的计划？因为从时间逻辑上，这一切都发生在俄罗斯与沙特伊朗接触之后，袭击发生后，油价立刻反弹，这相比于石油减产要好很多，而且也间接声援了Palestine。这里最让拿不准的是中远海运也暂停在红海的接载，从中东对Houthi的行为保持沉默来说，这大概率是中方胆小怕事在具体事件上的又一次表现。  <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-12-26 11:01:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">e1a54e176378a874ee2f7addf4aeaeb7</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#e1a54e176378a874ee2f7addf4aeaeb7</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【經濟】【學術管理】金融史觀（三）政策建議 | 後註二]]></title>
    <description><![CDATA[後註二 <br><br>----<br><br>前天上《龍行天下》節目（參見&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=vm9806LpLtE"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《23.12.22【觀點│龍行天下】中國、美國與ECFA》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）科普了正文的部分論述，其中包括美國資本市場的浪費。剛好Hyperloop One壽終正寢（參見&lt;a href="https://fortune.com/2023/12/21/hyperloop-one-shut-down-richard-branson-dp-world-transportation/"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《Once buzzy startup Hyperloop One to shutter after its sci-fi transit project failed to get much momentum》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），灰飛烟滅的5億美元主要來自Dubai，始作俑者Elon Musk反而賺了，完美地示範了掌控全球金融投資體系的美方如何從極端愚蠢的“長生仙丹”式科技方案一樣可以獲取暴利。&lt;/p&gt;<br><br>&lt;p&gt;相對之下，中國本土的詐騙集團就只能騙自己國人的錢了。以下是IEEE反思量子計算的一篇文章（參見&lt;a href="https://spectrum.ieee.org/quantum-computing-skeptics"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《Quantum Computing’s Hard, Cold Reality Check / Hype is everywhere, skeptics say, and practical applications are still far away》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）；這裏可怕的地方在於這類專業討論的譯文，在中國是被嚴密封鎖的。運用政治力量，完全封鎖技術討論的人，真的可能是中國的“科技脊梁”嗎？&lt;/p&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-12-25 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">a714e7ec2a99d500c6d82b37bb74aea4</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084901.html#a714e7ec2a99d500c6d82b37bb74aea4</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【經濟】【學術管理】金融史觀（三）政策建議 | 後註三]]></title>
    <description><![CDATA[後註三 <br><br>----<br><br>《龍行天下》節目中還提及了《bloomberg》針對中國政府將半導體產業研發的管理重任交給華爲的一篇文章，有興趣的讀者可以在此找到原文：&lt;a href="https://www.bloomberg.com/graphics/2023-china-huawei-semiconductor/"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《China Secretly Transforms Huawei into Most Powerful Chip War Weapon》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;。因爲有付費墻，我把最重要的那張圖轉載於下，供大家參考：&lt;/p&gt;<br><br>&lt;p&gt;&lt;img src="./img/f_27854406_1.jpg"/&gt;&lt;/p&gt;<br><br>&lt;/span&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-12-25 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">853bb5f3299023af3eac674a426b2bac</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084901.html#853bb5f3299023af3eac674a426b2bac</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【歷史】冷戰、學運和五四運動 | 鐵鎚]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;　一個中產階級、小資族和小布爾喬亞數量龐大的社會比較健康還是一個沒有中產階級只有少數掌握權力階級的社會比較健康，哪個社會更壓迫？一般人認為中產階級數量比較多的社會比較健康但我認為剛好相反，一個國家中產和小資越多越有可能和大資本形成穩定同盟去壓迫最底層的無產階級，而且現代國家中產小資族的數量相當龐大往往佔據國家人口4-5成左右的比例，寡頭民主制的資本社會就越穩定，古代中央集權皇帝都要想辦法消弱貴族，一方面最底層的農民卻支援國王原因在於壓迫他們最深的並不是皇帝而是貴族，因為皇帝在貪婪也不可能消費掉國家GDP的10％ 公、侯、伯、子、男、騎士每人都要求享受，因此只能往底下壓這樣一層層的壓迫到最底下的農奴，卻可以消費掉全球2/3以上的資源只留1/3給佔人口8-9成的農奴，這樣的社會即使穩定又有何意義，奴隸制社會不是也很穩定嗎？我能看出來王孟源想要維持一個現代資本主義的小資產階級社會，以實現自己的自私私利，你完全不像是會追求真正的社會公益的人，因為真正的社會公益是讓廣大的無產階級實現解放，這樣佔據全國百分之40-50人口的中產就可以不斷的對無產收租養活一個龐大的食租食利階級，這樣對你來說就是一個完美的社會了，如果政府給底層發錢的社會福利是不勞而獲，那麼這些人口數量龐大的小食利者同樣也是不勞而獲，卻說的好像是自己努力賺來的財富不該損失掉一樣不知道自己是在剝削無產者的剩餘價值，大財閥好歹還會為自己的員工加薪或是投資改進生產率，但中小企業主可不會這樣做就長期在低利潤水平上壓榨以實現低效率的資本主義經濟，房東階級更只會收租連實體商品都不創造的也想保存下來歷史上所有解放運動都是發生在不穩定的社會中國當年的學運就是破壞掉的封建地主穩定壓迫廣大農民的穩定社會，即使這些社會有過很多慘無人道的事件發生，但這都是有必要的因為人類大多數人類是非理性又自私的，但每一次惡性循環只是重建新的剝削階級取代舊的剝削階級，但卻也會讓新的階級流動性增加少數聰明的底層重新獲得往上爬升的通道而不是被死死壓在底層，而王夢源卻要維持永恆的壓迫社會就是反動派就連大自然的規律也不例外6500萬年前如果沒有那顆大隕石掉在墨西哥摧毀掉恐龍，現在哺乳類還繼續處在食物鏈底層繼續被恐龍壓迫，而大恐龍之下還有小型恐龍他們也是獵食者，而無產階級就是躲在老鼠洞裡的老鼠，而王孟源你就是小型恐龍-----支援恐龍社會壓迫我們哺乳類老鼠無產階級，吃我們老鼠最多的就是小型恐龍而不是霸王龍暴龍，這樣的穩定恐龍社會維持幾億年文明也不會發生，因為恐龍是靠體型而不是腦力來維持社會的運轉，演化的方向錯了恐龍又卡住頂層食物鏈的生態棲位穩定壓迫哺乳類，這個穩定恐龍社會就應該被摧毀否則永遠都不會出現哺乳類和後來的人類文明，沒有五四運動就沒有新中國&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-12-24 14:23:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">10ef7c7d0cc0ede2cbb1d5c4464dfdb5</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/164999328.html#10ef7c7d0cc0ede2cbb1d5c4464dfdb5</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【歷史】冷戰、學運和五四運動 | 鐵鎚]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;　一個中產階級、小資族和小布爾喬亞數量龐大的社會比較健康還是一個沒有中產階級只有少數掌握權力階級的社會比較健康，哪個社會更壓迫？ 一般人認為中產階級數量比較多的社會比較健康但我認為剛好相反，一個國家中產和小資越多越有可能和大資本形成穩定同盟去壓迫最底層的無產階級，而且現代國家中產小資族的數量相當龐大往往佔據國家人口4-5成左右的比例，寡頭民主制的資本社會就越穩定，古代中央集權皇帝都要想辦法消弱貴族，一方面最底層的農民卻支援國王原因在於壓迫他們最深的並不是皇帝而是貴族，因為皇帝在貪婪也不可能消費掉國家GDP的10％ 公、侯、伯、子、男、騎士每人都要求享受，因此只能往底下壓這樣一層層的壓迫到最底下的農奴，卻可以消費掉全球2/3以上的資源只留1/3給佔人口8-9成的農奴，這樣的社會即使穩定又有何意義，奴隸制社會不是也很穩定嗎？ 我能看出來王孟源想要維持一個現代資本主義的小資產階級社會，以實現自己的自私私利，你完全不像是會追求真正的社會公益的人，因為真正的社會公益是讓廣大的無產階級實現解放，這樣佔據全國百分之40-50人口的中產就可以不斷的對無產收租養活一個龐大的食租食利階級，這樣對你來說就是一個完美的社會了，如果政府給底層發錢的社會福利是不勞而獲，那麼這些人口數量龐大的小食利者同樣也是不勞而獲，卻說的好像是自己努力賺來的財富不該損失掉一樣不知道自己是在剝削無產者的剩餘價值，大財閥好歹還會為自己的員工加薪或是投資改進生產率，但中小企業主可不會這樣做就長期在低利潤水平上壓榨以實現低效率的資本主義經濟 歷史上所有解放運動都是發生在不穩定的社會中國當年的學運就是破壞掉的封建地主穩定壓迫廣大農民的穩定社會，即使這些社會有過很多慘無人道的事件發生，但這都是有必要的因為人類大多數人類是非理性又自私的，但每一次惡性循環只是重建的新剝削階級，但卻也會讓新的階級流動性增加少數聰明的底層重新獲得往上爬升的通道而不是被死死壓在底層，而王夢源卻要維持永恆的壓迫社會就是反動派 就連大自然的規律也不例外6500萬年前如果沒有那顆大隕石掉在墨西哥摧毀掉恐龍，現在哺乳類還繼續處在食物鏈底層繼續被恐龍壓迫，而大恐龍之下還有小型恐龍他們也是獵食者，而無產階級就是躲在老鼠洞裡的老鼠，而王孟源你就是小型恐龍-----支援恐龍社會壓迫我們哺乳類老鼠無產階級，這樣的穩定恐龍社會維持幾億年文明也不會發生，因為恐龍是靠體型而不是腦力來維持社會的運轉，演化的方向錯了恐龍又卡住頂層食物鏈的生態棲位穩定壓迫哺乳類，這個穩定恐龍社會就應該被摧毀否則永遠都不會出現哺乳類和後來的人類文明，沒有五四運動就沒有新中國&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-12-24 13:34:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">06a62e97bc5181b35bf9d3e9373b0048</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/164999328.html#06a62e97bc5181b35bf9d3e9373b0048</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】簡評當前的G7對華態勢 | 龙发]]></title>
    <description><![CDATA[填黄岩岛哈以战争，打乱了美国航母部署周期，现美国又要集结海军去也门护航，同时中菲关系紧张。中国如果现在去填黄岩岛，牵制美国派往中东的海军，美国航母疲于奔命，又将缩短其寿命！中东战事拖延，有利于俄罗斯取得俄乌战场更多胜利。明年年中后，俄乌战场上俄罗斯取得明显胜利，同时美国更多航母进入修养周期，那么对于南海台海，美国将变得有心无力！请问王先生，填黄岩岛是否为现在可行方案？  <br><br>----<br><br>我不知反復説了多少次：這一波國際反殖民革命，中國站穩第二綫就足夠了；沒事挑事是NeoCon傻逼的專利。中國若要回應，另有遠遠更犀利的手段，尤其是建立中俄合作的新國際儲備貨幣。<br><br><br><br>讓我澄清：我並沒有評論會不會填，只説了最優解並不是針鋒相對；不過中方外交在對印度和越南上面已經偏離了我所理解的最優解，所以如果對菲律賓也如此，並不是太奇怪。<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/179164306.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2023-12-26 01:09 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-12-23 07:15:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">a0af0b4c3a53971fb90fe709d137132d</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/179164306.html#a0af0b4c3a53971fb90fe709d137132d</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【歷史】金融史觀（一）歷史由來 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[我反复阅读操作细节, 终于理解了为什么要尽早脱离美元体系, 另起炉灶. 不管它怎么自我吹嘘, 千言万语一句话, 美元及其金融体系本质就是一个地下赌场. 赌场是它开的, 你押什么, 它就可以让什么偷偷的亏, 你怎么可能赢过赌场? 表面上输赢规则清楚, 新来的会送些筹码, 筹码也能随时换回钱, 但实际上早就操纵了结果. 平时看起来正常的赌场, 只要偶尔隐蔽的做一场, 赚的就够吃十年. 反正群众的记忆只有三秒, 过一段时间换一个办法就行了. 现在中国来了赌场吃了免费送的筹码, 还想反客为主, 赌场老板当然不欢迎,要叫保安赶走了! <br><br>----<br><br>是的。你所理解的，正是我在《社會主義國家應該如何管理資本》一文中所强調過：金融越簡單越直接越好，任何不是絕對必要的自由度，都必然會成爲金融巨鰐掠奪國民財富的空間和手段；國内如此，國際亦如此。不替換美元，國際金融體系只會不斷為美國搜刮方便而無限複雜化，正解只能是砍掉重建，參考Gordian Knot的故事。<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-12-24 05:40 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-12-23 05:09:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">f365b730e95dcb0e7f092fc1faadc54f</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084861.html#f365b730e95dcb0e7f092fc1faadc54f</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【經濟】【學術管理】金融史觀（三）政策建議 | 上善若水水利万物]]></title>
    <description><![CDATA[　能否问王老师一个问题如果一个国家欠的债务都是内债且家庭负债过高，例如背负沉重的房贷债务和就学贷款的国家，且政府已经意识到过去的错误政策例如房市和广设私立大学等是错误的，不应该让人民欠下大量债务，如果政府采取发债贬值本国货币的手段来稀释过去已经欠下的旧债务和减轻人民偿债压力且都稀释内债因为外债不能贬值，或转移置换一部份低收入家庭的负债到中央政府身上在通膨稀释债务，这样的方式是健康的吗？ 会不会导致本国资本大幅度外流和降低人民的货币购买力的信心而发生危机？但好处却是减轻刚好是低收入群体又欠债的家庭少还债，且工资调整幅度虽然少于通货膨胀率但却有可能增加未来可支配所得，坏处是直接损失债权人和银行或金融机构的债权导致信心危机，这样利弊何者比较大？可能底层民众储蓄者的现金会有一部份购买力损失，但是社会底层无产者基本上不太可能有太多现金储蓄损失幅度反而小于中产阶级，但顶层土豪大资本阶级通过土地投资等财富还有所增加，但对高负债经济体底层家庭还债的压力却被减轻了 以下举例：假设有一堆老百姓在高房价时买了一栋房子欠下大额债务例如30年期贷款，每月拿40-50％收入去还债必须还30年，如果通货膨胀2倍，但工资只上涨1.8倍，虽然损失了10％实际工资购买力，但只需拿原来一半的收入比例（40％的一半就是20％）当作债务还债支出的现金流，却增加了未来30年的可支配实质所得和消费水平，因为他欠下的房贷会被通货膨胀率稀释2倍也就是实际购买力计算少还两倍的钱，虽然这只是金融零合游戏用积累未来更大社会矛盾且提高资本收入比的方法缓解当下的贫富差距，但至少在30年内减轻了负担提高了欠债家庭的可支配所得和实质消费力，有没有这种可能性还是说这种想法是错误的弊大于利？有太多没考虑到的东西，比如这么做虽然对负债比超高的国家比如日本管用，但对中国却可能不管用，因为虽然已经欠下的旧债可以贬值但资本家和债权人只会上当一次不会上当两次，下一次当政府要发行新债务的时候殖利率就会提高因增加的债权人风险，而增加长期政府举债的成本，再加上资本外流、本国货币购买力信心和国际金融投机攻击汇率、美元霸权等系统的综合性因素整体弊也可能大于利 <br><br>----<br><br>行不通；痛苦指數不是開玩笑的。<br><br>在現代自由市場背景下，越是巨富欠債越多；用通脹來稀釋負債，更加鼓勵他們鉆利率差漏洞，形成超巨額的資產轉移管道，財富從中產階級向巨富（尤其是金融財團）快速集中，不可能由政府手段來彌補。這裏的典型案例是日本：薪水階級慘不堪言，股市卻欣欣向榮，美國金主樂不可支。<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-12-24 05:41 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-12-23 00:46:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">5917565ed93535473c7e97016e03c847</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084901.html#5917565ed93535473c7e97016e03c847</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【經濟】【學術管理】金融史觀（三）政策建議 | 上善若水水利万物]]></title>
    <description><![CDATA[　今天刚看了这期龙形天下https://www.youtube.com/watch?v=vm9806LpLtE看到下面网络留言一堆喷子惨不忍睹，不相信科研管理一堆贪腐，如果大部分的人愿意去王博博客多看看过去的文章回覆，有系统的读从2014年以来的文章回覆，例如大对撞机、核融合等也不至于这么无知，大部分的人几乎连基础物理和工程的概念都没有就留言发表高见了，比如核融合美苏从1960年代搞到现在还在吹，大部分重大原创基础科研创新其实都是用小钱在多个项目上广撒网而不是用大钱堆其中一个项目出来的，比如石墨烯的发现人只是用铅笔和胶带多次反覆黏贴拿到显微镜下观察就得到诺贝尔物理学奖，这样级别的重大发现只用到铅笔和胶带的成本也没搞到几百亿美元，如果不在多个项目上尝试小资金只把资金集中在一个方向，就会扼杀这种基础科研的发现，而只有基础科研已经突破进入工程和实用阶段才能有可靠的经济效益评估才有必要可能提高单一项目的投资额，但这些留言却连基本的经济性评估潜在收益和盈亏和工程可行性都不去计算，只是下意识的反射以为这是在黑中国，其实是在帮助中国科研能够修正自己提高科研效率和效费比，那些以为科技就是花大钱堆出来的论点也不看看20世纪初—到上世纪中叶人类以为21世纪自己会生活在火星上，路上都是核动力汽车，甚至还有少数人天真的以为虫洞可以被发明出来最后只是在浪费时间和金钱，牺牲掉宝贵的可以改善人类现在生活的科技项目例如液流储能电池...希望这样的论点能偶然被习进平看到很多问题就能解决了但感觉概率很低 <br><br>----<br><br>世界上有兩種實話不可能有直接點醒對方的效果，第一種是揭穿詐騙手段，例如中科大；第二種是指出傻逼是傻逼，但正因爲他們是傻逼，所以自然沒有足夠邏輯辯證能力來接受真相。<br><br>要確定他們是否傻逼很簡單，看他們討論議題是否專注在邏輯關鍵。例如熔鹽堆的可行性，顯然在於新版本的設計是否解決了1960年代無法剋服的難題，但凡不討論這一點，顧左右而言他，就自證沒有資格發言卻硬要發言。這裏“言他”的選項極多：直接重複呐喊自己的論斷是最低級的，和嬰兒哭鬧在同一級別。其次是拿無邏輯意義的相關聯想來做烟幕，例如我在《龍行天下》中所提的那個博主，談的是成功了有多好，以及中國人有多麽聰明努力，但這些論點當然沒有任何邏輯因果效力。再進一步無知無恥的，還可以把話題轉變為對實話者的人身攻擊；這之所以是典型的狡辯和明顯的謊話，在於沒有先做出完整的邏輯辯證：畢竟如果我真有那麽不堪，那麽博文論證裏的毛病必然很容易挑出來，挑不出來不已經證明他們在撒謊嗎？<br><br>再厲害一點的，會走和稀泥路綫，“一家之言”、“別人也懂”、“以偏概全”等等。科學論證不是主觀感性言論，是數學性的邏輯證明，有著絕對的普世正確性；我用科學方法和數學態度來論證社會議題，並不代表邏輯的絕對性就被社科界的無腦傳統所抹殺了。換句話説，我的自信來自邏輯而不是我個人，所以質疑博文自信的，其實是在質疑人類幾千年的數學規律和科學原理。當然要能打上真正“邏輯辯證”“Dialectics”的標簽，必須雙方都遵守上述的科學方法和邏輯規則；能分攤腦力負擔的辯證對手我一般找不到，因而志願先花99%的功夫建立詳盡嚴謹的正面架構，如果邏輯有任何錯誤、事實根據有任何弱點，都可以由反方一句話直接指出，結果面對的還是一大批連1%努力都做不出來的反方，只會試圖用籠統的質疑來混淆視聽，不是自欺（傻逼）就是欺人（詐騙）。至於引用一句古人的話就假當論證者，更是明顯的詐騙徵象。<br><br>我再强調一次：若能遵從科學求真的規則，指出博客論證的謬誤，我向來求知若渴。可惜中國公共論壇上，99.99%的言論都是前面所列舉的諸般空口白話，公知如此，無腦紅亦如此。為了國家大義，一切公共事務的討論應該從求真出發，所以這些拒絕並抵抗實話的人不但浪費版面，而且是污染公衆心靈、方便國賊渾水摸魚的罪魁禍首，這也正是爲什麽精英利益集團必然想要扭曲媒體規則、直接間接培養這些無腦傻逼，以作爲外圍文字打手、製造社會愚昧；例如美國大資本培養公知、中國科技詐騙集團培養無腦紅；這兩者其實同是一類工具人，只不過幕後的操控者不同罷了。《觀察者網》淪爲無腦紅的盤踞地之後，我的態度自然也只能是如同對待公知媒體一樣，敬而遠之。<br><br>博客十年來的努力，從來就不只是要教導正確的結論，更是在於示範邏輯思辨的原理以及公共討論的規則，因而我一直說留言欄是博客的重要組成部分。我的手段只有實話，力量或許不足以直接撼動利益集團，但因我的文章而能從事正確科學邏輯思辨的知識份子，是有能力也有責任批判這些利益集團的傻逼工具人的。<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-12-24 05:14 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-12-22 18:41:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">fa243adc3d37376ef9224950cdf738b6</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084901.html#fa243adc3d37376ef9224950cdf738b6</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】海湖莊園抄家事件幕後的美國政治鬥爭 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[刚看到Colorado最高法院裁定Trump没有资格参加初选, 未来会不会红蓝各州法院都这么干? 毕竟Trump的支持率领先其它候选人太多. 还是说deep state有的是其它办法. <br><br>----<br><br>有沒有注意到過去這一年，每次我討論2024年大選，都一定要强調一個前提，就是“如果Trump和Kennedy沒有被官司和醜聞搞掉”，那麽Biden很難勝選？我預見針對Trump的，正是這類由法律界撕下所有道貌岸然臉皮、公然明顯違憲違法的手段；至於傳媒界製造的醜聞，早已被證明對Trump無效，但Kennedy並無免疫力。<br><br>英美所謂的憲法尊嚴，本就只是統治階級爲了安撫國民而維持的騙局之一。例如英國最高法院遇到蘇格蘭公投，就可以睜眼說瞎話地禁掉。但當前美國的最高法院卻由共和黨把持，這類官司打到最後，Trump必勝；那麽民主黨方面的對策，就只能是從州級出手，打時間差，在聯邦判決到來之前，製造即成事實；這也是爲什麽這個Colorado的初步嘗試，可以極盡粗暴簡陋的原因。我們可以預期未來一年，美國各個民主黨州，還會有各式各樣的憲政“創新”，這是因爲既然法、理都講不通，最終仲裁權又不在手裏，建制派就只好以量取勝。<br><br>上面我間接提及美國法律運作的真正基本原則：如果在事實上占理，就講事實，不行就講法律，還不行才依靠權勢和蠻力硬搞。前期的事實講理只是門面，看似普世，其實層次最低，可以視需要簡單否決。現在民主黨什麽都不行，淪落到“體制外創新”打游擊，並不是强勢的表徵。我想順便指出，建制派雖然寧可把Trump搞掉，但若是能製造足夠的麻煩，逼迫他在當選之前，做出暗盤妥協，私下承諾尊重建制派的最基本底綫，亦即多數主要財閥派系的利益，那麽也總比坐視反建制民粹輕鬆掌權好些。<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-12-22 06:27 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-12-21 02:52:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">b031913ea2261bcbdd4423b0867e8b65</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177165976.html#b031913ea2261bcbdd4423b0867e8b65</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【科技】量子通信和計算是中國學術管理的頭號誤區 | Taizi Huang]]></title>
    <description><![CDATA[最近读到一篇今年5月的文章《Are Emergent Abilities of Large Language Models a Mirage?》(https://arxiv.org/pdf/2304.15004.pdf)，其研究发现：当前大语言模型涌现“智能”的现象，很容易被模型正确率的度量标准所影响。随着度量标准的修改，大模型可以在“涌现”和“非涌现”现象之间切换。举个简单的例子：如果标准是必须全对才能得分，那么模型正确率达到某个阈值后，得分就会突然上一个台阶，好像突然变聪明了一样；但如果改成线性标准，就会发现得分其实是随着模型参数量逐渐提高的，没有突变现象。也就是说，大模型所展现的语言能力，仍然属于可以逻辑外推的范畴：参数空间越大，就更能拟合更加复杂的数据集。而所谓涌现“智能”的现象，则有被学界夸大的嫌疑，和人类天生的逻辑能力相比，鸿沟依然巨大。我自然联想到先生您之前所说，人类的心智也是一个涌现现象。我对这个过程的理解是：人类的心智能从稀疏的案例（事实）思考中涌现出逻辑。而聪明，指的就是1）逻辑能力强，擅长从基本逻辑推演出逻辑架构；2）联系实际能力强，擅长举一反三，因而能积累庞大的事实库，从其中涌现更多新的逻辑。我知道您毕生都在训练这两项能力，而我所好奇的是，这是锻炼心智最高效的方法吗？ <br><br>----<br><br>其實很多自然界的“Discrete”“離散”現象，原本就只是近似，亦即斜率接近無限大而不是真正的無限大。湧現現象至少有一部分、可能全部如此。<br><br>這一代AI所對應的，是人類日常認知和表達的感性部分，並沒有邏輯的理性思維能力。這裏前者是人人都有的本能，後者卻是學習訓練而來的高端技能。人腦的可塑性能容許部分人口探索邏輯，立刻就表明其層次、規模和效率遠高於當代AI，但這個潛能必須靠後天的苦學才能激發。<br><br>至於如何訓練最高效，這就超出博客能斷言的範疇；畢竟我只有自己一人的經驗，也就是時時提醒惕厲自身，並且天天以數學問題來磨練邏輯思維。<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-12-21 01:32 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-12-21 00:50:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">14e305554d5d8a767598ae9b9113d5ba</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171633910.html#14e305554d5d8a767598ae9b9113d5ba</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【能源】如何走出獨立自主、安全可控、創新合作的能源轉型道路 | 游客 越雷]]></title>
    <description><![CDATA[王先生，您好，我有两个问题。第一个问题是：这几天也门的胡赛武装不断用反舰导弹去炸“运以色列货物的货船”，现在好几个航运大公司现在已经宣布要绕行好望角了，请问这会对各国的国际政治经济形势有什么影响？中、美、西欧、还有俄罗斯乌克兰、中东产油国、埃及的利弊哪个大那个小？第二个问题是：美国刚刚宣布了要组织盟友护航甚至要对也门发起军事行动，护航倒是有几个响应的，发起军事行动却没多少响应，中东产油国也没有什么兴趣，王先生，您觉得美国这次真的能发动对也门军事行动吗，还是虎头蛇尾不真打，还是干脆低调的不管了？ <br><br>----<br><br>1.對中歐貿易有一丁點影響，對以色列經濟落井下石，所以美國比中國要急得多，後者自然不必出頭。<br><br>2.找足夠的“國際同盟”“International Coalition”，其意義正在於為軍事干預正名。其後除非Houthi軟服，至少表演一下安撫國内猶太勢力的動力會很强。不過在這個大環境之下，只空襲不登陸的可能性最大，尤其是一兩次的象徵性空襲；畢竟要大規模登陸作戰，必須有沙特的配合，這在當前的阿拉伯世界輿論下非常困難。<br><br>還有，這個話題應該在【戰略】類別博文下討論。<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-12-21 01:14 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-12-20 19:32:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">fcd1d2df9ab047af2a193018870a8751</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/178109282.html#fcd1d2df9ab047af2a193018870a8751</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】對俄烏戰爭的新觀察 | 上善若水水利万物]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;　12月15日俄军发射6枚匕首导弹攻击6个不同州的乌军目标其中一个是康斯坦丁诺夫机场，一开始米格-31升空乌全国警报大响后来才发现是诱饵弹头但乌军雷达已经开机，但是据土耳其媒体的传言（可信度可能只有一半）俄军已经击毁美国拆解成零件运近乌克兰的f-16在仓库里还来不及组装完成就被炸了、据传还有一套在基辅的爱国者飞弹，但是俄乌双方的媒体好像都隐瞒不发好像保持低调，匕首导弹的弹道我之前看过相关数据是说会压低弹道在50公里低空大气层边缘滑行压缩对方雷达反应时间，且飞行速度为10码赫那么到达目标只需要几分钟，我在想有没有可能俄军就直接让米格-31在地面上挂好弹随时升空待命，卫星、无人机、或间谍一侦查到乌军的战斗机停放在哪个位置上在几分钟马上紧急起飞米格-31打击停在地面上的乌军战斗机，只要乌军飞行员一天24小时任何时间没有在10分钟内转移飞机的能力战机就无法存活，如果这套战术有用根本任何战斗机只要没有紧急转场降落就无法长期存活在地面上，根本连使用的机会都不高，且一架飞机也要数千万美元导弹才几百万美元还是赚的 以下是媒体估计的匕首到弹道达乌克兰的时间 单位是分钟，加上战机升空的时间乌军只有10分钟转移战斗机，是否有可能用这种方式将乌军战机击落在地面上？&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-12-18 17:32:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">71ae6b1da12f6ba96097c3865e20b9c6</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177266891.html#71ae6b1da12f6ba96097c3865e20b9c6</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】簡評當前的G7對華態勢 | 干煸鱿鱼须]]></title>
    <description><![CDATA[6 架中俄军机进入韩国防识区最近这个动作是不是说明中国高层开始认识到到先生之前说的韩国才是东亚军事的阵眼。知乎上这篇文章非常详细的讨论了对韩军事打击的步骤，与之前先生简短提到过的‘中方應該積極準備對韓做海空封鎖，並針對當地美軍基地有全面打擊的預案’ 方向一致https://www.zhihu.com/question/626764445/answer/3260123483?utm_psn=1705602021724413952  <br><br>----<br><br>看來只是一般軍迷的作品。<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-12-18 02:55 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-12-17 18:56:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">f37e20700c5513b5a06e59d0ed3be8f1</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/179164306.html#f37e20700c5513b5a06e59d0ed3be8f1</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 小玫瑰]]></title>
    <description><![CDATA[三月SVB事件想请教下王老师，其起因我知道是因为储户提款太多，总资产缩水较多所致。我的疑惑和好奇是这个问题的根本是SVB的负债管理做得不好吗? 一般都会做LDI，就算第四类负债比较难处理，但起码也要做压力测试吧，美国其他金融机构实操起来也是这么不靠谱吗，就是他们真的做LDI和stress test吗? (我知道王老师说过美国其他银行那时是比较健康的，但是王老师是针对他们的存款准备金比较多) <br><br>----<br><br>唉，銀行界的壓力測試，我是真正動手做過最前沿、最高端的開創性研究的，算是業界的權威之一。<br><br>實際上這些測試裏最重要的，正是各種黑天鵝事件；然而它們先天就是統計曲綫上的尾巴，不可能從歷史案例簡單推論。偏偏政策監管必須要求能明文寫下細節的規範，以防止作弊。正因爲以上這個基本矛盾，壓力測試不可能完全成功；最好的銀行防爆政策，是增高安全儲備底綫，例如現在正在美國國會吵翻天的Basel III Endgame；但這又直接壓縮銀行的獲利率，所以JP Morgan帶頭强力反對。<br><br>SVB正是因爲歷史案例只用了不到50年，所以沒想到通脹復發會造成長期國債在短期内價值就大幅縮水。<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-12-18 03:38 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-12-17 15:55:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">b9bf46224a4c7ded46c3410948c89759</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#b9bf46224a4c7ded46c3410948c89759</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 小玫瑰]]></title>
    <description><![CDATA[楼上有位读者留言“因为这个博客是中文世界中最早思考并注意到凯恩斯方案的,没有之一”与事实不符。我想以事实为依据，严密地逻辑推论为准绳的作风才是对王老师真正的尊重，因此本着实事求是的精神，予以指出。实际上早在2009年周小川先生已撰文《关于改革国际货币体系的思考》，其中明确体现了2008年危机对中国金融高层的触动，直接指出国际储备货币是问题的核心，同时明确提出“创造一种与主权国家脱钩、并能保持币值长期稳定的国际储备货币，从而避免主权信用货币作为储备货币的内在缺陷，是国际货币体系改革的理想目标”以及明确表示了“凯恩斯的方案可能更有远见”并对其未能实施表示遗憾。从文中“建立凯恩斯设想的国际货币单位更是人类的大胆设想，并需要各国政治家拿出超凡的远见和勇气”完全可以看出周小川行长彼时的长期战略思考(详见http://www.pbc.gov.cn/hanglingdao/128697/128719/128772/2847833/index.html)。只是这样就更加难以理解后面为何转向人民币国际化的战略方向去了，明明周小川行长在文中已经明确指出“对于储备货币发行国而言，国内货币政策目标与各国对储备货币的要求经常产生矛盾”，说明他知道其中利弊。至于易刚对于王老师呈上去的提案的无视与对Nabiullina方案的不配合，那就更加匪夷所思了。此中种种因由无从得知，但试想如果不浪费时间，从2009年有了想法就开始布局准备的话，今天何以如此被动。真正爱之深责之切，痛心不已。另外王老师在本篇正文中有“唯一能杜绝被掐脖子的办法，是严格检视所有西方主导的国际经贸政治法律体系，设法对所有节点做出替代。”对此，上月27日习近平主席主持的政治局会议上明确强调“要坚定维护以国际法为基础的国际秩序，主动参与国际规则制定，推进国际关系法治化。积极参与全球治理体系改革和建设，推动全球治理朝着更加公正合理的方向发展，以国际良法促进全球善治，助力构建人类命运共同体”以及涉外法治人才的培养(详见https://cpc.people.com.cn/n1/2023/1128/c64094-40127414.html)，这明显说明领导人在战略上有意主动参与国际规则制定，推动新的更加公平的国际规则，这与王老师的vision完全一致。真心希望下面执行起来最后不要变成一纸文件实际上又是形式主义。 <br><br>----<br><br>“聼其言而觀其行”，在充滿各種虛僞的政壇尤其重要；專業上知曉其原理，但卻因各種主觀因素反其道而行，實際上比起懞然無知更可惡、更難辦。不是有句老話：“裝睡的人永遠叫不醒”嗎？學術詐騙集團如此，金融貨幣主管也是如此。<br><br>博客當然不是世界上第一個思考凱因斯方案的，連凱因斯自己也不是；但我應該是華語世界第一個能夠明確解釋所有脈絡、並敢於强力倡議正確措施的學人。畢竟學識必須匹配品格，才能對國家社會做出正面貢獻。<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-12-18 03:51 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-12-17 15:53:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">41fbc744d6ef35fd516faacf85c48e31</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#41fbc744d6ef35fd516faacf85c48e31</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【戰略】金融史觀（二）當前局勢 | 小玫瑰]]></title>
    <description><![CDATA[非常感谢王老师的详尽解释，把实操中各个层面的问题都讲清楚了。Totally understood. 但其实如果考虑实际利率可能为负，短期美债也并不是好的投资标的，也因此王老师之前的建议也用了“最不济”三个字。而且从国际政治经济角度，我始终觉得即使实际收益率很高也不应该买美债，其根本是助纣为虐资敌行为。应该从问题的最根本考虑，真正的战略性资产好东西美国人怎么可能会卖给你，他们想让你买的东西才要三思有什么猫腻。另一方面，王老师的建议中可以看出能够提早两年判断超级大通胀要来而因此提前做好布局以获利的内功要求非常人所能，这就更加不可能指望他们能有“超越整个行业的独特眼光”了。从社会现实情况的常理来说，如果他们能有这本事，最好的选择应该是自己做hedge fund manager赚大钱，没理由给公家做苦力。这就牵扯到国内的整体氛围和制度内的“奖惩机制”了。从实际结果来推论，很明显人民银行并没有合理的奖惩机制，也就是干得好也不会有什么太大经济上的好处(给腐败创造动机)，干得不好也不会有什么真正损失(给无能创造土壤)。所以我们反腐从来都事后，很少从制度上思考如何提前预防减少，仅仅强调党的思想教育是完全不够也不现实的。这其实是整个官僚体系很大的一个根本问题。阿根廷比索瞬间跌掉一半价值，我想王老师看他们做事应该就像学霸成天看学渣答题一样的感觉。答案直接告诉你，都判断不出来是正确答案要抄。之前主要讨论收益率，最后我想就流动性请教一下王老师。在《从SWIFT制裁俄国，看中国的对应之道》的评论区里王老师有这么一段描述“人民银行虽然不怕存户挤兑，但美国的敌对态度不断升级，若是台海形势有需要、或者层峰下决心出手反击，这些美元资产必然要在一夜之间换成现金，届时就连名义上的会计账目都无法遮掩。”可见流动性需求也还是很高的，那么像农地、矿产这样的投资标的也并不是好的选项，像巴菲特那种操作我们应该也是难以进行的吧? 另类资产理论上流动性一般也不好，又加上美国各种法规和协定对我们购买各种战略资产的限制，我想求教的是实操上人民银行的投资标的选择是不是其实也是较为有限的? 因为要兼顾收益率和流动性。再次感谢王老师真诚无私又耐心地传道受业解惑，向世界传播真理和正义，真正功德无量。望先生多保重身体。 <br><br>----<br><br>全球外匯儲備都這麽高，基本原因是作爲抵抗1997年式（模式C）搜刮的壁壘；這一點在正文裏特別强調過了，請用心理解。所以至少一小部分必須是相對流通性較高的資產，短期國債尤其合適。<br><br>當然不能指望高層領導如人民銀行行長能夠自己懂金融達到提早兩年預測50年一次大轉折的地步，但體制内外的專業討論總該注意一下，這也是幕僚、參謀和智庫存在的意義；例如我這十年來寫的文章，並不只在公共論壇上流傳。<br><br>那句“一夜之間換成現金”，指的是若臺海開戰，怕被歐美扣押。其實幾萬億美元的央行資產當然必須多元化：有些追求長期保值，有些必須靈活備用；前者可以設法躲開官方，後者沒辦法（除非替代美元），只能盡可能壓低規模。1950、60年代開始，英美金融精英開啓了專藏黑錢的新管道來和老牌瑞士銀行競爭，成長至今的規模完全可以輕鬆容納央行對“Alternative Assets”的需求。如果堅持要直接投資實體資產，挪威、沙特、新加坡等國的國家財富基金也早就開路過了，沒有藉口。<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-12-18 03:43 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-12-17 15:49:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">165de1dcd9101e02bccc887cc91918b5</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084896.html#165de1dcd9101e02bccc887cc91918b5</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【经济】谈GDP数字的局限性  | 上善若水水利万物]]></title>
    <description><![CDATA[　我很想知道欧美国家的物价水平是否是比中国高5倍，我缺乏准确客观的数据如果这是真的那么是否中国只要收入4000人民币就达到欧美月收入4000美元的人均GDP或5-8万美元人均GDP的生活水平？看了许多海外华侨在国外生活经验的的视频https://www.youtube.com/watch?v=HHyoUddDXxo例如有一个德国华侨说：德国剪头发一次需要15欧元，而中国需要15元人民币，吃一次外食需要15欧元，而中国只需要15人民币，德国养老院价格每月4500欧元也大约是北京低价养老院的7倍约5000人民币，蔬菜水果价格也贵的离谱，还要拿收入3-4千欧元的35％出来缴所得税导致他收入只有2000多欧元，看了他分享的德国的许多视频德国食衣住行各方面的成本综合来评估物价至少也是中国4-5倍左右，除了PPP方法以外有没有什么客观科学的方法能够衡量中国和欧美人均收入的对比？ https://en.wikipedia.org/wiki/List_of_countries_by_GDP_(PPP)_per_capita2023年美国人均GDP为8万美元而中国为1万3721美元，即使以购买力平价指数PPP重新衡量中国为23091，而台湾却为72485美元奇怪的地方却是台湾以购买力平价指数来看翻了2.2倍，但根据许多网友的回报数据来看台湾地区物价应该是中国的2倍左右但没欧美国家这么贵但仍然比中国贵2倍，但奇怪的事情是除了人民币对美元疫情后贬值15％因素外，中国的PPP却只提高了1.7倍，而台湾为2.2倍但实际情况却是台湾物价高中国2倍，那么中国是否现在有可能以物价指数重新衡量已经超过德国或美国，我不完全相信欧美国家的统计数据，因为有太多和实事矛盾的地方，那以美国来说平均物价大概是中国多少倍有没有可能超过5倍以上？这样来看购买力平价指数准确性太低其实已经不能参考了，和中国差不多的的国家有墨西哥和泰国，但这位德国华侨分享去这些国家旅游看到的状况是不如中国 <br><br>----<br><br>消費價格的差距，視產品和地域而異，五六倍並非不可能。例如康州最便宜的理髮店$16一次，但非常不專業而草率；專業的平價理髮（Barbershop，不是Hair Salon）$30一次。即便在食品上，和台灣相比，也是隨種類而有很大的差異：肉類價格基本一致，但青菜則倍數增加，華人愛吃的十字花科可以貴到十倍。<br><br>這類話題沒有深度，不適合在博客討論；僅此一次，下不爲例。<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-12-18 02:56 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-12-17 13:18:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">dc6558a82fe11fc9890c019d41be5be9</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908741.html#dc6558a82fe11fc9890c019d41be5be9</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【經濟】【學術管理】金融史觀（三）政策建議 | 薛丁格的貓]]></title>
    <description><![CDATA[循環再起?王老師在12/8&lt;龍行天下&gt;曾提及，2022~2023的收割循環中，台灣算是運氣好的，僅通脹影響較大。除了運氣，台灣所受衝擊相對來說還不算非常大，是否還有其他因素可供盟友，甚至中國借鏡的 ?FED揭示了2024年的貨幣政策方向，目前點陣圖的預測應會有3次降息，是否揭示著又開始新一輪的A+D式收割?短期內，將要被收割的國家該如何自保? <br><br>----<br><br>台灣在國際經貿上的定位，其實和韓國、越南相比，並沒有本質上的不同；同樣都是被美國金融殖民體系所放牧的中型經濟體。之所以今年經濟態勢明顯優於後兩者，原因有二：一是臺積電，來自美國緊縮半導體技術管控的收益已到，而吃虧卻還在未來；其次就是中方不但不針對科技臺階上最近一環的台灣出手，反而專注打擊韓國，而且還在貿易上繼續全方位大幅讓利。<br><br>Powell屈服於資本市場重啓泡沫的要求，在貨幣政策的平衡鋼絲上選擇繼續既有的潮汐式金融榨取，不正是今年幾篇博文裏已經反復談過的和稀泥態度嗎？<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-12-18 02:45 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-12-16 13:20:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">f85413bfcb0b3d2eb61113286d1622b2</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084901.html#f85413bfcb0b3d2eb61113286d1622b2</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 干煸鱿鱼须]]></title>
    <description><![CDATA[请问王先生怎么看最近中美对越南的拉拢黄仁勋宣称要在越南建芯片厂，习近平高调访越发文要建立中越命运共同体。记得王先生之前说过投资越南是资敌，现在中国貌似想要把越南拉入自己的产业链。请问该如何对冲美国对越南的拉拢？  <br><br>----<br><br>和對印度一樣，冷眼旁觀是最佳策略。<br><br>習近平常常讓人聯想到雍正，原因是兩者在内政治理上的勤奮、嚴厲和魄力頗有相似。但別忘了後者還有兩個很大的缺點，第一是外交戰略較爲天真，例如對沙俄蠶食鯨吞國土采取懷柔寬讓政策，第二是對科學求真不夠重視，喜歡縱容迷信，以致不在乎是否跟上西方科技發展。我個人非常希望有他身邊的幕僚能適時提醒，不要重蹈前人覆轍。<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-12-15 03:39 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-12-14 12:20:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">00df94de88adf96fb138a5054b97e5e1</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#00df94de88adf96fb138a5054b97e5e1</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【戰略】國際金融未來趨勢 | 干煸鱿鱼须]]></title>
    <description><![CDATA[在下个礼拜的龙行天下中，可否请王先生用普通民众容易接受的话语详细论证下‘發債撒錢的代價正在大幅提高’这个结论？最近大陆舆论掀起了一波空前强大支持QE的声浪，从普通工人到大学教授，从恨国公知到支持打倒美国霸权的党员，全都支持大撒钱，并且有无限的理由支持撒钱百利无一害，不撒钱就会变成90年代的日本。先生对学术假大空的批评尚且有5%-10%的大陆网民持相同观点，那现在反对撒钱就连1%都没有。虽然先生已经在新的文章中已经写到过，但视频的形式更有利于先生的观点传播。 <br><br>----<br><br>美國金融殖民體系植根於潮汐式定期收割，被放牧的國家除了在外交、軍事和宣傳上被綁定之外，經濟方面也會對美方所飼喂的市場、技術和投資上癮，然而這些飼料是含有高量經貿瘦肉精的。換句話説，中國自改開以來，尤其是加入WTO之後，幾十年的粗放快生快長，的確是美國有意縱容配合才可能發生的捷徑。現在一方面美國從外收回飼料，另一方面帶路黨和既得利益者在國内哭餓（臺語的“靠夭”韻味更足），這種兩難的夾擊困局，正是當年全心加入全球惡霸所主導國際秩序的必然後果。目前中國的選項，實際上只有兩個：要嘛跟從德國，任由美國搜刮；要嘛學習俄國，忍一時之痛，換取真正的獨立自主。<br><br>這是因爲那些傻蛋所幻想的發債刺激、重啓經濟，其實是飲鴆止渴的自殺性行爲。人民幣並沒有美元的國際霸權，中國也無法像美國那樣定期從外部吸血幾十萬億美元；任何輕率短視的金融財政政策，不但不能以鄰爲壑，而且在美國虎視眈眈之下，惡果會成倍爆發。也就是說，無限發債狂歡的結果，是兩三年的6%成長之後，GDP大幅萎縮的全面危機會越來越無可避免，届時即使國家勉强維持完整，政權核心也不可能再有對美國説不的底氣。歐盟至少還是白人，又兼黃金十億的相對内層，尚且經歷最近兩年的宰殺；中國是美國霸權的終極威脅，三五年後美國財政窟窿又比上次更大幾倍，到時的肢解吃人，連骨頭都不會吐出來。若干政學商精英固然不介意成爲中國版的von der Leyen，跟著起鬨的網民卻必須分擔自己愚蠢的代價；考慮到全球70億的無辜受害群衆，他們不值得任何同情。<br><br>出自《三體》的那句“弱小和無知不是生存的障礙，傲慢才是"，其實似是而非，畢竟傲慢同是愚蠢無知的必然後果。正確的論斷是：“這個世界上最大的危險，莫過於真誠的無知和認真的愚蠢。”<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-12-15 05:02 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-12-14 10:44:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">1b921031a878cce35178b35740c0a957</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/179876353.html#1b921031a878cce35178b35740c0a957</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【經濟】【學術管理】金融史觀（三）政策建議 | 邻居家的猫]]></title>
    <description><![CDATA[12月11日至12日，中央经济工作会议在北京举行。习近平出席会议并发表重要讲话(http://www.news.cn/politics/leaders/2023-12/12/c_1130022917.htm)，其中的许多内容和先生文章的建言都有对应，特别是“三是深化重点领域改革。……要谋划新一轮财税体制改革，落实金融体制改革。”和“五是持续有效防范化解重点领域风险。要统筹化解房地产、地方债务、中小金融机构等风险，严厉打击非法金融活动，坚决守住不发生系统性风险的底线”都是比较明显的证明；另外2024年1月8日至10日将召开二十届中央纪律检查委员会第三次全体会议，我们可以观察这次会议是否会有学术反腐的相关改革举措推出 <br><br>----<br><br>我對金融改革是樂觀的，對學術改革卻是悲觀的，原因見前一個回復。<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-12-12 23:34 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-12-12 22:57:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">d02284f0438dfd68896d938f9a4c071b</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084901.html#d02284f0438dfd68896d938f9a4c071b</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【經濟】【學術管理】金融史觀（三）政策建議 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[金融反腐的标志性动作就是国家金融监管总局等一系列机构的成立，现在学术反腐根本没有专门的监管机构，没有部门能管惩处，说明上面可能觉得时机不成熟或者先做其他事了？希望不用等太久。 <br><br>----<br><br>正文裏有關學術和科技管理的建議，是我反復思考多年的結晶，不但確定它們都是可行的，而且是絕對必要的，事實上也已經只剩最低程度的要求了。可惜這部分一進體制内依舊被刪得最厲害；當權者如果認爲内參已經足夠作爲開通言路的管道，那就太低估學術利益集團的能量了。<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-12-12 23:33 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-12-12 14:38:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">40fbf5fa939aee30b54e5764db10ce5d</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084901.html#40fbf5fa939aee30b54e5764db10ce5d</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【經濟】【學術管理】金融史觀（三）政策建議 | MAXWELL]]></title>
    <description><![CDATA[饶毅教授此前多次公开质疑由绿谷制药投资上海药物所学术所长耿美玉团队研发的阿尔茨海默病新药 GV-971（甘露特钠胶囊）造假，饶毅教授给出的几点理由中（https://mp.weixin.qq.com/s/Wy9IUpIEdYBwMOZ0ZvW0LQ），有提到耿以前的文章都是跟风，说971是通过A beta肽起作用。而后来出现了所谓肠道菌群影响脑，炎症可能参与阿兹海默病之后，她的文章又改口说971是作用于肠道菌群，影响炎症。为此还跟耿美玉对簿公堂，最终是饶毅教授胜诉。除了饶毅教授质疑之外，知乎上没有帽子的在学术圈的人也能看出来这个药有问题（https://www.zhihu.com/question/354546572），而且耿美玉团队相关研究的论文还在《science》和《pubpeer》上被人实锤了（https://blogs.sciencemag.org/pipeline/archives/2019/11/05/more-unfortunately-on-the-chinese-alzheimers-drug-approval）（https://pubpeer.com/publications/BA4F874D9B9496B305B0C23376B52B#7），但是这个药一开始药监局有条件批准，然后被医保局批准进了医保。饶毅教授看的出来有问题，没帽子的学术人也能看的出来有问题，《science》上也被人实锤了，那国内生医圈其他有帽子的专家教授没有理由看不出来有问题，但是却没有看到这些专家教授站出来跟饶毅教授一块声讨的（如果是我孤陋寡闻，烦请斧正），而且这药还照样进了医保。 <br><br>----<br><br>這件事情上，我沒有足夠專業能力就事論事，無法直接置評，只能說當前中國學術管理體制的確是完全空白，以致造假詐欺者有恃無恐。<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-12-12 23:36 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-12-12 11:23:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">dc48477fb67eb1a18c9f93a4b01106e5</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084901.html#dc48477fb67eb1a18c9f93a4b01106e5</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【經濟】【學術管理】金融史觀（三）政策建議 | 薛丁格的貓]]></title>
    <description><![CDATA[重讀此文時，看到&lt;從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道&gt;221F的留言，有感內文提到：提高政府自我運作的效率，則有幾個努力方向：首先是養成預先考慮負面因素、做好各種書面預案的風氣和慣例…一、大家會如此擔心台海有事，撇除原可避免的人命損失不談，軍事戰線上(核力量除外)第二島鏈內應無太大問題，但最大問題還是在於經濟戰線上，中方別說進攻，連防守的準備都近乎零，實在糟糕。在各地惹事的主動權，始終還是在美國手上，擔心害怕、被動接招都不是辦法，只能盡快傳播真相讓金融官員速速動起來。 另最近看到一則視頻，一名叫陳欣的學者呼籲，在美國有心以印度取代中國的當下，中國應阻止印度工業化，雖然晚於博客，但總算漸漸有人開始呼應。二、文中提到Pelosi的例子，聯想到商務部對台貿易壁壘調查，結果訂於1月12日宣布，因為時間點特殊，很難不讓人有所聯想，但若又是一次雷聲大雨點小，反會被某些人譏笑、徒傷威信，與其事後唾面自乾，不如一開始就不要做；又或著既然自知沒有預測能力、也沒有行動的決心，乾脆把時間往後拉，以待1月13日結果確定後(甚至新政府就職後)再觀察。這一次的處理方式與結果，也許可以做為檢視政府部門間協作是否有改善的指標之一。 <br><br>----<br><br>朝令夕改、政出多門，其實是改革者的通病，歷史上負面案例比比皆是，像是王莽就很極端。我並不是拿習來和那些失敗者相比，而是希望他以古爲鏡，將改革帶到一個成功的結局。這裏的解決辦法，在戰亂時期是破格用人，尋找選拔諸葛亮級別的智者來兼顧大局規劃和細節審思，然後彼此割喉競爭到最後一家獨存。和平時期的官僚體系當然不能這麽搞，所以正解只能是正文所提的，凡事做好預案。<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-12-12 07:36 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-12-11 11:27:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">340cad082fb7c7b4cd4afe9f9e8cafaf</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084901.html#340cad082fb7c7b4cd4afe9f9e8cafaf</link>
    </item>
    </channel></rss>
    