
    <rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
    <title><![CDATA[王孟源有新回复]]></title>
    <atom:link href="https://taizihuang.github.io/wmyblog" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description><![CDATA[王孟源有新回复 (https://github.com/taizihuang/wmyblog)]]></description>
    <generator>Github</generator>
    <webMaster>Taizi Huang</webMaster>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>04-30 17:05 +0800</lastBuildDate>
    <ttl>5</ttl>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 蔚藍海洋]]></title>
    <description><![CDATA[發生在中國央行的事情也同樣的發生在俄羅斯央行身上之-2
因為文章太常只好分成兩段，上了禮拜看到一個消息3月26號俄國塔斯社就有報導歐亞經濟同盟緊急和中國方面搞了一個視訊會議要建立歐亞元，是博主這篇文章刊出的10幾天以後，看來動作很快但是卻碰到一些阻力

https://www.business-gazeta.ru/article/544773 
翻譯 
阿爾金？挺有趣的。
關於這個主題的文章甚至發生在《消息報》上。但是這件事並沒有涉及到談判和政治決定，直到今天，它還是專家的建議。但我確信目前的情況正迫使我們非常迅速地創造新的支付和結算工具，因為美元實際上將無法使用，而盧布，由於中央銀行的無能政策，事實上為國際投機者的利益行事找不到可持續性。

客觀上，盧布可以與人民幣、盧比一起成為儲備貨幣轉向基於本國貨幣的多貨幣體系。但是我們仍然需要一些等價物來定價……現在我們正在研究歐亞經濟聯盟的交換空間概念，其中一項任務是形成新的定價標準。如果我們希望金屬價格不是在倫敦而是在俄羅斯形成，就像石油價格一樣，那麼這意味著其他貨幣的出現，特別是如果我們不僅要在歐亞經濟聯盟內行動，而且在廣義上的歐亞大陸，處於新的世界經濟秩序的中心，包括中國、印度、印度支那、日本、韓國和伊朗。這些都是大國 都有自己的根本國家利益。在當前有關沒收美元儲備的故事之後，我認為兩國都不想使用其他國家的貨幣作為儲備。所以需要一個新的工具。從我的角度來看，這樣一個工具，首先可以成為某種合成結算貨幣，它會被構建為這樣一個聚合指數。

可以舉一些例子嗎？

好吧，比方說，在歐盟就有過這樣的經歷。它就像一籃子貨幣。所有參與創建新記賬貨幣的國家都應有權在該籃子中出現其本國貨幣。共同貨幣被形成為一個指數，作為國家貨幣的加權平均組成部分。在我看來，我們必須在此基礎上加上商品：不僅是黃金，還有石油、金屬、穀物和水。一種商品約束，據我們估計，它應該包括大約 20 種商品。事實上它們形成了世界價格比例，因此必須參與形成新結算貨幣的籃子。並且需要一個國際條約來確定這種貨幣的流通規則，並創建一個像國際貨幣基金組織這樣的組織。我們十五年前有人提議改革國際貨幣基金組織，但現在已經很明顯，必須在沒有西方的情況下建立一個新的貨幣金融體系。也許有一天歐洲美國也將被迫承認。但到目前為止，很明顯，我們將不得不在沒有它們的情況下進行建設，例如，在上海合作組織的基礎上。然而，這些只是專家的發展，我們將在下個月提交給當局。
 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-04-30 04:53:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2204300453</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2204300453</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 蔚藍海洋]]></title>
    <description><![CDATA[發生在中國央行的事情也同樣的發生在俄羅斯央行身上之-1
十幾年前我就聽過一個俄國人說普京當時沒法控制俄國的央行，看到一篇文章俄羅斯總統的經濟顧問Sergey Glazyev也經曾建議普京調整央行的政策，他批判俄羅斯央行的政策迎合IMF每次一升息雖打掉了通膨，俄國實體經濟和製造業就得不到貸款而蕭條，但這也卻是美元霸權之下無奈的選擇，但我覺得俄國的綜合國力和實力難以自己組成貨幣同盟(需要中國加整個第三世界才有可能和美元霸權抗衡)，他在這篇文章中大加讚賞中國長期的貨幣政策讓位給實體經濟，讓製造業獲得廉價的貸款支持長期的經濟成長率，而不是讓虛擬的金融業侵蝕製造業發展的資本，同時還說中國的儲蓄率和投資長期接近50%才會有如此高速的經濟成長。
https://www.business-gazeta.ru/article/544773 
翻譯 
他在內文中說：我給你舉個例子。2014年美國對俄羅斯實施制裁時，我問我的中國同事：“你認為美國人可以對中國實施制裁嗎？” 他們肯定不是。據說這是不可能的，因為美國依賴中國，就像中國依賴美國一樣。也就是說，美國對自己來說會更貴。兩年過去了，特朗普對中國發動了貿易戰。而北京現在明白，美國是敵人將不惜一切代價淹沒中國的經濟奇蹟。在此之前，我的中國同事的論點不是很有說服力，而你提到的我的書並沒有對我們的政治和經濟精英產生很大的影響。我的論點被駁回。儘管我們多年來一直在說應該放棄美元。外匯儲備本應從美元工具中撤出，從歐元到黃金有必要轉向自己的貨幣和金融體系，與合作夥伴一起發展自己的本國貨幣結算。

俄羅斯不是有一個同樣聽話的美國傀儡嗎？只有烏克蘭被殭屍化嗎？

是的，在這裡應該指出的是實際上我們與央行發生了同樣的事情，但是在其他問題上。

在我們繼續討論中央銀行之前，讓我澄清一下。您說您正在努力引入一種新貨幣以什麼形式和什麼團隊合作？
我們已經這樣做了很長時間。10 年前，在阿斯塔納經濟論壇上，我們提交了“通過公平的世界經濟秩序實現可持續增長”的報告，其中包含一個向新的世界金融和貨幣體系過渡的項目，我們提議在該項目的基礎上改革國際貨幣基金組織體系。所謂的特別提款權，並在修改後的國際貨幣基金組織體系的基礎上——創造一種全球會計貨幣。順便說一句，這個想法當時引起了極大的興趣：我們的項目被公認為國際最佳經濟項目。但實際上，以官方貨幣當局為代表的所有州都沒有對這個項目感興趣，儘管 Nursultan Nazarbayev 的出版物緊隨其後，提出了新的貨幣建議給哈薩克斯坦。
 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-04-30 04:45:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2204300445</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2204300445</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 蔚藍海洋]]></title>
    <description><![CDATA[　
https://www.youtube.com/watch?v=DwE5aeXOZLI  
視頻
烏克蘭攻擊頓涅茨克，頓涅茨克最大的市場被烏克蘭炮彈打擊
地上看到一堆民眾屍體就是買個菜而已，就死一大片人
這個算大屠殺了，還可惜知道這消息的人恐怕在西方不到千分之1
 

 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-04-30 00:37:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2204300037</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2204300037</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【邏輯】一個重要的統計悖論 | 11-sama]]></title>
    <description><![CDATA[      如王先生所说，“睡前消息”节目至少让理性人能够更有力地批评中医资本。但可惜的是，在节目传播过程中，王思聪的转发成为了重要环节，中药资本得以利用信息差制造阴谋论并巩固中医教基本盘。
      王思聪被噤声更有可能是因为他在微信朋友圈表示核酸检测是在测试“奴性或血性”，并明确表示拒绝参与核酸检测，所以我猜测微博被炸号多半是他的爹地在帮他“保护性删号”。无理性的纨绔子弟都可明白中药资本的操作，学习过王先生《常见的狡辩论》一文的本博读者更不应当轻信拙劣的阴谋论了。
 <br><br>----<br><br>
狡辯術萬變不離其宗，基本就是各式各樣轉換話題的變招。大家想一想，這裏躲避核心議題，拼命去扯其他不相干瑣事的，是哪一方？
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-04-29 20:24:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2204292024</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/142302095.html#2204292024</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【邏輯】一個重要的統計悖論 | yoyomama]]></title>
    <description><![CDATA[給35樓
從蓮花清瘟上，看不出睡前消息是通過對錯誤的傳播，讓大眾認識更加偏離客觀實際。是不是哪裡誤會了？睡前消息屬於商業媒體，自然不會完全以中國的社會公益為主要核心。馬前卒自己也說了，他做網站的目的是幫觀眾節省看專業問題的時間，他本人並不比觀眾更高明多少。但是做媒體人的最基本的，敢於發聲追求真相、不要公然胡說八道、不販賣民粹，這些原則睡前消息基本都做到。這世界上不存在什麼完美的媒體，無論知識面或是道德良知。在資訊爆炸的環境下，本來就要有自己判斷的能力。蓮花清瘟的問題存在這麼久，甚至世界衛生組織推薦這種事都能造假，該問的是為何到今天才在睡前消息引爆下有了足夠的討論量。光就這點，能不能介紹給大家知道其他更完美的媒體人在哪裡？
 <br><br>----<br><br>
我自己並不經常看《睡前消息》，偶爾看到的幾集的確比袁嵐峰之流正派多了。這當然不代表他們能做到博客要求的客觀嚴謹，但既然相對優越，而大衆科普又有其價值，那麽他對社會的整體貢獻可能是正值。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-04-29 14:01:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2204291401</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/142302095.html#2204291401</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【邏輯】一個重要的統計悖論 | criteria]]></title>
    <description><![CDATA[回34楼有关“睡前消息”和“治疗新冠的药品”
我认为这件事情还需要进一步观察，虽然对莲花清瘟进行批判是值得鼓励的行为，但“睡前消息”其出发点未必是为了社会公益，前几天王健林的儿子王思聪也为“睡前消息”这一期节目站台，而最近王思聪被全平台噤声也令这件事情扑朔迷离。
    目前上海已经开始采购辉瑞，来应对大量的无症状和轻症患者。一盒辉瑞在中国的采购价格在2200人民币左右，由于中国的新冠治疗政策，其费用100%由医保基金承担。从睡前消息之前的各种言行来看，其节目并非以中国的社会公益为主要核心，其发言也并非客观（例如支持俄乌冲突种乌克兰、认为俄罗斯的师改加强营是因为国力下降的必然结果），其作为意见领袖而传播的各种论证结论非常像王先生之前在《大众媒体的内建矛盾》中所提到的，通过对错误的传播而让大众认识更加偏离客观实际。
 <br><br>----<br><br>
我的文字向來精確；以此事爲例，不但沒有為《睡前消息》整個節目開空白支票，就連贊許他們在這個議題上發言，都明確指出可取之處在哪裏。所謂“不以言舉人，不以人廢言”，其意義正在於理性分析應該就事論事，從第一原則出發，根據事實和邏輯來討論，和其他發言者的身份、地位、頭銜、前例、用心、甚至語言技巧，都沒有因果關係。你不懂這個道理，倒也罷了，連我的敘述也敢扭曲，違反《讀者須知》第八條的精神，嚴重警告一次，再犯拉黑。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-04-29 12:50:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2204291250</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/142302095.html#2204291250</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | makludi]]></title>
    <description><![CDATA[请教一下王先生，最近几天人民币兑美元汇率一直在跌。这一次，是不是中国应该坚决动用外汇储备保证人民币的稳定，不接受通胀转移？如果是这样做，那是不是给中国制造业升级继续以在外贸上强势的时间又缩短了一些，或者说保证人民币的稳定，在这个时间可以通过打击美元带来更大的收益？
 <br><br>----<br><br>
三月初正文發表之後，我收到體制内金融方面人士的私下來信，說人民銀行的主管因循苟且、目光短淺，不會自願主動出擊，只有在最高層强力要求之下，才可能有動作；然而20大在即，許多核心執政官僚心有旁騖，所以正文中所討論的建議再怎麽合理，只怕短期内不會有結果。我對中方政壇的内幕毫無所知，無法置評，只能希望那位專業人士的意見太過悲觀；不過從過去幾周人民幣匯率變動來看，或許是我自己太天真樂觀了。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-04-28 14:44:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2204281444</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2204281444</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【邏輯】一個重要的統計悖論 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[我非常想推荐王先生观看自媒体栏目"睡前消息". 其中第422期任冲昊讲到了中医药诈骗集团宣传"莲花清瘟"抗疫的问题, 非常精彩 (https://youtu.be/vmuWGyPCXxI), 而424期讲了他早期观察者网的编辑任职经历(https://youtu.be/5PJ99zwcvNc)
 <br><br>----<br><br>
因爲世界極其複雜，博客專注在解釋其幕後的深刻道理，所以目標讀者被定爲有理性的知識份子，直接面對普羅大衆的一般科普，我通常並不涉獵。然而這並不代表它沒有價值，事實上把正確的事實介紹給最大數目的民衆，顯然是非常有意義的事；考慮到絕大多數的所謂“科普作家”和網紅大V都以欺詐群衆、收割韭菜為真實目的（例如袁嵐峰），和詐騙份子對著幹的人的確值得尊敬。在蓮花清瘟這件事上，理性知識分子只要考慮過去百年來，有幾千萬名中醫，發表過幾百萬篇文章，其中有至少幾萬篇是以科學論文的格式寫的，卻沒有一篇是對蓮花清瘟這類東西做出成功的雙盲實驗，就自然知道沒有道理會在2021年才出現例外；如果真出現例外，科學界的反應也必然會是極度熱烈，而不是只在非專業媒體轉發。當然這樣的邏輯推理，對信仰中醫教的無腦民衆來説是太過奢求，所以“睡前消息”能發掘謊言詐騙的確實來源和脈絡，雖然一樣無法扭轉蠢人的信念，至少讓理性人批評起來更有力些。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-04-27 12:25:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2204271225</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/142302095.html#2204271225</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】Trump的權力萎縮 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[今天马斯克买下了推特, 然后解封了川普的账号. 美国的大富豪似乎都有购买媒体的传统. 贝佐斯买下了华盛顿邮报, 微软买下了NBC, 现在马斯克成功买下了推特. 王先生曾说过, 美国媒体实际上更接近权利中枢, 他们的报道实际上反映了美国幕后权力中枢的想法. 那么能不能反过来说, 热衷购买媒体, 是否意味着这些科技新贵也想和华尔街资本一样, 计划变成美国新的幕后权力中枢一份子? 我总感觉过去科技新贵在政治上只是民主党的棋子, 现在会不会有棋子当算当旗手呢?



 <br><br>----<br><br>
很好，你能把博客解釋過的道理和設定活學活用，應用到新現象上，這正是我反復示範、試圖教導讀者群的推理能力。光是有錢，並不保證能被既有的幕後權力集團接受成爲自己人，例如Trump成名幾十年也一直被當成笑話來看，中俄富豪更只是刀俎上的魚肉。收買地方政客雖然容易，也只代表你是個土豪，距離真正的“精英”還差得遠。要把手裏的錢轉化為内綫政治（對比著臺面上的政治）的勢力和籌碼，最高效的手段就是買下或建立掌控輿論思想的管道，有耐心的例如Rockefeller設立芝加哥大學、Carnegie創建大學和各種研究機構、以及由許多巨富在1970年代建立或擴張的各式各樣智庫（參見1973年啤酒大亨Joseph Coors設立《The Heritage Foundation》，Koch兄弟在1977年設立《Cato Institute》，《American Enterprise Institute》則是衆籌的典範），急於速成的就必須買既有的主流媒體。《華郵》原本在民主黨系中算是相對獨立、有良心的，Bezos買下後根本不須要主動幹什麽，只要在高層人事上“尊重”建制派的推薦，很快就把整個報系轉化成爲最不要臉的傳聲筒，Bezos也得以從網紅暴發戶升級為國際精英；先例不遠，Musk試圖仿效是理所當然的事，而且《Twitter》不像《華郵》，原本就沒有節操可言，現在換手只是從一個勢力轉換到另一個勢力罷了。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-04-26 12:47:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2204261247</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/122584418.html#2204261247</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 蔚藍海洋]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;　
烏克蘭納粹開始對俄羅斯政要下手了，幸好被俄羅斯聯邦安全局提前發現逮捕，不過我覺得防不慎防，保護這些人不可能跟保護普京一樣的安全規格，這些恐怖分子還鎖定RT電視台記者而且可能已經偽裝成難民流入莫斯科，還有今天烏軍炸俄羅斯布良斯克120兵工廠及油庫已經有視頻流出

https://sputniknews.cn/20220425/1041099493.html
https://sputniknews.cn/20220425/1041097428.html
帶有被捕罪犯口供的俄聯邦安全局視頻顯示，除索洛維耶夫外，在莫斯科被捕的新納粹分子還曾討論謀殺基謝廖夫（“今日俄羅斯”國際新聞通訊社社長）、西蒙尼揚（“今日俄羅斯”國際通訊社和RT電視台總編）和其他人的可能性。
此前，俄聯邦聯邦安全局公共關系中心發布消息稱，按基輔指示原計劃殺害俄羅斯著名記者弗拉基米爾•索洛維約夫的新納粹分子被拘留。該消息指出，在拘押犯處的搜查中查獲了自制爆炸裝置，8個燃燒瓶式樣的點燃裝置，6把PM手槍，槍管鋸短的獵槍，RGD-5手榴彈，一千多發各種口徑子彈，毒品，帶有團伙成員照片的偽造烏克蘭護照，民族主義書籍和服飾。

布查“大屠殺”調查結果公佈 多國聯合調查團公佈烏克蘭布恰鎮及伊爾平遇難者屍檢結果 真正“凶手”曝光，結果發現那些平民不是被集中槍決而是被炮彈破片殺傷的，因為在屍體內部發現榴彈砲破片死法都一樣，又一烏克蘭說謊的證據，可惜國際媒體不報導
 

&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-04-26 07:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2204260700</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2204260700</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | passer_by]]></title>
    <description><![CDATA[王博对中所的协议有什么看法吗？中方和所方能够抵抗美方未来的破坏吗？可以算是中方为他国提供安全保护的一个先例吧？
 <br><br>----<br><br>
是向正確方向走出的第一步；中方應該會堅持，但所方很難説，尤其美澳必然出盡狠招、賤招，對應起來靈活手腕和決心毅力都很重要，是外交部的新考驗。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-04-23 11:05:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2204231105</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2204231105</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | Fanboy]]></title>
    <description><![CDATA[今天收到的好消息，Gonzalo Lira还确认健在，但目前还软禁在Kharkiv。Moon Of Alabama对此的评论是公众的关注还是起到了一些保护作用。
 <br><br>----<br><br>
設法施壓營救他的良心人很多，《Moon of Alabama》不是主要力量，參見《The Duran》、《Redacted》、Scott Ritter、《The New Atlas》等等，他們在過去幾天發動讀者群聯係自己國家的外交單位，要求對烏方做出質詢，總共有至少上萬人次，這才保住Gonzalo的性命。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-04-23 00:13:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2204230013</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2204230013</link>
    </item>
    </channel></rss>
    