
    <rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
    <title><![CDATA[王孟源有新回复]]></title>
    <atom:link href="https://taizihuang.github.io/wmyblog" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description><![CDATA[王孟源有新回复 (https://github.com/taizihuang/wmyblog)]]></description>
    <generator>Github</generator>
    <webMaster>Taizi Huang</webMaster>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>07-22 08:08 +0800</lastBuildDate>
    <ttl>5</ttl>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】社會主義國家應該如何管理資本 | 酸的甜果馅饼]]></title>
    <description><![CDATA[个人观察，当前中国互联网上的舆论虽然充满愤怒不满、悲观负面，但是大多数都是面临阶级跌落的小资产阶级绝望的呼喊。他们即使互相煽动，有很强的政治诉求，但被拿捏了软肋，都等着吃别人的人血馒头，自己等着坐收好处，也没有什么人真的去现实里做什么。而真正中国的底层，农民或者产业无产阶级，反而没有什么斗争意愿和政治诉求，对于现实没有太大的不满，对他们来说阶级矛盾并不尖锐。即使有偶然的一些行动，也不会走向什么联合或者团结，也没有什么政治诉求，一般就是经济诉求，比如讨要到欠发的工资就散了，比较原子化，就连工人间的互助互信都很难做到。但本来打算上了大学就打算当人上人，结果阶级跌落，只能去送外卖或者进厂之类的学生，他们对社会十分不满，有较高的政治诉求和一定的行动力。工人中这些失落的小资比例越高，可能会煽动起其他原本的无产者，而且其数量巨大，加剧内卷、压低工价，恶化了本来就不好的环境，对中共反而更危险。 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-07-21 23:50:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">3ee1986d4e3b691955192c1cb42be905</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/175790558.html#3ee1986d4e3b691955192c1cb42be905</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】社會主義國家應該如何管理資本 | 薛丁格的貓]]></title>
    <description><![CDATA[復71F相關職業訓練學程，既然由政府主辦或協辦(含經費補助)，自然應該一併考慮國家未來產業發展與人才匹配的問題。一、商科可能比較簡單，可著重在會計與財務類，雖然普遍薪水不如工科，但會計人員屬於哪兒都需要的人才，所以在台灣學會計的人常自嘲”吃不飽、餓不死”。二、工科部分，您大概誤會我意思了，所謂初階並非指參加職訓的人去做低端產業的初階工人，而是指在某行業、某公司的初階工作，別以為芯片產業就全是甚麼”高端技術”人才，事實上晶圓廠也需要大量具備基礎物理及化學知識，但願意吃苦耐勞(輪班+隨時on call)的一線工作人員(台灣自嘲肝很新鮮的廠長或工人)，在台灣很多相關員工是由職校或工專體系訓練出來的，然因TSMC很賺錢，他們的年收入自然也挺不錯。三、政府的第一要務是改善人民生活，但不管哪種主義，資源都是有限而極其寶貴的，所以更要每一分錢都花在刀口上；至於提升內需，喊了這麼多年成效仍不彰，個人認為很大一部分原因是房地產吸納與浪費了過多資源，如果一個家庭須將所得的1/3甚至更多拿去扛一棟房子，而且一扛30年，日常生活不敢花錢並不難理解……四、青年失業、經濟滑坡、物價高漲是2022年到目前為止全世界經濟的普遍現象，台灣其實也一樣，否則怎會一個每天滿嘴髒話的健身網紅也可一呼百應？任何轉型都要一個過程，忍耐與毅力是必須的，中國政府已經是最有心解決問題的政府了，至少好過許多地方：你可以說、你可以罵、你還可以投票，但投完票的隔天，一切如常不會有任何實質改變。P.S.:本人最後一次就此議題發言，如占太多版面請王老師逕自刪除，不好意思。 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-07-21 17:28:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">88d11eb731ead56249809d543034525c</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/175790558.html#88d11eb731ead56249809d543034525c</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】社會主義國家應該如何管理資本 | pedagogicM]]></title>
    <description><![CDATA[王先生批评的是，不应该担心目前的中国经济。其实我主要担心的是经济下行对大学生就业的影响，特别是目前出台的政策并不适合当下形式，比如通过就业补贴和减税降费让民营企业多雇佣应届毕业生，但中国的民营经济本身就是出口外向型的，这样做只能是事半功倍，从我身边情况来看，互联网新能源等新兴产业对应届大学生的招聘已经大规模萎缩。中国的劳资关系正如70楼所说，这些效仿西方商学院的企业管理模式百害而无一利。回复65楼，在我看来，现在的国民大多都不是巨婴，他们只是希望有一份使其自食其力的工作，但由于目前房价，996等各种不好的历史原因以及文化现象，年轻人的处境越发艰难。教育改革固然重要，但对于近3年内每年超过千万的毕业生（其中有不到一半的文科生），我们需要一定的政策来帮助个人就业而不是给企业撒钱，但是重新将大学生扔进大专和职高等技术类院校学技术并不现实，如芯片等产业需要到的是高端制造业人才而不是初级工人，让他们从事合理的工作获得合理的收入才能让中国从外贸转向内需消费，毕竟政府的第一要务是改善人民的生活水平，而不是由于贫富不均和房地产等问题只能去做Indentured servant。 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-07-21 15:21:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">62c2c050ef2e81aaa741cfa72ad0c6f0</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/175790558.html#62c2c050ef2e81aaa741cfa72ad0c6f0</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】社會主義國家應該如何管理資本 | criteria]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;回69楼，我同样尊敬水泥管工、水电师傅，这些都是自己通过双手创造财富的人。但是，您可能对大陆的就业体系不清楚，在中国这些蓝领岗位很大一部分都被公司外包给劳务公司，这些劳动者只能与劳务派遣公司签订合同，他们无法享受同工同酬，甚至基本的权利都无法受到保障，这在很多中国大企业是普遍现象，我只是认为年轻人应该得到一份正常的工作，而不是因为在就业中处于弱势地位就应该被资本欺凌，那不是社会主义。&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-07-21 11:29:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">3f7a3a8175ca3266e0c4c278982c0445</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/175790558.html#3f7a3a8175ca3266e0c4c278982c0445</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】社會主義國家應該如何管理資本 | 薛丁格的貓]]></title>
    <description><![CDATA[復criteria您說的我大致認同也可以理解，唯獨 ”年轻人特别是文科生目前的就业情况不理想不是他们自身的问题，因此政府有责任给他们在这段困难时期提供相对体面的工作” 一句。人生有太多困境、困難都不是100%因自身問題造成的，沒理由文科畢業生就業不佳，就要政府給他一個”相對體面”的工作!且”體面”又該怎麼定義呢?務實的人、謙虛的人、眼高手低的人對於體面的主觀感受都不同，以我個人而言，經過多年的磨難後，才發自內心覺得：整天夸夸其談的文人或銷售理財商品的銀行員，遠不如水電師傅、水泥板工、電廠高空檢查配線員值得尊敬。儘管教育部的政策確有可檢討之處，但路還是自己選的，輔導他們、補助他們，使其得以先進入職場(補助釣竿但不直接給魚的概念)，爾後再一面工作一面進修，已是國家可以做、應該做的極限，切勿把國民寵成巨嬰。 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-07-21 09:39:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">ee64ad3fed56686e4ac9169ffbee8809</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/175790558.html#ee64ad3fed56686e4ac9169ffbee8809</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】社會主義國家應該如何管理資本 | criteria]]></title>
    <description><![CDATA[回复薛丁格的猫，我也认为短期最大的隐患就是年轻人的就业问题，特别是接受过高等教育的毕业生。这方面的解决方法可以参照过往的经验，例如温铁军教授在著作《八次危机》所提到的80年代期间缓解上山下乡青年回城就业的举措：国有企业吸纳就业。其实目前的经济困境绝对要好于80-90年代，我认为还有更好的解决办法。同时，个人认为再培训在大学生群体中非常难开展，一方面中国在进行产业转型，代工等低端产业不是增长的重点；另一方面，在中国，由于大学教育的体制化问题，企业都需要对新入职的大学生进行再培训。最后一点，中国产业工人的薪资待遇是无法满足大学生的收入预期。在这种情况下毕业生甚至会选择主动失业去考研，从而导致更高的就业成本与教育浪费。年轻人特别是文科生目前的就业情况不理想不是他们自身的问题，因此政府有责任给他们在这段困难时期提供相对体面的工作，一方面能够应对蠢人的宣传攻势，另一方面也解决了目前的主要矛盾，能够更好的与敌人耗下去。当然，职业训练在中国一直在做，例如在扶贫工作中培训村民让他们脱贫，以及在新疆对误入歧途的年轻人进行针对性的职业培训，让他们可以通过一技之长养活自己。 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-07-21 00:32:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">6dd44da21e2fea1f7007ddfb8b7799a9</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/175790558.html#6dd44da21e2fea1f7007ddfb8b7799a9</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】簡評當前的G7對華態勢 | 上善若水水利万物]]></title>
    <description><![CDATA[　普京不去金砖国家领导人峰会是什么原因，这会不会影响重要的金砖一揽子货币推动？南非不可能逮捕普京南非应该是表态过的 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-07-20 22:47:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">0c4ef5324310ea985f0e4f2d6af183a0</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/179164306.html#0c4ef5324310ea985f0e4f2d6af183a0</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】社會主義國家應該如何管理資本 | 薛丁格的貓]]></title>
    <description><![CDATA[65F/66F美國印了那麼多鈔票，CPI年增也才3.0%，中國年增0%其實也沒甚麼好大驚小怪，通膨好還是通縮好?只要不是大起或大落，應該都要回歸細項的分析，沒有絕對，以美國為例，二手車、油價對6月CPI的貢獻度是”負值”，既是正常周期循環，對民眾生活品質不也是好事一件?最近看到海內外一堆媒體瞎扯淡，甚至要求停止既有改革(尤以房地產為多)，很是擔心，&lt;干煸鱿鱼须&gt;提到的現象本是人性，網路上看到關於此類自私、愚蠢的聲音不在少數，或許是自私也或許是愚昧，總之不少人是被成功煽動。對於已經買下房子的人(限1戶自住者)，投入成本已屬”sunk cost”，後續房價大漲、緩漲或緩跌，已不影響生活品質，很多人卻以為自己住的房子房價狂漲是對自己有利，殊不知對整個社會只是一種&lt;寅吃卯糧&gt;的概念，但覆巢之下無完卵，傷害群體之事也是有害於個人的。無論如何，值此關鍵時刻，聽聞王老師與內地智庫合作一事，令人振奮不已，但願天佑中華民族與全體人類。P.S.:無意間看到一則新聞https://news.ltn.com.tw/news/world/paper/1550178，看看自由時報和VOA的擔憂，就知道中國又做對了!同樣的，對於國內青年失業一事，長期當然只有改革教育一途，但短期不妨也透過職業訓練讓當初選錯行的孩子重新習得一技之長，若是有基本知識的大專生，扣除通識只專注專業課程，估計商科1~1.5年、工科2~2.5年可以訓練出滿足產業初階需求的員工，剩下的就靠個人進修努力了。 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-07-20 21:36:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">d0e1449504a2378d9abd27ca420ce338</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/175790558.html#d0e1449504a2378d9abd27ca420ce338</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】社會主義國家應該如何管理資本 | 干煸鱿鱼须]]></title>
    <description><![CDATA[回复上一层王先生对于国内外经济形势所言字字珠玑。但我还是很担心，因为根据这几年的观察，中国的社会中坚力量(外贸个体户，中层干部等)完全没有任何国际观大局观和打持久战的意志。即使是伤敌一万自损一百的形势，也依然会因为损失了口袋里的仨瓜俩枣闹得民怨沸腾，吵着要投降。而这群人往往又非常能煽动底层大众。中共高层可能会为了社会稳定被迫持续做出惠己一百惠敌一万的慢性毒药政策。  <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-07-20 14:05:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">51eaab07d9de9b0dce60f80326f9c2c4</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/175790558.html#51eaab07d9de9b0dce60f80326f9c2c4</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】社會主義國家應該如何管理資本 | pedagogicM]]></title>
    <description><![CDATA[王老师，中国今年上半年的经济统计数据陆续出炉，总体来看未达到普遍预期，特别是cpi和ppi，呈现一种通缩的状况。中国目前的消费需求出现一种不增长的态势，您认为中国在下半年至明年这段时间应该如何改善目前国内的经济状况?特别是在目前周边面临中期内有中概率战争风险的大背景下。从最近核潜艇靠港釜山可以断言，韩国领导层的不理智相较于欧盟有过之而无不及。 <br><br>----<br><br>經濟學雖然是社科中資源最豐富、研究方法模仿自然科學最激進的一支，然而因爲原本的用意就在於模仿皮毛表面來為財閥竊國做公關背書（參見博客多年來的相關討論，尤其兩個月前有關量化分析的評論），實際的水準非常糟糕，就連諾貝爾獎得主這個層次也有絕大多數完全脫離現實，對未來所作預測的準確度還不如根據現有最新資料做簡單綫性外推（亦即考慮統計噪音之後的linear extrapolation；換句話説，他們的理論分析貢獻是負值，參考過去四年這些人對歐美通脹壓力的評估）。但正因如此，少數脚踏實地的經濟研究人員往往可以比學術大佬、官方領導和主流媒體都更早領悟真正的發展趨勢，這裏剛好是一個案例：與我合作的深圳智庫半年前就提早私下聯絡，認爲中國經濟走勢其實弱於當時的官方和媒體預期，問我有何對策。我說這個落差來自歐美進口需求的急劇收縮，其“因”是西方世界的長期衰落，其“果”則主要打擊代工出口導向的經濟體，如台灣、韓國、越南等等，中國只是因爲全球化供應鏈而受到次要波及。從經濟管理的角度，我們原本就處在一個比爛的世界，只要相對强勢就是勝利；在戰略競爭的層面，對手受傷而導致一點附帶損害（collateral damage），更明顯是件好事，所以完全不必對短期波動做激烈反應，只要繼續穩健管理即可；真正的關鍵在於消弭影響經濟長期發展的潛在阻力和浪費，所以既有的改革（例如房地產）不該撤銷，像是教育部大幅擴編本科招生這種對國家社會的深遠自殘才必須儘快反轉。<br><br>與我合作的智庫是經濟學專業，因而對韓策略這種外交軍事方面的議題不太説得上話。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-07-20 06:29 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-07-19 23:26:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">bf0a35791291b6bb08954b9301606e01</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/175790558.html#bf0a35791291b6bb08954b9301606e01</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】對俄烏戰爭的新觀察 | 上善若水水利万物]]></title>
    <description><![CDATA[　俄罗斯卫星通信社https://sputniknews.cn/20230717/1051850717.html克里米亚议会议长：克里米亚大桥遭“基辅恐怖主义政权”袭击今天乌克兰又开始用2艘无人快艇攻击克里米亚大桥，炸死平民一个小女孩受重伤父母死亡前几天俄罗斯境内抓获打算恐怖暗杀RT电视台总编辑西蒙尼杨和普京亲人的乌克兰特工，前阵子乌克兰打算恐攻俄罗斯境内库斯克核电站幸好没有的逞，核电站围阻体是很厚的不易被破坏，但俄罗斯一个月前有在境内缴获高达数公斤重的放射性同位素幸好没外泄，如果不幸外泄到大城市里面会造成严重后果.......乌军还利用美国提供的集束炸弹攻击吨聂次克市区国家恐怖主义的防御成本是比攻击成本高出许多倍的，要怎么防御这种五花八门不择手段尤其是对放射性污染攻击和有社会影响力人物的暗杀，俄有什么防御的好办法？全国性戒严会影响经济，尤其是有专业情报人员和特工支持，举个例子如果只是要保护高级领导人需要保户的目标最多不超过几百个，但是如果保户名单是有社会影响力的人士和中层官僚也包括进去就会高达上几十万人这就是不可能的，而边境管制不可能完全过滤掉潜伏伪装成平民的特工，比如乌克兰前阵子就暗杀掉了一位俄罗斯潜艇艇长和另一个俄军中将... <br><br>----<br><br>雖然因爲擔心核子升級，俄國和北約雙方都有意抑制層次，但俄烏戰爭仍算是二戰之後第一次實打實的全面機械化工業集團對抗。至今烏克蘭已經陣亡超過十萬人，俄方也至少近兩萬，相比之下，幾十次暗殺破壞明顯不可能直接影響戰局。這裏唯一的例外，亦即絕對必須預防的，是對核電站的破壞攻擊，所以俄方的外宣也一再針對這一點，提前高調點破烏方的謀劃，其用意在於提醒美國領導階層中還沒有完全失去理智的人物，私下阻止。既然連很稀缺寶貴的國際外交宣傳資源都願意全力投入，那麽軍事上做好戰術防範是必然的，即便沒有公開報導展示。<br><br>至於暗殺領導人，烏克蘭當然想要幹掉Putin，只是根本做不到；俄方則明顯對Zelensky沒有興趣。這是有前例的：蘇聯在1944年已經成功在Hitler身邊安插了一個間諜團隊，足以做暗殺的嘗試，但被Stalin否決；原因很簡單，Hitler一死，德國必然很快對英美集團投降，當時蘇軍還沒有完全打出國境，戰後也就一定分不到東歐，而Stalin覺得戰事延長一年所帶來的幾百萬額外傷亡是值得犧牲的代價。現在Putin願意多花幾年、犧牲以萬計算的將士性命，爲的也是爭取最有利的戰後國際形勢。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-07-19 10:02 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-07-17 16:47:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">175634a9ffc40c62af54df5c19b55ec2</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177266891.html#175634a9ffc40c62af54df5c19b55ec2</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【科技】量子通信和計算是中國學術管理的頭號誤區 | 沐然无风]]></title>
    <description><![CDATA[王博士，观察者网今天刚发布一条题目为全球容量最大超重力离心模拟与实验装置的实验大楼正式结顶guancha.cn/politics/2023_07_16_701145.shtml这个超重力实验室是伪科学吗？它的应用前景有哪些领域？ <br><br>----<br><br>並不是你從字面聯想到的基礎科研項目，純粹就是一臺非常大的旋轉式離心機，主要用途是土木工程的應力模擬；總投資為21億人民幣。<br><br>幾年前我曾提過，浙江大學特別喜歡玩弄公關稿，用來誤導群衆；這裏又多一個案例。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-07-17 02:34 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-07-16 16:48:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">758ff723a6c1ae75f2e7900fd1249613</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171633910.html#758ff723a6c1ae75f2e7900fd1249613</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】簡評當前的G7對華態勢 | 芳草鮮美落英繽紛]]></title>
    <description><![CDATA[中國對美國備戰而不求戰。戰爭準備中應包含蘊釀一個戰爭的正當性理由。台海戰爭以中國內政為由即可，若戰事擴展到台海外，則要有個讓國際接受的理由。以最近中方對琉球的動作來看，是否是在為此作準備，即若戰爭發生，將是美國破壞二戰後世界秩序，而中國為了守護秩序不得已而戰？美方的一些動作，似乎也在蘊釀以同樣的理由指責中國。請問這樣的話語之爭會成為焦點嗎？進一步想，此議題中俄和美英必然分成兩派，互指對方為秩序破壞者，而歐洲的態度裡，法國反對北約插手東亞，似乎傾向指責美國，德國的中國戰略文件則傾向指責中國。中方拉攏歐洲，在這方面還有很多工作可做。 <br><br>----<br><br>琉球不適合作爲反擊的突破口；這是因爲絕大多數的全球吃瓜群衆，並不理解它的法理歷史，直覺地以爲它是無爭議的日本領土。此外，日本距離中國本土較遠，戰略縱深較大，短期内不適合用兵。<br><br>真正合適的，是南韓；尤其美國可能因爲全球基地衆多而選擇海上封鎖，一旦動手了，中方就應該對韓國及其國土内的美軍基地做反封鎖（+禁飛區？），不但名正言順，而且勝券在握。在其後的升級過程中，可以順便將琉球的美軍基地也一並封鎖，為進一步壓迫日本做鋪墊。既然表面上專注在美軍，就可以避免給出有擴張領土野心的印象，占據國際輿論的制高點。<br><br>以上的道理，去年我通過内部管道解釋過了，不過沒有下文，大概是太驚世駭俗，決策單位的腦筋一下子轉不過來，思路還停留在“堅決”抗議的層面。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-07-15 05:11 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-07-15 00:08:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">7f94254ff29d129d51d9e2a0fe71e1ce</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/179164306.html#7f94254ff29d129d51d9e2a0fe71e1ce</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | Harcourt]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;匯率請問王先生 為什麼您說 "一旦錯過，匯率就不再是絕對關鍵"? 美國經濟如您所講原因,比想像的更有韌性,六月的服務性通脹似乎以及進入下行通道 向軟著陸的方向前進。反觀中國， 央行在當下似乎放任外匯波動(是否是上策?),於此同時從利率水平的角度反應,經濟動能有一定失速,並且存在廣泛的產能過剩 和通縮風險。請教王先生當下政府如何能破解這個局面，難道再搞一次大規模的刺激嗎？ 王先生也提到中國科研的相對效率問題，請問王先生有沒有下一代產業革命的概率在美帝發生的可能? &lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-07-13 23:08:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">c55b53f805c525ef0e6d365e2995eda7</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#c55b53f805c525ef0e6d365e2995eda7</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】【工業】波音和載人登月（續） | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[很高兴中方参考先生的谏言, 采纳distributed launch方案. 不过Sowers的方案是地球轨道集合, 为什么中方的方案是月球轨道集合,地球轨道集合不应该更节省, 更方便重复使用货架产品吗?采用月球集合有什么考量? <br><br>----<br><br>正文的論證重點在於20t級和100t級火箭之爭；選擇前者之後，交會對接方案原本就有很多變種，視優化的細節考慮而定，如果日後這些細節消息被公開，我們再做討論。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-07-15 03:49 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-07-13 17:16:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">08ec6432801caf18b35349da25baa9e4</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/128392486.html#08ec6432801caf18b35349da25baa9e4</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】【工業】波音和載人登月（續） | 後註三]]></title>
    <description><![CDATA[後註三 <br><br>----<br><br>中國載人登月計劃終於有了新的進展（參見&lt;a href="https://www.guancha.cn/politics/2023_07_12_700590.shtml"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《我国载人登月初步方案公布》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），采用四年前博客反復論證的基於大型火箭（而不是長征9或土星5這個級別的超大型火箭；新聞報導所提的長征10，應該是長征5的載人小改型）、在軌交會對接，以便在2030年前完成的最優方案。對相關技術細節以及更高層的戰略和經濟考慮有興趣的讀者，請復習正文和留言欄的既有討論。&lt;/p&gt;
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-07-13 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">853bb5f3299023af3eac674a426b2bac</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/128392486.html#853bb5f3299023af3eac674a426b2bac</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】對俄烏戰爭的新觀察 | 上善若水水利万物]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;關於烏特金在前几个月就已经有评论指出瓦格纳的创始人乌特金是幕后的控制人控制兵权，但乌特金本身从来不上媒体曝光且他以前参加过叙利亚内战，是退役特种部队而普里戈金是台前的人物虽然经常出现在媒体上但没有实际权力，当时我对这种说法反驳的理由是我看王博士博客的推论政变是普京自导自演，我在引申推论如果瓦格那最终掌权人是间接由普京控制那普里戈金只能是实际控制人，只能透过和普利戈金的和普京的私交来影响或控制瓦格那该私人公司，自导自演的假说才能成立，乌特金顶多只是的作战参谋或CEO而没有实际兵权，而普里戈金类似董事长否则俄罗斯就无法收回瓦格那兵权到国防部得把瓦格那正规化到正规军作战体系里，也不需要这么做，但是有人反驳说乌特金和瓦格那本身就是国防部控制是透过俄罗斯格鲁乌来控制，我又对这种说法反驳因为感觉不怎么合乎逻辑而瓦格那最近在白俄罗斯建了一个9000人规模的军营，而俄罗斯在戰前已经有扩大一次志愿军的规模，白俄也在扩军是否有可能为下一步对乌克兰西部采取动作做准备，王老师怎么看？&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-07-09 02:30:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">bd6c653f619df2b58b35e9a73a3c4854</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177266891.html#bd6c653f619df2b58b35e9a73a3c4854</link>
    </item>
    </channel></rss>
    