
    <rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
    <title><![CDATA[王孟源有新回复]]></title>
    <atom:link href="https://taizihuang.github.io/wmyblog" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description><![CDATA[王孟源有新回复 (https://github.com/taizihuang/wmyblog)]]></description>
    <generator>Github</generator>
    <webMaster>Taizi Huang</webMaster>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>02-03 13:06 +0800</lastBuildDate>
    <ttl>5</ttl>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 陳閱增]]></title>
    <description><![CDATA[ 參考「97樓和87樓與王博的討論」，這次法國的民運導致法國政權更疊的概率是否值得考慮？這次法國的民怨沸騰固然是多年貧富不均的體現，馬克宏希冀於提高退休年齡來填援助烏克蘭的財政窟窿，終於在國內點燃了民怨，就連一些左派政黨也積極參與，倘若法國出現政權更疊，則能加速烏克蘭的潰敗。最近美國對華為製裁升級，如果法國的政權崩潰能在歐洲形成多米諾骨牌，博士在「龍行天下」中所說的中國通過購買歐洲芯片先進製成技術的路線就有希望了。  <br><br>----<br><br>法國人素來喜歡上街（這點英國人是相反：他們的護士比法國人受虐嚴重多了，到最近才開始罷工，居然還有著普遍的猶豫自責心態，可見昂撒對内部民衆洗腦之成功）或甚至革命，但當前的反對潮流顯然還沒有到1968年5月的程度，歐美Deep State又已合流，對權力的掌控更加全面。既然55年前都沒有導致政權更迭，現在談Macron下臺，當然是言之過早。其實就算幾個月之後，情勢持續激化，Macron被迫辭職，也只是換一個資本的傀儡罷了；更嚴重一級的第六共和，機率相當低，而且依舊不能保證帶來真正的改革。總體來看，歐洲未來的命運，更可能是日本式的失落N年，而不是洗心革面的重新出發；我想等待的轉折點也不只是政權更迭（已經在幾個歐洲的次要國家發生），而是政體崩潰，這裏英國的危險最大。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/171980706.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2023-02-03 00:23 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-02-02 12:57:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2302021257</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2302021257</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【歷史】根深蒂固的誤解（三） | 乌鹊南飞]]></title>
    <description><![CDATA[伪史论已经愈演愈烈，和明粉，皇汉，中医教等网络民粹合流的趋势也越来越明显，现在进化（退化？）到郑和发现美洲，现代科学是明朝发明，被传教士偷去，清灭明所以打断科技发展等颠倒是非的呓语了。又一次证明了王先生把中医教树为批判典型的良苦用心，反智民粹不坚决斩断，繁殖的速度远超常人想象。 <br><br>----<br><br>這裏的大時代背景，在於高等教育的普及：我曾提過，美國的大學學位佔人口比例，在20世紀的100年内，從4%上升到34%，那麽當然不可能都成爲理性知識分子（其實4%一樣是不可能的，不過那時候蠢人沒有數量上的壓倒性優勢，所以不敢公然獻醜）。然而平均程度急劇下降，自我認知卻依舊高高在上，與此同時還失去了知識精英的羞恥心和責任感，參見博客既往關於美國文化腐朽的討論。<br><br>中國高等教育體系的急速擴展，遠遠更加突然，與其配套的社會文化也更加功利，再加上不但忽略邏輯教育，而且還反過來縱容鼓勵作弊、造假、僞托（例如中學作文要求學生無中生有），所以一輩子只曉得求爽、不知道什麽是求真的人，自然佔絕對大多數。兩年前我撤離《觀網》的《風聞》欄，就是已經撐到人類忍耐力的極限，所以你的感受我完全理解，但教育群衆這個理性知識份子的社會責任，一個人不可能承擔得起，只能繼續請求大家分擔痛苦。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/149951299.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2023-02-03 00:28 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-02-02 09:46:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2302020946</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/149951299.html#2302020946</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【科技】量子通信和計算是中國學術管理的頭號誤區 | Apus]]></title>
    <description><![CDATA[量子芯片的最新公关广告又来啦，cctv直播了给“悟空”制作芯片和调试的安徽省量子计算工程研究中心（本源量子和中科院量子信息重点实验室联合组建），并号称是国内首条量子芯片生产线（看着也就是实验室作坊水平），还不忘蹭电影《流浪地球2》的热度，中宣部要是有他们一半的宣传水平就好了。这是转播的链接https://www.youtube.com/watch?v=yDFPbtxzlzo <br><br>----<br><br>問題是一點正經用途都沒有，唯一的顧客是其他想加入量子計算的研究單位，買來發論文，一起騙經費。這正是我一再强調的帶頭腐化、連鎖傳染效應，危害深遠，極難根除。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/171633910.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2023-02-02 00:37 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-02-01 13:25:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2302011325</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171633910.html#2302011325</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】對俄烏戰爭的新觀察 | zaonhe]]></title>
    <description><![CDATA[北约在俄乌战争的下一步想请教王博士，北约各国（尤其德国）日前在承诺提供乌克兰坦克后，近来西方又有各种声音讨论提供战机和/或远程打击武器。请问这种明显的升级但又实际作用不明的举措是否代看表美国政策主导者真的想再次无脑升级乌克兰的局势？还是一种自以为有用的拖延战术甚至是放弃前的虚晃一枪？或者说，是否有可能美国的决策层内部在乌克兰下一步局势的策略方面（比如Biden政府vs.军方）有着明显的意见冲突。如果是这样，升级乌克兰局势与和缓甚至放弃乌克兰，目前能否出哪一方更有可能胜出？  <br><br>----<br><br>決策當然來自許多政治派系的衝突折衷，但這裏的主導力量是你所列舉的第一條，對應著最低的智商。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-02-01 02:39 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-01-31 22:21:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2301312221</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177266891.html#2301312221</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【能源】如何走出獨立自主、安全可控、創新合作的能源轉型道路 | ddasdasd]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;您好高雄ipad維修, &lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-01-31 17:46:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2301311746</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/178109282.html#2301311746</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | Taizi Huang]]></title>
    <description><![CDATA[王先生，您提到（市场）经济周期应该是内生性的非线性失稳过程。那么我想合理的推论就是：遇到经济过度失稳的情况，政府作为外力必须介入才能避免国计民生的更大损失；相反，如果经济周期是外生的，那么政府干预就是多余的，因为按照他们的说法，“市场会自行达成均衡状态”。所以纠正经济学界的这个错误认识，同时也是在打破市场经济的神话，是非常有价值的。周期性的非线性失稳过程，可以类比的例子还有大地震（我之前的专业）。大地震的特点是断层面广（&gt;数百千米）、断层移动距离大（峰值&gt;数十米）、持续时间久（&gt;数十秒），具有周期性（数十-数百年）。大地震理所应当是断层自发产生的应力释放现象。但是由于地震学家对地震临发震的孕震（nucleation）过程缺乏认识，不得已把（内生的）动力学问题简化成（外生的）运动学问题。我们看到的大地震地区的断层滑移分布（slip distribution），仅仅是能够通过波动方程计算，匹配地震台站记录的波形，但不具备真实的物理意义。以2011年日本大地震为例，已经发表了&gt;50个滑移分布模型，我们却很难评判其中孰优孰劣。请问经济周期的内生模型应该是类似Karman Vortex Street这种形式的吗？我自然的启发是，能否利用经济学上的证明来尝试证明地震的nucleation过程也符合该模式。那么既然经济危机的确切时间是无法预测的，地震的精确预测（在现有的观测手段下）也是不可实现的。也许这是一个有意义的尝试。 <br><br>----<br><br>你既然有興趣討論，我就談得再深一點。其實經濟景氣程度，當然也受外來（Exogenous）意外變動所左右，而且這些大大小小的外來因素非常多，反而形成研究經濟周期動力機制的真正困難所在。這是因爲它們無所不在，又有著確實的影響，所以每次經濟衰退，必然都有一堆負面的因素，可以簡單拿來解釋，特別方便低級學人偷懶、批量發表無意義的類比聯想論文。但從長遠的角度來看，這類外加因素顯然應該遵循隨機的Poisson Process，如果假設它們完全左右經濟榮枯，那麽經濟成長就會是發散性的Random Walk，顯然不符事實。所以至少必須假設還有内發性的回歸平均機制（換句話説，實際上這個内發動力機制應該兼有失穩和回歸性，而當前昂撒經濟學界選擇性地只看片面），兩者叠加之後，才可能有目測上的“波動”現象；但這樣的僞周期機制，其規律性和可預測性都近乎零，依然不符合實際的現代經濟歷史記錄。事實上放任政策導致經濟泡沫，是有金融常識的人可以在爆破前幾年就簡單斷言的事，博客這裏已經反復示範過。所以現代經濟周期的實際主導機制，在於内發的不穩定性，外來的隨機變動，一般應該被視爲加成的導火綫，而且隨著人類科技能力和組織程度的提高，内發因素越加蓋過外來影響。例如古代天災的確對國運有立即和決定性的打擊，但同等程度的災害在21世紀，越來越像是日常政務處理；即使出現新冠這樣百年一見的Pandemic，固然導致嚴重的經濟下行，但其作用明顯獨立於真正的“經濟周期”；後者的内發過熱問題依舊需要處理，中方一樣花了兩年多來壓制房地產炒作，而把外加和内發因素搞混的歐美國家，不就必須面對50年來最大的通脹危機嗎？<br><br>地震和渦流，同樣都是内發的周期性現象，然而其確實的動力機制是完全不同的（至少當前的理論，遠遠達不到有統一性的地步）。這沒有什麽太大的問題，因爲經濟周期本身，也有其獨特的内發不穩定性機制；這裏的確只有定性的共通，不過在定量上，我覺得經濟周期和渦流更接近些。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/171980706.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2023-02-01 23:57 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-01-31 01:33:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2301310133</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2301310133</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】對俄烏戰爭的新觀察 | AAD]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;　如何看待伊朗無人機工廠被空襲，以色列暗中支持從阿賽拜疆的無人機轟炸伊朗伊斯法汗的工廠這條新聞，還有視頻流出&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-01-30 21:28:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2301302128</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177266891.html#2301302128</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | Submarine]]></title>
    <description><![CDATA[想请教王先生一个问题：既然金砖货币对美元的冲击是显而易见的，为什么美国不阻挠这个货币的产生呢？金砖国家里，印度、巴西和南非都应该是美国可以拉拢威胁的对象。另外，人口问题是公众议论的热点话题，有大量的来自各个自媒体或者外媒的评论和文章都在讨论这个话题，其中看衰中国经济发展是主流，但我认为其中的很多讨论有“先射箭再画靶”的嫌疑。 <br><br>----<br><br>因爲現在美國的外交大戰略由NeoCon主導，他們的特質之一就是沒有智慧、不尊重專業、不在乎現實，只看到打垮瓦解俄國的獲利，完全不想想己身的軟肋。第三世界既然連俄烏衝突都不給美國面子，替換美元的事是西方沒收俄國外匯資產倒逼出來的，除了内部賣國賊作祟，哪有理由不全力推行呢？<br><br>至於人口結構問題，就算沒有能力看出解決方案，至少也應該有點自知之明，瞭解這種長期慢性阻力，別人會有剋服的辦法，最最起碼不是可以先來博客確認一下嗎？凡是蹲在家裏誇誇而談、拍腦袋說中國必敗的，都明顯是在遵循“我沒聽過，所以不存在”的邏輯，也就是Dunning-Kruger曲綫裏笨蛋峰的典型居民。我説過很多次，請大家不要引用不入流的他人言論，參見《讀者須知》第六條。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/171980706.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2023-01-30 01:36 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-01-29 10:50:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2301291050</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2301291050</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】社會主義國家應該如何管理資本 | 薛丁格的貓]]></title>
    <description><![CDATA[財富移轉曾聽一個在財務顧問公司工作的國中同學分享一個故事 :因為股東對業績成長的壓力，他和他的頂頭上司曾經為了一個區區數百萬台幣的案子，說服某公司老闆將公司上市，並以同類公司都有20倍以上本益比誘惑之，但該公司老闆對於績優的分店幹部，歷來都有配發股票鼓勵之，並達利潤共享，因此，據說釋股前置作業頗為複雜，就在公司老闆猶豫之際，財顧提出的方案是 : 以”面額10元”收回幹部手中持股，並威脅若不從則將收回品牌使用權利，讓其亦無法經營。最終老闆基於多年情義，不忍如此對待老幹部，因而放棄財顧提出的方案。上面的案例，是企業原股東與老員工”共富裕”的案例，但現行資本主義體制下，只能靠老闆自己的良心；而財顧公司的方案，在看不出公司生產力有所提升的情形下，替大股東創造的巨額利潤，似乎只是來自於剝奪上百名分店幹部(註)與上萬股海小韭菜的利益。上述過程，都是在”自由競爭”的大旗下完成，經濟學教科書總說市場有隻看不見的手會自動平衡，但因為可調動的資源不成比例，這種平衡是一種極其不公的”平衡”。中國政府能將共富裕作為一個施政目標實在是很偉大，但只怕太多細節都屬知易行難，資本市場處處充處著為了自身利益而搞財富移轉、擴大貧富差距的掮客。註 : 該公司非高科技型公司，幹部從事的工作，若改雇用新人或不再分紅，在台灣可把年成本壓在台幣60萬以內(二線城市50萬以內)，但據說該公司因為有配股分紅，同樣職位者年薪有機會達百萬。 <br><br>----<br><br>金融先天就是Extractive加Extortionary，這是正文的要點之一。昂撒經濟系和金融系最喜歡說，發達的金融業有助於資金配置，事實是剛好相反，因爲真正賺大錢的“高等”金融，其核心本質都在於憑空創造信息不對稱，從而榨取暴利。這一點很難理解嗎？不是，但昂撒經濟金融學界原本就是資本利益集團的公關分支，不但不可能説實話，而且要千方百計地掩蓋、扭曲、反轉真相。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-01-29 01:08 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-01-28 23:33:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2301282333</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/175790558.html#2301282333</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 薛丁格的貓]]></title>
    <description><![CDATA[160樓謝謝王博士在回應欄中，透過應用力學來舉例，讓我更好的理解博客上討論的其他事情，這正是您曾經在八方論談節目提過的，用數學的方式來思考當下的社科議題，感謝您再次示範，讀者我有些心得分享如下 :最近不少人看到中國大陸2022年正式進入人口負增長都憂心忡忡，甚至極度看壞中國的未來。誠然，人口負增長是個重要議題，但眼下卻還不是個絕對緊迫的問題，因為它的影響力是有機會被逐年平攤和緩的，且人力資源下滑帶來的生產力減少，完全可以透過生產力（技術）的提升來填補（甚至超越），試想，美國人口僅中國的1/4不到，但美國的總體生產力不仍優於中國嗎?因此，盡速完成產業升級並且持續保持優勢才是面對此一問題的重點，而手段則是徹底進行學術與教育改革。 <br><br>----<br><br>你説的是Static Load Threshold高於Dynamic Load嗎？那並不是數學，而是物理和工程學上的常識；當然，對一般社科學人來説，同樣是絕對陌生的概念。另一個他們完全不懂的案例，是經濟周期波動的起因：這裏的真正機制在於非綫性自發不穩定現象，類似Karman Vortex Street這類渦流，但學經濟的當然又是摸不着邊，結果兩次諾獎給的都是高中物理級別的理論；這一點我以前也提過了。<br><br>是的，人口結構是典型的慢性長期挑戰，只要能1）預見問題；2）找出解答；3）有效執行，完全可以剋服。現在人口問題本身已經是全民共識，需要理解並整頓的只是學術和教育方面的腐敗現象。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/171980706.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2023-01-29 02:20 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-01-28 23:09:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2301282309</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2301282309</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】對俄烏戰爭的新觀察 | AAD]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;　一個巴西軍事頻道，主持人是Robinson Farinazzo 巴西海軍預備役軍官。在他這段視頻中引用了一份這幾天在網路上流傳，據稱是以色列情報局(Israeli intelligence - IDF)評估開戰以來俄羅斯與烏克蘭損失的評估，我必須先聲明，以下內容來自僅供參考，因為我無法核實。俄羅斯的損失:飛機部分: 23架飛機、56架直升機、200架無人機地面裝備: 889輛坦克和裝甲車、427門大砲、12套防空系統人員損失: 陣亡18480人，負傷44500人，被俘323人。繼續作戰能力: 野戰兵41.8萬人，預備役350萬人。在瓦格納觀察到大量來自國外的雇傭兵湧入。烏克蘭方面:飛機: 302 架飛機、212 架直升機、2750 架無人機地面裝備: 6320 輛坦克和裝甲車、7360 門大砲、497 套防空系統人員損失: 157,000 人死亡，234,000 人受傷，被俘17230人繼續作戰人力: 734000人，正在動員 100,000 人。北約及外籍軍團損失:a. 234 陣亡（軍官、教官、特工、美國 GB、）b. 2458 名北約士兵死亡（波蘭、德國、立陶宛......）c. 5360 名僱傭軍死亡資料時間2023 年 1 月 14 日。如果這份評估資料為真，那麼與烏克蘭的損失相比，俄羅斯的損失根本不是損失。最消消息：烏克蘭下令立即引渡所有在戰爭初期逃離烏克蘭到歐州的60歲以下男性公民拉脫維亞和立陶宛已同意，看他們的戰爭動員淺力可能快被耗盡&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-01-28 13:30:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2301281330</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177266891.html#2301281330</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | napoleonjm]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;后疫情时代中美经济演化可能王博士，你好关注您的博客好几年了，这次是第一次留言。关于疫情管控开放后的中美经济政治演化有些不成熟的推导，还望王博士指正点评。国内疫情管控的放开意味着政府的发力点在经济扩张与刺激，如果能够成功刺激发展，那么会进一步推高全球通胀水平，令美联储陷于以下选项及结果：1. 为抑制通胀，不得不维持利率在高位（至少无法持续降息）。美股萎靡，消费受打击，进入经济衰退2. 为避免衰退，继续降息印钞，进一步推高通胀，美元贬值，动摇储备货币地位。而美国为了避免出现以上困境，会采取的对策：1. 在全世界制造危机，让自己成为资本避风港以对冲以上选择带来的负面后果2.制造中国周边危机，让世界觉得中国是不安全的，此消彼长。如果中国未来疫情及地缘政治应对得当，则成功推高通胀，同时人民币升值，推动资本流入，推高股市。美国会更偏向维持利率。反之，则美国通胀压力降低，更偏向印钞。 &lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-01-27 13:26:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2301271326</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2301271326</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | MAXWELL]]></title>
    <description><![CDATA[ 来自俄罗斯卫星通讯社的报道，拉夫罗夫与安哥拉总统洛伦索举行会晤后对记者说：“就在这几天刚提出的这些倡议，有关必须考虑建立金砖国家货币、建立拉美和加勒比国家货币的倡议，正是在向这个方向前进。”同时还指出金砖国家将在八月南非峰会上讨论建立统一货币的倡议。（https://sputniknews.cn/20230125/1047373215.html） <br><br>----<br><br>本月初我也估計是八月收Saudi之後，一並宣佈合成貨幣；正文中也詳細論證了巴西、南非和印度不適合作爲創始國。雖然中方金融主管不入流，俄方卻是懂事的，所以我並不是悲觀，而只是去年被人民銀行嚇怕了，不敢簡單樂觀。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-01-27 01:07 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-01-27 00:36:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2301270036</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2301270036</link>
    </item>
    </channel></rss>
    