
    <rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
    <title><![CDATA[王孟源有新回复]]></title>
    <atom:link href="https://taizihuang.github.io/wmyblog" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description><![CDATA[王孟源有新回复 (https://github.com/taizihuang/wmyblog)]]></description>
    <generator>Github</generator>
    <webMaster>Taizi Huang</webMaster>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>01-05 14:05 +0800</lastBuildDate>
    <ttl>5</ttl>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【經濟】【學術管理】金融史觀（三）政策建議 | 薛丁格的貓]]></title>
    <description><![CDATA[最新新聞，國資委發布支持可控核聚變，並由國營企業牽頭…..，朝商業運行方向邁進~~這結果很是讓人擔憂與生氣啊~學術腐敗的個別問題已與系統(含社會)問題相互形成一個向下螺旋 :大家看到搞量子計算(量子通訊)的中科大幫，騙國家錢吃香喝辣沒有負面後果，於是有樣學樣，互相掩護，形成一旁大的利益詐騙集團。行業內”偶有”良心舉報者，幾乎發揮不了效果。此外，在一個必需品(食衣住行育)成本極高(內地應該是住)的地方，多數人擔心自己的前途與生活，別說出聲揭弊，不同流合汙就是聖人了；同時，越少人願意挺身而出，又進一步加劇壞人的劣行，得逞的壞人，再利用金錢權勢收買輿論，進一步忽悠老百姓，藉基層之名倒逼高層停止改革……猶記王老師曾在留言欄及YT說，2008年金融海嘯後，中國被崇美經濟學家忽悠的大發債(實際量是需要量的至少4倍)，導致國家債務問題及大炒房時代，侵蝕了社會長遠發展的根基。這現象是越發讓人有感及憂心了。P.S.: 一直在想這留言是該放在&lt;從假大空談新時代的學術管理&gt;還是&lt;金融史觀（三）政策建議&gt;，因為個人覺得許多跡象顯示，目前中國面臨的是一種全方位、系統性的問題，所以還是決定留言於此。唉~ <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-01-03 16:07:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">b80c9d13b24ddf7804f6f38a1e2ab233</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084901.html#b80c9d13b24ddf7804f6f38a1e2ab233</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【學術管理】從假大空談新時代的學術管理 | Quasicat]]></title>
    <description><![CDATA[关于ambulance chasing一词在物理圈的早期使用我搜索到2014年一位搞超对称的剑桥教授Ben Allanach写过一篇文章（https://www.theguardian.com/science/life-and-physics/2014/sep/17/ambulance-chasing-large-hadron-collider-collisions）；而且作者自评“having a great time”。另有一篇16年的arxiv《A Theory of Ambulance Chasing》，作者Mihailo Backović搞了两个模型研究粒子物理圈的ambulance chasing现象，拟合了九个案例，还声明论文的目的不是为了考察其伦理问题；这位作者当时还是博后，现在已经转行了。  如果继续追溯的话，02年有一篇拿ambulance chasing当标题的论文《Ambulance Chasing Anomalous CDF μγ Missing − ET Events With Supersymmetry》。Lawrence Krauss在08年的一篇文章里使用了“thrill of ambulance chasing”（https://www.newscientist.com/article/mg20026877-300-reasons-to-be-jolly-about-2008/）。Richard Easther在14年的一篇博文里夸了回ambulance chasing（https://excursionset.com/blog/2014/4/17/bicep2-a-month-later）。Glashow在15年表示过“We’re chasing an imaginary ambulance”（https://www.quantamagazine.org/penguin-anomaly-at-large-hadron-collider-hints-at-missing-particles-20150320/）。  这些资料可以说明ambulance chasing一词在物理圈早有使用，不过在我的搜索范围内并无检讨反思者，甚至还有人以此为荣。  <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-01-03 03:59:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">226a2f445355038449acc622b598fa6f</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/155306037.html#226a2f445355038449acc622b598fa6f</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】簡評當前的G7對華態勢 | 好奇]]></title>
    <description><![CDATA[　請問中國不該站在第一線讓盟友擋子彈是從全球多數開發中國家和人民的利益整體考量的最佳佈局，還是從中國自己本身的最大利益來考量？ 這個邏輯推導過程是怎麼產生的 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-01-02 01:13:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">b7bc0215fd8e280dbac4b5aacd26f466</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/179164306.html#b7bc0215fd8e280dbac4b5aacd26f466</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】【國際】2022年國際局勢的回顧與展望 | 游客 越雷]]></title>
    <description><![CDATA[王先生，元旦快乐。之前我问的“美国会对也门就行军事打击吗？”有下文了，英国泰晤士报报道说美国和英国即将向胡赛武装发出最后通牒，这是要打了吗？还是只是虚张声势？顺便问一下，王先生，照以色列现在这进度，二月份之前能取得足够的战果，然后宣布胜利吗？最后问一下，王先生说“要是无法组织川普参选，那deep state可能会预先和川普搞个不能伤害他们利益的协议” ，王先生是认为川普可能选赢吗？ <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-01-01 23:20:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">46afd4991be9b23c8d0ec5b5f5f9189f</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171423818.html#46afd4991be9b23c8d0ec5b5f5f9189f</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【經濟】【學術管理】金融史觀（三）政策建議 | 後註四]]></title>
    <description><![CDATA[後註四 <br><br>----<br><br>今天在閲讀中國工業發展歷史相關議題的時候，注意到1980年代改開初期，先行的深圳蛇口工業園區門口曾有一個“時間就是金錢，效率就是生命”的標語牌，對此後40年的中國工業技術文化有深遠影響。這個效率就是要搶時間的觀念，在當時無疑是切合時代需求的，但它其實並不具有普世性和永恆性，因爲它有一個重要的隱性前提，亦即正確的技術方向事先已由別人反復驗證，所以前路確定，無須選擇，只要兩條腿努力就行。現在中國的科技產業層次基本達到世界先進，未來發展方向已經無可借鏡，如果繼續無腦地聽信資本公關炒作，反而會加速衝下懸崖；換句話說，動手動腿之前，必須先用上眼睛和腦子，否則被詐騙集團搜刮，是沒有外國中央銀行和投資人來代爲買單的。&lt;/p&gt;<br><br>&lt;/span&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-12-29 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">31d5b7c7786c57c56ccad32022f3afd3</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084901.html#31d5b7c7786c57c56ccad32022f3afd3</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【經濟】【學術管理】金融史觀（三）政策建議 | 拍拍熊大師]]></title>
    <description><![CDATA[我从 2015的共军小道消息开始关注王博士，读了全部博文，看了几乎所有王博参与的视频节目；且我是中科2001级近代物理系（校内称4系）的学生。看到王博在龙行天下中提到中科大，我觉得我得来说一句，您说的对。我跟我从事科研的同学、在科大执教的同学讨论过，我看到的现状就是这样。我同学里，有和量子院士一起工作过的。我在2022年，就引王博对于量子卫星的观点，与同学辩论，量子卫星是否是过分浪费国家资源，在他们举了一些量子卫星副产品的技术方案（星地对准之类的）之后，有个在科大做教授的同学竟然说这个可能有超越科学的政治价值。于是我发觉到，我的这个同学，其实是自认不懂政治的，或者说不懂搞科研以外的大部分事情。他是个坚定的爱国者，党员，如果他认识到这个是在浪费资源，甚至是浪费整个国家的崛起机会时，他早就从内部发起自省或者针对性的检举了。而他认识不到，且大多数在科大搞科研的人，都是他这样的。我认为这是教育或者国内思想政治工作的严重缺失，请问王博士认为是不是这样？有什么办法解决呢？ <br><br>----<br><br>這是典型的行業集團利益，導致所有成員集體自我麻醉，處處尋找藉口來為自私正名，畢竟潘建偉、袁嵐峰這類對損人利己沒有心理負擔的是少數，一般人很難在自知是國賊的前提下過日子。外人看著他們的Contortionist Reasoning極爲可笑，但他們經年纍月，師傅、師兄、師弟、師妹、學生全都信了這一套，於是就潛移默化中接受為“公理”（亦即無需證明的“真理”，不同於定理是邏輯引導出來的）。有邏輯抵抗能力的，先天是極少數，早就因爲良心難受而離開行業了。<br><br>這種現象其實與他們從事的專業無關，反映的是人性中愚昧的一面，在心理學中叫做“Groupthink induced self delusion”，是“Coping”的一種特例。連高能物理這種與數學息息相關的理論性學科都一樣陷下去，做量子計算的那些實驗科人員自然更難免疫。不過這些人依舊是工具人，只比網絡上的傻逼更靠近内環；我批評的重點集中在有意通過造勢來謀取額外名利的那些管理階層（如潘建偉和中科大領導），畢竟封鎖學術批評（例如博文以及其中列舉的多篇英文科普）這種事必須是有心詐騙才做的出來的。<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/180084901.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2023-12-28 02:08 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-12-27 03:23:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">cf013d6e38400a2f1469cadc420a8a67</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084901.html#cf013d6e38400a2f1469cadc420a8a67</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【戰略】國際金融未來趨勢 | 干煸鱿鱼须]]></title>
    <description><![CDATA[对于市场管理会打击金融信息的看法谢谢王博士对于放水刺激经济的点评。想询问下您对于另一个现在大陆群众抱怨的方面：市场监管影响金融投资信心的看法。您在上次龙行天下里说中国现在金融市场不振是因为没法再得到美国放牧式的投资，但如果现在去问大陆一个普通的投资者为什么会信心不足，绝大多数人的回答会是由于政府管得太多了，企业恐惧风险。群众普遍对政府21年打击教培，蚂蚁，房地产，‘一张A4纸毁掉一个行业’的做法颇有微词。前几天，一个网信办发布的游戏监管意见征集稿引发陆港股大跌。其实这只是征集意见，并没有要立刻颁布实施，并且只是针对游戏中部分劣质成瘾和涉及洗钱的因素，游戏玩家纷纷对此叫好。但仍然引来铺天盖地地批评，甚至申引到对政府权力本身的质疑，觉得宁可死于自由化，也绝不该被管。(不是针对某个回答，只是想让先生了解下目前主流的舆论)https://www.zhihu.com/question/636086406请问先生觉得应该如何平衡市场监管和金融信心？哪些该管，哪些不该管？在舆论如此敏感，年轻人怨气重重，空头蠢蠢欲动的现在，是否该暂缓推行一些政策，‘无为而治’，回复市场信心？  <br><br>----<br><br>金融投機就投機，何必美其名為投資？投資是非被套牢也計劃30年期退休用的，散戶的收益能彌補通脹就不錯了。我自己私產投資尚且知道拼不過對衝基金的資訊和管道，不能跟著炒作投機，所以平均持有期在5年以上，何況非專業人員？<br><br>全世界的投機者都只想著賺容易快錢，與實體經濟發展原則背道而馳；他們不爽，才代表監管單位可能做對了。Powell可以爲了取悅華爾街而提早降息，靠的是美元金融霸權，中國可沒有那樣的背景可倚靠。所以我常説中方的監管不是太嚴，而是不夠嚴格，以致被金融巨鰐完成搜刮之後才亡羊補牢，反而讓股民更加不爽。<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-12-27 07:55 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-12-26 16:59:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">4e37e00fb5fe45b4ee7698e66260704a</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/179876353.html#4e37e00fb5fe45b4ee7698e66260704a</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | pedagogicM]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt; 王老师，Houthi在Bab al-Mandab Strait袭击欧美商船会不会是俄罗斯和中东联合制定的计划？因为从时间逻辑上，这一切都发生在俄罗斯与沙特伊朗接触之后，袭击发生后，油价立刻反弹，这相比于石油减产要好很多，而且也间接声援了Palestine。这里最让拿不准的是中远海运也暂停在红海的接载，从中东对Houthi的行为保持沉默来说，这大概率是中方胆小怕事在具体事件上的又一次表现。 &lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-12-26 11:01:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">e1a54e176378a874ee2f7addf4aeaeb7</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#e1a54e176378a874ee2f7addf4aeaeb7</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【經濟】【學術管理】金融史觀（三）政策建議 | 後註二]]></title>
    <description><![CDATA[後註二 <br><br>----<br><br>前天上《龍行天下》節目（參見&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=vm9806LpLtE"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《23.12.22【觀點│龍行天下】中國、美國與ECFA》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）科普了正文的部分論述，其中包括美國資本市場的浪費。剛好Hyperloop One壽終正寢（參見&lt;a href="https://fortune.com/2023/12/21/hyperloop-one-shut-down-richard-branson-dp-world-transportation/"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《Once buzzy startup Hyperloop One to shutter after its sci-fi transit project failed to get much momentum》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），灰飛烟滅的5億美元主要來自Dubai，始作俑者Elon Musk反而賺了，完美地示範了掌控全球金融投資體系的美方如何從極端愚蠢的“長生仙丹”式科技方案一樣可以獲取暴利。&lt;/p&gt;<br><br>&lt;p&gt;相對之下，中國本土的詐騙集團就只能騙自己國人的錢了。以下是IEEE反思量子計算的一篇文章（參見&lt;a href="https://spectrum.ieee.org/quantum-computing-skeptics"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《Quantum Computing’s Hard, Cold Reality Check / Hype is everywhere, skeptics say, and practical applications are still far away》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）；這裏可怕的地方在於這類專業討論的譯文，在中國是被嚴密封鎖的。運用政治力量，完全封鎖技術討論的人，真的可能是中國的“科技脊梁”嗎？&lt;/p&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-12-25 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">a714e7ec2a99d500c6d82b37bb74aea4</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084901.html#a714e7ec2a99d500c6d82b37bb74aea4</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【經濟】【學術管理】金融史觀（三）政策建議 | 後註三]]></title>
    <description><![CDATA[後註三 <br><br>----<br><br>《龍行天下》節目中還提及了《bloomberg》針對中國政府將半導體產業研發的管理重任交給華爲的一篇文章，有興趣的讀者可以在此找到原文：&lt;a href="https://www.bloomberg.com/graphics/2023-china-huawei-semiconductor/"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《China Secretly Transforms Huawei into Most Powerful Chip War Weapon》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;。因爲有付費墻，我把最重要的那張圖轉載於下，供大家參考：&lt;/p&gt;<br><br>&lt;p&gt;&lt;img src="./img/f_27854406_1.jpg"/&gt;&lt;/p&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-12-25 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">853bb5f3299023af3eac674a426b2bac</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084901.html#853bb5f3299023af3eac674a426b2bac</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【歷史】冷戰、學運和五四運動 | 鐵鎚]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;　一個中產階級、小資族和小布爾喬亞數量龐大的社會比較健康還是一個沒有中產階級只有少數掌握權力階級的社會比較健康，哪個社會更壓迫？一般人認為中產階級數量比較多的社會比較健康但我認為剛好相反，一個國家中產和小資越多越有可能和大資本形成穩定同盟去壓迫最底層的無產階級，而且現代國家中產小資族的數量相當龐大往往佔據國家人口4-5成左右的比例，寡頭民主制的資本社會就越穩定，古代中央集權皇帝都要想辦法消弱貴族，一方面最底層的農民卻支援國王原因在於壓迫他們最深的並不是皇帝而是貴族，因為皇帝在貪婪也不可能消費掉國家GDP的10％ 公、侯、伯、子、男、騎士每人都要求享受，因此只能往底下壓這樣一層層的壓迫到最底下的農奴，卻可以消費掉全球2/3以上的資源只留1/3給佔人口8-9成的農奴，這樣的社會即使穩定又有何意義，奴隸制社會不是也很穩定嗎？我能看出來王孟源想要維持一個現代資本主義的小資產階級社會，以實現自己的自私私利，你完全不像是會追求真正的社會公益的人，因為真正的社會公益是讓廣大的無產階級實現解放，這樣佔據全國百分之40-50人口的中產就可以不斷的對無產收租養活一個龐大的食租食利階級，這樣對你來說就是一個完美的社會了，如果政府給底層發錢的社會福利是不勞而獲，那麼這些人口數量龐大的小食利者同樣也是不勞而獲，卻說的好像是自己努力賺來的財富不該損失掉一樣不知道自己是在剝削無產者的剩餘價值，大財閥好歹還會為自己的員工加薪或是投資改進生產率，但中小企業主可不會這樣做就長期在低利潤水平上壓榨以實現低效率的資本主義經濟，房東階級更只會收租連實體商品都不創造的也想保存下來歷史上所有解放運動都是發生在不穩定的社會中國當年的學運就是破壞掉的封建地主穩定壓迫廣大農民的穩定社會，即使這些社會有過很多慘無人道的事件發生，但這都是有必要的因為人類大多數人類是非理性又自私的，但每一次惡性循環只是重建新的剝削階級取代舊的剝削階級，但卻也會讓新的階級流動性增加少數聰明的底層重新獲得往上爬升的通道而不是被死死壓在底層，而王夢源卻要維持永恆的壓迫社會就是反動派就連大自然的規律也不例外6500萬年前如果沒有那顆大隕石掉在墨西哥摧毀掉恐龍，現在哺乳類還繼續處在食物鏈底層繼續被恐龍壓迫，而大恐龍之下還有小型恐龍他們也是獵食者，而無產階級就是躲在老鼠洞裡的老鼠，而王孟源你就是小型恐龍-----支援恐龍社會壓迫我們哺乳類老鼠無產階級，吃我們老鼠最多的就是小型恐龍而不是霸王龍暴龍，這樣的穩定恐龍社會維持幾億年文明也不會發生，因為恐龍是靠體型而不是腦力來維持社會的運轉，演化的方向錯了恐龍又卡住頂層食物鏈的生態棲位穩定壓迫哺乳類，這個穩定恐龍社會就應該被摧毀否則永遠都不會出現哺乳類和後來的人類文明，沒有五四運動就沒有新中國&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-12-24 14:23:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">10ef7c7d0cc0ede2cbb1d5c4464dfdb5</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/164999328.html#10ef7c7d0cc0ede2cbb1d5c4464dfdb5</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【歷史】冷戰、學運和五四運動 | 鐵鎚]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;　一個中產階級、小資族和小布爾喬亞數量龐大的社會比較健康還是一個沒有中產階級只有少數掌握權力階級的社會比較健康，哪個社會更壓迫？ 一般人認為中產階級數量比較多的社會比較健康但我認為剛好相反，一個國家中產和小資越多越有可能和大資本形成穩定同盟去壓迫最底層的無產階級，而且現代國家中產小資族的數量相當龐大往往佔據國家人口4-5成左右的比例，寡頭民主制的資本社會就越穩定，古代中央集權皇帝都要想辦法消弱貴族，一方面最底層的農民卻支援國王原因在於壓迫他們最深的並不是皇帝而是貴族，因為皇帝在貪婪也不可能消費掉國家GDP的10％ 公、侯、伯、子、男、騎士每人都要求享受，因此只能往底下壓這樣一層層的壓迫到最底下的農奴，卻可以消費掉全球2/3以上的資源只留1/3給佔人口8-9成的農奴，這樣的社會即使穩定又有何意義，奴隸制社會不是也很穩定嗎？ 我能看出來王孟源想要維持一個現代資本主義的小資產階級社會，以實現自己的自私私利，你完全不像是會追求真正的社會公益的人，因為真正的社會公益是讓廣大的無產階級實現解放，這樣佔據全國百分之40-50人口的中產就可以不斷的對無產收租養活一個龐大的食租食利階級，這樣對你來說就是一個完美的社會了，如果政府給底層發錢的社會福利是不勞而獲，那麼這些人口數量龐大的小食利者同樣也是不勞而獲，卻說的好像是自己努力賺來的財富不該損失掉一樣不知道自己是在剝削無產者的剩餘價值，大財閥好歹還會為自己的員工加薪或是投資改進生產率，但中小企業主可不會這樣做就長期在低利潤水平上壓榨以實現低效率的資本主義經濟 歷史上所有解放運動都是發生在不穩定的社會中國當年的學運就是破壞掉的封建地主穩定壓迫廣大農民的穩定社會，即使這些社會有過很多慘無人道的事件發生，但這都是有必要的因為人類大多數人類是非理性又自私的，但每一次惡性循環只是重建的新剝削階級，但卻也會讓新的階級流動性增加少數聰明的底層重新獲得往上爬升的通道而不是被死死壓在底層，而王夢源卻要維持永恆的壓迫社會就是反動派 就連大自然的規律也不例外6500萬年前如果沒有那顆大隕石掉在墨西哥摧毀掉恐龍，現在哺乳類還繼續處在食物鏈底層繼續被恐龍壓迫，而大恐龍之下還有小型恐龍他們也是獵食者，而無產階級就是躲在老鼠洞裡的老鼠，而王孟源你就是小型恐龍-----支援恐龍社會壓迫我們哺乳類老鼠無產階級，這樣的穩定恐龍社會維持幾億年文明也不會發生，因為恐龍是靠體型而不是腦力來維持社會的運轉，演化的方向錯了恐龍又卡住頂層食物鏈的生態棲位穩定壓迫哺乳類，這個穩定恐龍社會就應該被摧毀否則永遠都不會出現哺乳類和後來的人類文明，沒有五四運動就沒有新中國&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-12-24 13:34:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">06a62e97bc5181b35bf9d3e9373b0048</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/164999328.html#06a62e97bc5181b35bf9d3e9373b0048</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】簡評當前的G7對華態勢 | 龙发]]></title>
    <description><![CDATA[填黄岩岛哈以战争，打乱了美国航母部署周期，现美国又要集结海军去也门护航，同时中菲关系紧张。中国如果现在去填黄岩岛，牵制美国派往中东的海军，美国航母疲于奔命，又将缩短其寿命！中东战事拖延，有利于俄罗斯取得俄乌战场更多胜利。明年年中后，俄乌战场上俄罗斯取得明显胜利，同时美国更多航母进入修养周期，那么对于南海台海，美国将变得有心无力！请问王先生，填黄岩岛是否为现在可行方案？  <br><br>----<br><br>我不知反復説了多少次：這一波國際反殖民革命，中國站穩第二綫就足夠了；沒事挑事是NeoCon傻逼的專利。中國若要回應，另有遠遠更犀利的手段，尤其是建立中俄合作的新國際儲備貨幣。<br><br><br><br>讓我澄清：我並沒有評論會不會填，只説了最優解並不是針鋒相對；不過中方外交在對印度和越南上面已經偏離了我所理解的最優解，所以如果對菲律賓也如此，並不是太奇怪。<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/179164306.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2023-12-26 01:09 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-12-23 07:15:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">a0af0b4c3a53971fb90fe709d137132d</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/179164306.html#a0af0b4c3a53971fb90fe709d137132d</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【歷史】金融史觀（一）歷史由來 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[我反复阅读操作细节, 终于理解了为什么要尽早脱离美元体系, 另起炉灶. 不管它怎么自我吹嘘, 千言万语一句话, 美元及其金融体系本质就是一个地下赌场. 赌场是它开的, 你押什么, 它就可以让什么偷偷的亏, 你怎么可能赢过赌场? 表面上输赢规则清楚, 新来的会送些筹码, 筹码也能随时换回钱, 但实际上早就操纵了结果. 平时看起来正常的赌场, 只要偶尔隐蔽的做一场, 赚的就够吃十年. 反正群众的记忆只有三秒, 过一段时间换一个办法就行了. 现在中国来了赌场吃了免费送的筹码, 还想反客为主, 赌场老板当然不欢迎,要叫保安赶走了! <br><br>----<br><br>是的。你所理解的，正是我在《社會主義國家應該如何管理資本》一文中所强調過：金融越簡單越直接越好，任何不是絕對必要的自由度，都必然會成爲金融巨鰐掠奪國民財富的空間和手段；國内如此，國際亦如此。不替換美元，國際金融體系只會不斷為美國搜刮方便而無限複雜化，正解只能是砍掉重建，參考Gordian Knot的故事。<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-12-24 05:40 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-12-23 05:09:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">f365b730e95dcb0e7f092fc1faadc54f</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084861.html#f365b730e95dcb0e7f092fc1faadc54f</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【經濟】【學術管理】金融史觀（三）政策建議 | 上善若水水利万物]]></title>
    <description><![CDATA[　能否问王老师一个问题如果一个国家欠的债务都是内债且家庭负债过高，例如背负沉重的房贷债务和就学贷款的国家，且政府已经意识到过去的错误政策例如房市和广设私立大学等是错误的，不应该让人民欠下大量债务，如果政府采取发债贬值本国货币的手段来稀释过去已经欠下的旧债务和减轻人民偿债压力且都稀释内债因为外债不能贬值，或转移置换一部份低收入家庭的负债到中央政府身上在通膨稀释债务，这样的方式是健康的吗？ 会不会导致本国资本大幅度外流和降低人民的货币购买力的信心而发生危机？但好处却是减轻刚好是低收入群体又欠债的家庭少还债，且工资调整幅度虽然少于通货膨胀率但却有可能增加未来可支配所得，坏处是直接损失债权人和银行或金融机构的债权导致信心危机，这样利弊何者比较大？可能底层民众储蓄者的现金会有一部份购买力损失，但是社会底层无产者基本上不太可能有太多现金储蓄损失幅度反而小于中产阶级，但顶层土豪大资本阶级通过土地投资等财富还有所增加，但对高负债经济体底层家庭还债的压力却被减轻了 以下举例：假设有一堆老百姓在高房价时买了一栋房子欠下大额债务例如30年期贷款，每月拿40-50％收入去还债必须还30年，如果通货膨胀2倍，但工资只上涨1.8倍，虽然损失了10％实际工资购买力，但只需拿原来一半的收入比例（40％的一半就是20％）当作债务还债支出的现金流，却增加了未来30年的可支配实质所得和消费水平，因为他欠下的房贷会被通货膨胀率稀释2倍也就是实际购买力计算少还两倍的钱，虽然这只是金融零合游戏用积累未来更大社会矛盾且提高资本收入比的方法缓解当下的贫富差距，但至少在30年内减轻了负担提高了欠债家庭的可支配所得和实质消费力，有没有这种可能性还是说这种想法是错误的弊大于利？有太多没考虑到的东西，比如这么做虽然对负债比超高的国家比如日本管用，但对中国却可能不管用，因为虽然已经欠下的旧债可以贬值但资本家和债权人只会上当一次不会上当两次，下一次当政府要发行新债务的时候殖利率就会提高因增加的债权人风险，而增加长期政府举债的成本，再加上资本外流、本国货币购买力信心和国际金融投机攻击汇率、美元霸权等系统的综合性因素整体弊也可能大于利 <br><br>----<br><br>行不通；痛苦指數不是開玩笑的。<br><br>在現代自由市場背景下，越是巨富欠債越多；用通脹來稀釋負債，更加鼓勵他們鉆利率差漏洞，形成超巨額的資產轉移管道，財富從中產階級向巨富（尤其是金融財團）快速集中，不可能由政府手段來彌補。這裏的典型案例是日本：薪水階級慘不堪言，股市卻欣欣向榮，美國金主樂不可支。<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-12-24 05:41 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-12-23 00:46:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">5917565ed93535473c7e97016e03c847</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084901.html#5917565ed93535473c7e97016e03c847</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【經濟】【學術管理】金融史觀（三）政策建議 | 上善若水水利万物]]></title>
    <description><![CDATA[　今天刚看了这期龙形天下https://www.youtube.com/watch?v=vm9806LpLtE看到下面网络留言一堆喷子惨不忍睹，不相信科研管理一堆贪腐，如果大部分的人愿意去王博博客多看看过去的文章回覆，有系统的读从2014年以来的文章回覆，例如大对撞机、核融合等也不至于这么无知，大部分的人几乎连基础物理和工程的概念都没有就留言发表高见了，比如核融合美苏从1960年代搞到现在还在吹，大部分重大原创基础科研创新其实都是用小钱在多个项目上广撒网而不是用大钱堆其中一个项目出来的，比如石墨烯的发现人只是用铅笔和胶带多次反覆黏贴拿到显微镜下观察就得到诺贝尔物理学奖，这样级别的重大发现只用到铅笔和胶带的成本也没搞到几百亿美元，如果不在多个项目上尝试小资金只把资金集中在一个方向，就会扼杀这种基础科研的发现，而只有基础科研已经突破进入工程和实用阶段才能有可靠的经济效益评估才有必要可能提高单一项目的投资额，但这些留言却连基本的经济性评估潜在收益和盈亏和工程可行性都不去计算，只是下意识的反射以为这是在黑中国，其实是在帮助中国科研能够修正自己提高科研效率和效费比，那些以为科技就是花大钱堆出来的论点也不看看20世纪初—到上世纪中叶人类以为21世纪自己会生活在火星上，路上都是核动力汽车，甚至还有少数人天真的以为虫洞可以被发明出来最后只是在浪费时间和金钱，牺牲掉宝贵的可以改善人类现在生活的科技项目例如液流储能电池...希望这样的论点能偶然被习进平看到很多问题就能解决了但感觉概率很低 <br><br>----<br><br>世界上有兩種實話不可能有直接點醒對方的效果，第一種是揭穿詐騙手段，例如中科大；第二種是指出傻逼是傻逼，但正因爲他們是傻逼，所以自然沒有足夠邏輯辯證能力來接受真相。<br><br>要確定他們是否傻逼很簡單，看他們討論議題是否專注在邏輯關鍵。例如熔鹽堆的可行性，顯然在於新版本的設計是否解決了1960年代無法剋服的難題，但凡不討論這一點，顧左右而言他，就自證沒有資格發言卻硬要發言。這裏“言他”的選項極多：直接重複呐喊自己的論斷是最低級的，和嬰兒哭鬧在同一級別。其次是拿無邏輯意義的相關聯想來做烟幕，例如我在《龍行天下》中所提的那個博主，談的是成功了有多好，以及中國人有多麽聰明努力，但這些論點當然沒有任何邏輯因果效力。再進一步無知無恥的，還可以把話題轉變為對實話者的人身攻擊；這之所以是典型的狡辯和明顯的謊話，在於沒有先做出完整的邏輯辯證：畢竟如果我真有那麽不堪，那麽博文論證裏的毛病必然很容易挑出來，挑不出來不已經證明他們在撒謊嗎？<br><br>再厲害一點的，會走和稀泥路綫，“一家之言”、“別人也懂”、“以偏概全”等等。科學論證不是主觀感性言論，是數學性的邏輯證明，有著絕對的普世正確性；我用科學方法和數學態度來論證社會議題，並不代表邏輯的絕對性就被社科界的無腦傳統所抹殺了。換句話説，我的自信來自邏輯而不是我個人，所以質疑博文自信的，其實是在質疑人類幾千年的數學規律和科學原理。當然要能打上真正“邏輯辯證”“Dialectics”的標簽，必須雙方都遵守上述的科學方法和邏輯規則；能分攤腦力負擔的辯證對手我一般找不到，因而志願先花99%的功夫建立詳盡嚴謹的正面架構，如果邏輯有任何錯誤、事實根據有任何弱點，都可以由反方一句話直接指出，結果面對的還是一大批連1%努力都做不出來的反方，只會試圖用籠統的質疑來混淆視聽，不是自欺（傻逼）就是欺人（詐騙）。至於引用一句古人的話就假當論證者，更是明顯的詐騙徵象。<br><br>我再强調一次：若能遵從科學求真的規則，指出博客論證的謬誤，我向來求知若渴。可惜中國公共論壇上，99.99%的言論都是前面所列舉的諸般空口白話，公知如此，無腦紅亦如此。為了國家大義，一切公共事務的討論應該從求真出發，所以這些拒絕並抵抗實話的人不但浪費版面，而且是污染公衆心靈、方便國賊渾水摸魚的罪魁禍首，這也正是爲什麽精英利益集團必然想要扭曲媒體規則、直接間接培養這些無腦傻逼，以作爲外圍文字打手、製造社會愚昧；例如美國大資本培養公知、中國科技詐騙集團培養無腦紅；這兩者其實同是一類工具人，只不過幕後的操控者不同罷了。《觀察者網》淪爲無腦紅的盤踞地之後，我的態度自然也只能是如同對待公知媒體一樣，敬而遠之。<br><br>博客十年來的努力，從來就不只是要教導正確的結論，更是在於示範邏輯思辨的原理以及公共討論的規則，因而我一直說留言欄是博客的重要組成部分。我的手段只有實話，力量或許不足以直接撼動利益集團，但因我的文章而能從事正確科學邏輯思辨的知識份子，是有能力也有責任批判這些利益集團的傻逼工具人的。<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-12-24 05:14 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-12-22 18:41:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">fa243adc3d37376ef9224950cdf738b6</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084901.html#fa243adc3d37376ef9224950cdf738b6</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】海湖莊園抄家事件幕後的美國政治鬥爭 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[刚看到Colorado最高法院裁定Trump没有资格参加初选, 未来会不会红蓝各州法院都这么干? 毕竟Trump的支持率领先其它候选人太多. 还是说deep state有的是其它办法. <br><br>----<br><br>有沒有注意到過去這一年，每次我討論2024年大選，都一定要强調一個前提，就是“如果Trump和Kennedy沒有被官司和醜聞搞掉”，那麽Biden很難勝選？我預見針對Trump的，正是這類由法律界撕下所有道貌岸然臉皮、公然明顯違憲違法的手段；至於傳媒界製造的醜聞，早已被證明對Trump無效，但Kennedy並無免疫力。<br><br>英美所謂的憲法尊嚴，本就只是統治階級爲了安撫國民而維持的騙局之一。例如英國最高法院遇到蘇格蘭公投，就可以睜眼說瞎話地禁掉。但當前美國的最高法院卻由共和黨把持，這類官司打到最後，Trump必勝；那麽民主黨方面的對策，就只能是從州級出手，打時間差，在聯邦判決到來之前，製造即成事實；這也是爲什麽這個Colorado的初步嘗試，可以極盡粗暴簡陋的原因。我們可以預期未來一年，美國各個民主黨州，還會有各式各樣的憲政“創新”，這是因爲既然法、理都講不通，最終仲裁權又不在手裏，建制派就只好以量取勝。<br><br>上面我間接提及美國法律運作的真正基本原則：如果在事實上占理，就講事實，不行就講法律，還不行才依靠權勢和蠻力硬搞。前期的事實講理只是門面，看似普世，其實層次最低，可以視需要簡單否決。現在民主黨什麽都不行，淪落到“體制外創新”打游擊，並不是强勢的表徵。我想順便指出，建制派雖然寧可把Trump搞掉，但若是能製造足夠的麻煩，逼迫他在當選之前，做出暗盤妥協，私下承諾尊重建制派的最基本底綫，亦即多數主要財閥派系的利益，那麽也總比坐視反建制民粹輕鬆掌權好些。<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-12-22 06:27 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-12-21 02:52:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">b031913ea2261bcbdd4423b0867e8b65</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177165976.html#b031913ea2261bcbdd4423b0867e8b65</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【科技】量子通信和計算是中國學術管理的頭號誤區 | Taizi Huang]]></title>
    <description><![CDATA[最近读到一篇今年5月的文章《Are Emergent Abilities of Large Language Models a Mirage?》(https://arxiv.org/pdf/2304.15004.pdf)，其研究发现：当前大语言模型涌现“智能”的现象，很容易被模型正确率的度量标准所影响。随着度量标准的修改，大模型可以在“涌现”和“非涌现”现象之间切换。举个简单的例子：如果标准是必须全对才能得分，那么模型正确率达到某个阈值后，得分就会突然上一个台阶，好像突然变聪明了一样；但如果改成线性标准，就会发现得分其实是随着模型参数量逐渐提高的，没有突变现象。也就是说，大模型所展现的语言能力，仍然属于可以逻辑外推的范畴：参数空间越大，就更能拟合更加复杂的数据集。而所谓涌现“智能”的现象，则有被学界夸大的嫌疑，和人类天生的逻辑能力相比，鸿沟依然巨大。我自然联想到先生您之前所说，人类的心智也是一个涌现现象。我对这个过程的理解是：人类的心智能从稀疏的案例（事实）思考中涌现出逻辑。而聪明，指的就是1）逻辑能力强，擅长从基本逻辑推演出逻辑架构；2）联系实际能力强，擅长举一反三，因而能积累庞大的事实库，从其中涌现更多新的逻辑。我知道您毕生都在训练这两项能力，而我所好奇的是，这是锻炼心智最高效的方法吗？ <br><br>----<br><br>其實很多自然界的“Discrete”“離散”現象，原本就只是近似，亦即斜率接近無限大而不是真正的無限大。湧現現象至少有一部分、可能全部如此。<br><br>這一代AI所對應的，是人類日常認知和表達的感性部分，並沒有邏輯的理性思維能力。這裏前者是人人都有的本能，後者卻是學習訓練而來的高端技能。人腦的可塑性能容許部分人口探索邏輯，立刻就表明其層次、規模和效率遠高於當代AI，但這個潛能必須靠後天的苦學才能激發。<br><br>至於如何訓練最高效，這就超出博客能斷言的範疇；畢竟我只有自己一人的經驗，也就是時時提醒惕厲自身，並且天天以數學問題來磨練邏輯思維。<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-12-21 01:32 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-12-21 00:50:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">14e305554d5d8a767598ae9b9113d5ba</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171633910.html#14e305554d5d8a767598ae9b9113d5ba</link>
    </item>
    </channel></rss>
    