
    <rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
    <title><![CDATA[王孟源有新回复]]></title>
    <atom:link href="https://taizihuang.github.io/wmyblog" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description><![CDATA[王孟源有新回复 (https://github.com/taizihuang/wmyblog)]]></description>
    <generator>Github</generator>
    <webMaster>Taizi Huang</webMaster>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>03-29 13:06 +0800</lastBuildDate>
    <ttl>5</ttl>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】社會主義國家應該如何管理資本 | 干煸鱿鱼须]]></title>
    <description><![CDATA[王先生之前说管理科技教育的那个副总理非常重要，最近新一届国务院的分工发布了：政治局常委，国务院第一副总理丁薛祥负责分管科技和教育。这是科教第一次由常委分管，体现了中央的对这两个领域的重视。丁薛祥似乎也符合王先生对于科研管理负责适合人选的描述：‘受领导信任’(丁是服务习最久的秘书)，‘对科研了解’ (曾担任上海材料研究所所长)，‘但个人利益不来源于科研界’(丁后来从政，利益来源于上海帮和习本人的信任)。但观其履历也有小小的隐忧：上海在本世纪初是科研造假的重灾区，陈进2001年回上海交通大学任教时，丁薛祥正是上海科委的负责人之一。希望其能对此引以为戒，知耻后勇，努力打击学术造假。 <br><br>----<br><br>三月16日有新公告《黨與國家機構改革方案》（謝謝私下來信討論此事的讀者），中共建立了中央科技委員會，以作爲相關政策的最高制定機關，那麽新近縮編的科技部就成爲執行部門。因而我預期丁將主持中科委的日常工作，在國務院也兼管科技教育是配套，以貫徹統一的指揮鏈。<br><br>一年前上海防疫出了婁子，並沒有阻礙李强的仕途，這代表著層峰將事件評估為當地政治環境影響，不改變對他個人忠誠和能力的信任。丁也是一樣的：既然接受整頓科技管理的托付和責任，他自然不必再因周邊壓力而和稀泥。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/175790558.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2023-03-28 01:23 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-03-27 16:38:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2303271638</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/175790558.html#2303271638</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | pedagogicM]]></title>
    <description><![CDATA[对于186楼，我想追问王老师。对于社科文科，只是将公知清除出队伍是否就已经足够？据我观察，这些公知依仗权威来腐化学生，即使这些人离开，他们的"门徒"也会继承这些公知的"衣钵"。如果不扭转他们的社会评价，他们依然会有不小的影响力，特别是他们充满迷惑性却毫无逻辑论证的理论框架和叙述体系，对普通人是非常有吸引力的。 <br><br>----<br><br>公知任職教育界的影響，除了直接傳播扭曲的認知之外，更嚴重的是後續運用職權提拔得意門生，彼此串聯、安插職位。這其實是學閥的通病，但整治學閥、清理體系難度很高，公知卻有立即而且巨大的危害，必須及早處理，所以應該儘快調離教育行列，不但解除邪惡思想繁衍傳播的機制，而且也截斷新人公知上升的人事管道。當然實際上不可能把老公知的學生趕盡殺絕，但若是有不知悔悟的頑固分子留在教育界，再依循調離原則個別處理就行了。真正須要額外小心的，反而是已經進入行政系統的公知門生；二十大把正國級清理乾净，但中層仍有不少潛水公知和芝加哥學派信徒，整頓學術思想、排除昂撒遺毒，任重而道遠。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-03-28 00:28 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-03-27 01:21:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2303270121</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2303270121</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】海湖莊園抄家事件幕後的美國政治鬥爭 | 後註七]]></title>
    <description><![CDATA[後註七 <br><br>----<br><br>2016年的RussiaGate事件中，實際指向俄國駭客的證據是零，因此最近這篇報導（參見&lt;a href="https://www.thenation.com/article/world/trump-israel-collusion/"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《The Trump Campaign’s Collusion With Israel》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）指控以色列才是幕後黑手，雖然證據依然薄弱，照理應該得到至少等同RussiaGate的曝光度，但現實裏的美國媒體當然不會講理。&lt;/p&gt;
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-03-27 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2303270000</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177165976.html#2303270000</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】對俄烏戰爭的新觀察 | 韭菜盒子]]></title>
    <description><![CDATA[请问王博如何看待俄方在白俄罗斯部署战术核武？俄方为何又在前几天在与中方的联合声明中说“所有核武国家都不应在境外部署核武器”？https://www.fmprc.gov.cn/zyxw/202303/t20230322_11046188.shtml <br><br>----<br><br>這不是典型的中式外交話語術嗎？“所有核武都不應在境外部署”，當然實際的批判對象是率先並廣汎犯規的那一方。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-03-27 00:02 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-03-26 13:58:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2303261358</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177266891.html#2303261358</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【宣佈】讀者須知 | 闪电]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;我想试试能否发送留言&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-03-26 11:04:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2303261104</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/129879105.html#2303261104</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】社會主義國家應該如何管理資本 | 百分之百]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;以历史和哲学的角度评价毛泽东和文革王博士，近期阅读了您的BLOG，非常棒，对您率先揭露盎撒的谎言、揭露量子通信等科技界的谎言以及用理性思维分析现实世界的方法教育了华语世界，非常佩服非常感谢，我相信每个华人都会从您这里受益。但是，对于您的部分关于毛泽东和文革的观点，我有不同的看法，甚至认为您关于文革的观点与您其他的一些观点结论是相冲突，比如教育问题和科技问题。与您逐条探讨如下：一、 毛泽东在解放后“完全不会搞经济”的说法……。二、以1978年为改革开放的起始年，无道理……三、  对文革起因、发生了什么、起到了什么效果不敢正面客观讲述……四、  盎撒和反动派对毛泽东的所谓错误拔高并对邓小平拔高有其自身利益考虑。80年代以后，随着盎撒对中国教育文化界渗透，毛泽东声誉被越抹越黑，其子毛岸英被抹黑吃蛋炒饭，其孙一度经常被黑为痴呆。这其实就是抹黑斯大林的手法，盎撒通过抹黑领袖......所谓毛泽东经济搞得不好，也是被矮化的一个重点，……夸大改革开放，也是盎撒给的一个PUA。……某哈佛犹太人教授，写了一本《邓小平时代》，这本书完全避开了前30年是如何管理经济和社会的，把前30年写成了宫斗剧。我看到有中国亿万富豪在分发这本书，用意也是很明显的，……事实是，前30年人民生活水平不高，但拥有了基本的生活保障，拥有一个较低水平的免费医疗系统（感谢周总理），是比较幸福的，从非常高的生育率就看得出来……没有前30年，所谓改革开放不可能成功。改革开放中很多成功是建立在前30年基础上的，正是这个基础让中国未落入日本、韩国、台湾的境地（沦为西方资本殖民地被收割）。独立自主让中国有很强的谈判地位，比如高铁技术的顺利引进是建立在自有实验高铁已达到达到300公里小时的基础上，核电也类似。人民群众总体上是认知有限的.我认为毛泽东的认知高度极高，年轻学过儒学经典（但反对儒学中的血统论，所以批儒），学过阳明心学，也听过杜威在长沙的演讲，也与邓力群等党内秀才们研讨批判过苏联的政治经济学教科书，能力远远超过当年其他中共领导。周恩来说过，当年有争论时，往往在之后都证明毛泽东是正确的（后来也搞出来一个周恩来和毛泽东对立的故事，我想说那些人真能编）。我相信，土改、与苏联脱钩以及文革等历史大事件，是中国在1989年和之后危机中不倒，并能摸着石头过河，走到今天挑战美国的先决条件，历史会给毛一个公正客观的评价。习如能在此基础上成功改革，将创造一个人类新时代。具体参考资料：50年代60年代一些电影；当代，电视剧比较客观的有张国立参演的《金婚》，描述当年城市中工人生活的，文章主演的《走着瞧》，描述农村的知青插队。其他受伤痕文学影响的否定前三十年的也有一些，可以对比看谁更客观。陈云薄一波等管财政经济的领导文选《毛泽东读社会主义政治经济学批注和谈话》，毛选,温铁军的系列书籍和演讲。卢麒元的系列互联网视频演讲。有些教育的论述可以见杨东平的西瓜视频.我的邮箱是251113876@qq.com,如您提供一个邮箱，我可以回复全部受字数影响删除的文字内容。 &lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-03-26 08:56:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2303260856</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/175790558.html#2303260856</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】對俄烏戰爭的新觀察 | AAD]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;　怎麼看最近的新聞 西方開始不擇手段1.歐洲和平基金會採購100萬枚砲彈援助烏克蘭 還打算花10億歐元建立長期生產線真是掛羊頭賣狗肉2.英國提供會在戰後大量汙染土地的貧鈾穿甲彈援烏3.美國違反條約停止銷有機磷酸的化學武器彈頭庫存，但是俄羅斯遵守承諾的化武彈頭在2017年銷毀&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-03-25 13:42:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2303251342</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177266891.html#2303251342</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 芳草鮮美落英繽紛]]></title>
    <description><![CDATA[循先生183樓的回覆。假如歐、日發生金融危機，美國會救嗎？若歐、日向中國求助，中方應如何應對？是否有可收攏以對抗美元之處，還是該任其毀滅？ <br><br>----<br><br>瑞信和德銀現在的窘境，過去15年美國的幾百億罰金功不可沒。瑞士出手拯救瑞信的過程中，必須撕毀一些金融衍生品的契約，美國司法體系正在研究如何用長臂管轄再撈一票。要美國去幫忙，你想多了。<br><br>這些金融資產内含許多未爆炸彈，再加上銀行業原本就對政治和監管非常敏感，連沙特都學乖了，中方完全沒有理由去碰；這是過去幾年我反復説過的事。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/171980706.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2023-03-26 01:20 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-03-25 09:22:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2303250922</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2303250922</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【國際】【宣傳】如何破解當前歐美的宣傳攻勢 | 韭菜盒子]]></title>
    <description><![CDATA[最近观外交部发言，惊喜地发现经过三年的实战，外宣反击已然颇有章法，不知道是否因为外交部看了博客的缘故:)Tik Tok在美被无端刁难，外交部立马指出美国的行为是有罪推定的无理打压https://mp.weixin.qq.com/s/xQWbcXZcSIChMsf-_m_hNw。SVB暴雷，外交部当即指出这绝非美国内政（显然是针对前段时间布林肯对台海不是中国内政的发言）https://mp.weixin.qq.com/s/e7Z-QDCtRa9aUgdxPjMC4w最妙的是，Robert C. O'Brien被民进党授勋，外交部竟立刻揭露此人曾说如果中国“侵略台湾”就炸毁台积电https://mp.weixin.qq.com/s/Gnnx2U7U2e2rnnu4eZGWYA美中不足的是中方缺乏RT那样的传播平台，正义的声音无法传播出去，实在是遗憾。二十大后我还疑惑五年后，老练的王毅主任退休，新任的秦部长是否可担当重塑国际秩序的重任，现在看来是多虑了:)，希望新的金融系统也能如此敢于斗争，善于斗争。 <br><br>----<br><br>是的，外交部的發言比起五年前有天壤之別；國際媒體方面比較弱，但是《CGTN》其實做得不錯，只不過沒有足夠纍積傳承，以致知名度和影響力都還不高。不論如何，這方面的確有新氣象，我們可以將憂心轉注到教育部。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-03-25 01:21 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-03-24 20:13:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2303242013</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/162032391.html#2303242013</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | Apus]]></title>
    <description><![CDATA[看看复旦冯玉军的学术生涯，本科研究生都是历史系，法学博士，后来进了国际关系研究所。博客好像讨论过历史系出身的问题。比如在中文互联网公知领域十分出名，香港中文大学历史系的秦晖(被清华辞退)在2022/09/11关于俄乌的讲座上称，“布查屠杀和纳粹、日本行径无差”、“普京所谓乌克兰是纳粹完全是谎言，乌克兰只是极少数人是纳粹”等等，作为一个历史教授，毫不查核事实，完全照搬西方舆论谎言。即使且不论错误事实，逻辑也有问题，比如称“西方在2022前基本没有军事援助，如果从2014开始就像现在这样援助，俄罗斯根本不敢发动战争”。但是由于出身历史系，对不熟悉历史的普通人有很强迷惑性，比如他把克里米亚类比苏台德，称“苏台德当时也有德国分离主义。捷克加入了法国支持的“小协约国”，德国产生了安全关切。1938年，苏台德动荡，捷克政府对亲德派镇压，造成伤亡。但“克里米亚动荡”乌克兰完全没有镇压，而普京借口发动战争。”，“乌克兰和俄罗斯合并时间比捷克受奥地利统治时间晚，且乌克兰独立时间比捷克早，如果普京要管教小兄弟，希特勒就更有理由管教捷克了。1938年捷克已经是小协约国成员了，2014乌克兰只是有意向加入北约，且俄罗斯自己也曾有这种意向。”最后他得出“西方的绥靖主义正是西方民主的体现，是政客顺应人民，不敢随意发动战争的体现，由此他批评拜登即使俄乌开战了，还明确表示不会参战，这助长了普京的霸道。”完全是歪曲事实，和逻辑迷惑的综合体。 <br><br>----<br><br>把自欺欺人的公知調離教育界，轉送到閑職，是博客多年來的反復建議；或許未來一兩年可以實現，再等等吧。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-03-25 01:23 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-03-24 19:38:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2303241938</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2303241938</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[我记得非常清晰, 翟东升教授原先注意力都集中在研究Nixon Shock之后的国际货币政策, 多年来反复谈了很多次这套体系, 这的确是他的研究老本行, 属于所见略同吧. 但是怎么去建立新的更合理国际货币政策, 这个问题他原先是没有什么研究的. 他原本的观点要么是建议资本可以跟随美元潮汐去做投机发财(我没有乱说, 见他卖的网课), 要么山寨美国的这套体系, 换成中国来享受国际铸币权, 然后拿出来给中国年轻人发福利, 解决生育率问题. 但是这一次忽然注意到了Keynes的方案, 意识到了长期会导致去工业化的副作用, 肯定是受了博客这里原创观点的影响, 因为这个博客是中文世界中最早思考并注意到凯恩斯方案的, 没有之一. 我也很高兴正确的方案得到广泛的传播, 但是没有介绍原创出处, 令人有些遗憾. <br><br>----<br><br>博客是華語世界獨一無二的存在，任何用心回溯過舊博文的讀者，都知道我在大議題上，始終遠遠早於其他人做出正確論斷。這個現象反復發生了千百次，即便我出於環境必要和天生性格，向來選擇網紅的相反，亦即自抑低調，確實已知的成就和影響也不一定明言，但新讀者看到名氣大的作者開始複製博客結論，興高采烈地以爲這可以拿來對照，依舊讓我啞然失笑：他們顯然違反了《讀者須知》第一條規則，但禁言是不得已才用的嚴厲紀律工具，我很不想依據間接邏輯做定論。<br><br>這裏還有一些客觀的考慮：首先，我既沒有、也不想追求官方或學術上的身份地位，所以雖然借鏡者不列舉意見來源有恃無恐（相對的，他們若是要引用林毅夫的意見，大概率不會不提來源；博客並不認可這種因人而異的待遇，參考兩天前Kim DotCom的Twitter鏈接被一視同仁地標明列舉），我權衡厲害得失之後，卻也必須忍辱負重、以傳播正道爲先，即便是非常特定的細節被抄襲借用，因而可以100%確定博客為直接來源，一般也忍氣吞聲，畢竟肯支持博客論述的，已經是學術界中出類拔萃的人物，比起遍及社科界的公知要強上萬倍。另一方面更嚴重而普遍的是，中國網絡論壇剽竊成風，尤其博客位居海外，專注在陽春白雪，不求競爭流量，更加方便非學術的網紅將創見據爲己有。這裏的惡劣影響，除了直接攔截潛在讀者之外，也間接地將博客分析的原創性抹殺了，後續的引用者可以簡單假稱是受公共輿論啓發後的獨立發明。<br><br>我並不是在怨天尤人。前面已經説過，放任這些現象持續發生，是我權衡過自身處境、客觀條件、人生目標和實際可行性之後的有意選擇；管理微博賬戶的“世界對白”，早年就曾經埋怨過無數次我不積極“維權”的決定（這裏有一個額外的考慮，簡單解釋一下：“維權”是法律議題，不但可以用重寫文章來簡單規避，而且舉證責任在於原告；“剽竊”則是道德議題，適用範圍遠遠更廣，而且“原告”證明時間上的先後順序之後，自證無辜是被告的責任義務；尤其如果犯行反復發生，基本無可辯駁）。不過博客一直有教育性的一面，也就是實質上的網絡書院，所以希望至少書院成員理解相關真相是合理的。至於對真相和洞見純粹只是看熱鬧或想要藉機剽竊的人，請得了便宜之後不要賣乖，畢竟我從來不要求閑人捧場，只有反過來驅趕不入流者的習慣。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/171980706.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2023-03-25 07:40 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-03-24 14:57:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2303241457</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2303241457</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 游客 越雷]]></title>
    <description><![CDATA[王先生您好。之前有读者问“要是欧美经济不稳定，会不会影响中国外贸”，您说“只要经济没崩溃应该不会”。现在欧美经济好像不稳定，请问会影响中国的外贸吗？会因为影响外贸而让经济受损吗？ <br><br>----<br><br>現實世界裏的政治經濟治理是個比爛的游戲，中方可以追求完美，但達不到也無須焦慮，只要强過其他國家就算贏了。因而，歐美經濟的自我爆破在短期内當然對全球都有負面影響，但中國只須要做到受影響最低；這並不難達成，而且長期來看，反而有助於轉向發展西部内地和與第三世界的經貿關係，理順與美國脫鈎的過程，在大政略上是件好事。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-03-24 01:41 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-03-23 23:08:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2303232308</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2303232308</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 韭菜盒子]]></title>
    <description><![CDATA[今天看到翟东升教授对国际经济体系变革的最新论述（https://www.bilibili.com/read/cv22537846?spm_id_from=333.999.0.0）翟教授主张，借鉴凯恩斯思路，组建全球央行，发行金砖货币，该货币购买力锚定一揽子商品的加权平均价。并运用区块链技术，对新货币进行数字赋能，加强全球金融治理。金融体系上，仿照国开行和农发行，设立IMF的替代组织，为各国实体基建和产业发展提供长期信贷。最后，以平衡贸易取代自由贸易，并成立新版的WTO处理全球贸易争端。文章的末尾，翟教授委婉地点出，主动打击美元，引爆美国内政危机，才是避免中美战争的唯一法门。希望主政者能有足够的智慧，使得修昔底德陷阱不要发生。后注：又看到消息，复旦大学国际关系学院副院长，“俄罗斯研究专家”冯国军至今还在鼓吹乌克兰有权加入北约，俄国攻打乌克兰是因为俄式帝国扩张（https://user.guancha.cn/main/content?id=956856&amp;page=1），不知道国家养这些只会拷贝欧美宣传稿的“国关专家”干什么。 <br><br>----<br><br>如果有讀者想從頭復習博客内容，我想點明貫穿多年的一條論證脈絡，亦即中方在21世紀面對美國霸權帝國的凶殘打擊，應該如何應對，是博客自一開始就想要解釋的重要議題，但因爲正道與當時的主流意見完全相反，我不得不從委婉地留下伏筆做起，先介紹如美元國際地位、美國戰略歷史、IMF和SWIFT的殖民主義作用等等基本知識，一直到Trump上臺，美方終於撕下假面具，直接發動貿易戰，我才敢把正確的戰略回應明説出來。然而即便長年保持如此的耐心，在當時還是連老讀者都有許多無法接受“不能挨打不還手”的簡單邏輯，更別提“美元是美國霸權的軟肋”這個結論。還好過去五年是華語世界在國際政略方面民智爆發的轉折，以博客讀者群（含爲了剽竊而來潛水的網紅；讀者私下向我反映，看到照抄或重寫的文章，不計其數：列舉來源出處真有這麽難嗎？公共論壇由一群竊賊主導，真的是健康的現象嗎？）為核心，正確認知迅速地散佈出去；很不幸的，中國學術界卻依舊掉隊。現在翟教授這樣的頂尖人物終於完全接受並公開宣揚真理，希望學術圈能儘快做出正向淘汰，不再拖國家的後腿。<br><br>另一個拖國家後腿的，是受昂撒教育洗腦的官僚。博客自2019年開始就反復解釋了美國經濟危機的必然演化路綫，而且連時間點（三年）都明確指出來。人民銀行如果還有一絲理性，就應該知道不能繼續買美國長期國債，外匯投資於債券必須只限於2022年之前到期；不這麽做的結果，就是可能高達20%的虧損。我在本月稍早的《龍行天下》節目做了這個定量計算，不過引申應用到人民銀行的外匯管理，只説了一句“一言難盡”，觀衆可能無法全部領會，在此簡單澄清。<br><br>既然已經回顧《龍行天下》中一個匆忙提過、沒有解釋清楚的細節，順便在此也對另一個論點做補充説明；稍有離題，請勿見怪。SVB固然是美國金融貨幣政策左右爲難下的病徵，但因爲大銀行財務健康，收拾善後並不危及國本；相對的，歐洲和日本的經濟、財政和金融都要更虛弱得多，美聯儲可以接受的5%利率，歐日明顯承受不起，卻又不得不因應跟隨，前景遠遠更爲陰暗。瑞士政府在整合瑞銀和瑞信的過程中，强迫變更契約，將若干Contingent Convertibles的條文徑行作廢，侵害了歐洲債權人的利益以及歐盟國債市場的信心，讓ECB焦頭爛額，是這個深層問題的最新表徵。關心國際態勢發展的讀者，應該特別注意未來一年有關ECB和日本中央銀行的新聞。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/171980706.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2023-03-24 05:21 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-03-23 16:41:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2303231641</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2303231641</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】社會主義國家應該如何管理資本 | 韭菜盒子]]></title>
    <description><![CDATA[学区房问题，中国内部已经有了成熟解决方案-优质高中扩招+市政府统筹，将重点高中招生名额按比例分配至区域内初中。确如王博所言，这个方案是中国特色社会主义制度和中式传统政治智慧相结合的独特产物。这里的标杆是合肥模式。合肥最优质三所高中为一中、六中和八中，经过多年扩招，三校2020年共招生5250人，占全市中考人数的14%，其中85%的名额由政府统筹，统一按比例分配给市内所有初中，如此，全市所有初中便均享有至少12%的重点高中入学率。这样便在不触及制度改革的前提下，最大程度实现基础教育公平。在我所走过的城市里，合肥的学区房溢价是最小的，目前合肥学区房仅存在于极少数优质寄宿制初中，以及无良房产商针对不明就里的家长的炒作，与其他省会城市动辄数百万的学区房溢价，完全不可同日而语。目前，中国大陆各省会城市均不同程度实行上述选拔模式，然而与合肥相比，要么在分配比例上过小，要么优质高中规模过小。从习近平的这篇文章看（http://www.qstheory.cn/dukan/qs/2021-10/15/c_1127959365.htm），当局对共同富裕的首要着手点是加强机会平等，畅通底层向上渠道，从而激发社会活力。加强基础教育公平性显然是实现上述目标的不二法门（也是共富改革的low-hanging fruits）。现在推进力度过小，应该是主政者没有从共同富裕的高度审视问题的缘故，值得有识之士深思。如果中央政府能将此纳入共同富裕改革计划，我预期10年内学区房即可在中国大陆彻底成为历史名词，中国也将因此成为全球教育公平的典范。需要指出的是，上述改革可行的根本原因，在于中国的公有基础教育体制，这除了证明我国社会主义制度优越性外，更加说明教育部过往以英美为师的自由化教育改革，纯粹是削弱国家竞争力的自废武功。 <br><br>----<br><br>是正確方向的幾個小步，有待未來的持續努力。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-03-24 02:16 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-03-23 15:55:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2303231555</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/175790558.html#2303231555</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【宣佈】讀者須知 | cmhshirley]]></title>
    <description><![CDATA[王老师好，最近开始用拼多多购买些生活中使用一两次的小东西，价格真的很便宜，感觉国内的东西在美国都能买到了，online access很方便。我想问这不算是倾销吗？为什么美国不制裁制止？还是说等到一定规模了，政府才采取行动对付？ <br><br>----<br><br>低端產業外包是美國40年來的國策，再多一條銷售管道有何奇怪？商業巨頭如Walmart和Amazon都是倚靠著中國製造而崛起的，除非Temu從他們手中奪取足夠利潤，才會有動力找藉口來做打擊；不過我覺得中短期内不會發生，因爲Temu競爭替代的主要是Ali Express.
<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-03-22 03:31 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-03-22 01:43:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2303220143</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/129879105.html#2303220143</link>
    </item>
    </channel></rss>
    