
    <rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
    <title><![CDATA[王孟源有新回复]]></title>
    <atom:link href="https://taizihuang.github.io/wmyblog" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description><![CDATA[王孟源有新回复 (https://github.com/taizihuang/wmyblog)]]></description>
    <generator>Github</generator>
    <webMaster>Taizi Huang</webMaster>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>12-18 08:10 +0800</lastBuildDate>
    <ttl>5</ttl>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 乌鹊南飞]]></title>
    <description><![CDATA[对叙利亚崩溃中国互联网的反应出人意料的快速而正确，基本就在阿萨德政权垮台之后一两天，网民普遍自发传播叙利亚政府财政枯竭，石油粮食被掠夺，崩溃并非巴沙尔的过错的言论。我想这可以部分归功于央视对美国在叙利亚掠夺行径持续而深入的报道，美军在叙利亚抢油抢粮的行径广为人知。不过对崩溃为什么正好发生在现在的原因，就没人提及了，必须有背后机理的深入了解才能联想到。<br><br> <br><br>----<br><br>我自己是在十月底的《經濟學人》訃聞欄看到Gulen的死訊，立刻想到Erdogan會對Kurd動手，但當時他急到一個多月内就全面入侵Syria的機率明顯小於50%（主要是直面攻擊美軍基地的嚴重性考慮，而且他動手沒有客觀急迫性、時間點難以確定），並不滿足博客主動預測的機率要求（一般90%以上、至少70%以上，參見《讀者須知》），所以就一直等到事發後留言欄有人問起才討論。<br><br>網絡名嘴胡説八道是本分日常，但所謂的“學人”也一而再、再而三地錯失真實脈絡，就不只是信息來源不足，認知架構也明顯有問題，應該自我檢討，在重新建立可靠認知架構之前，不能妄做評論。這是求真的基本態度，例如我對中專女生數學競試作弊沒有有效過濾之後，就決定永遠不再評論中國社會八卦新聞，畢竟這方面的認知架構，我既無興趣、也無時間去從頭纍積建設，也就永遠不會擁有評論的資格。<br>&lt;div class="TIME"&gt;2024-12-16 15:59 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-12-16 02:03:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">eea5622333f9050914a7da931fef845d</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#eea5622333f9050914a7da931fef845d</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】對俄烏戰爭的新觀察 | 乌鹊南飞]]></title>
    <description><![CDATA[https://lenta.ru/news/2024/12/13/v-rossii-prokommentirovali-soobscheniya-ob-uchastii-spetsnaza-kndr-v-boyu-pod-kurskom/<br><br>俄罗斯国家杜马议员安德烈·克列斯尼克证实朝鲜军队参战。<br><br>今年7月战场上出现6轮底盘装甲车和弧线弹道反坦克导弹击毁AS90的视频是否可以证实朝鲜的反坦克导弹曾出现在俄乌战场？后续不再出现说明只是测试，此次军队参战也可能是类似原因？<br><br> <br><br>----<br><br>當前事態不再絕對明朗：一方面，杜馬議員聲明的證據力極爲有限，遠遠不足以作爲論斷的根據（只比那些所謂的“證據”視頻略強，例如上周《Daily Mail》所登的“北韓士兵”前綫訪談，事後證明是AI篡改僞造，本周烏克蘭發佈的好幾則，都是螞蟻一般的畫面，信息量爲零）。另一方面，兩個月前博客否決烏克蘭政府所說“數萬北韓士兵已經參戰”的邏輯在於那會賦予美方升級口實，然而美方已經在上月放行長程導彈攻擊俄國本土，所以小規模參戰反而勉强可以解釋為正當囘應。<br><br>如果由我決策，這裏的戰略思路很明確，100%絕對不必這麽急。但Putin有他自己的非公開信息和考慮，例如上月放行導彈攻擊前，美方可能私下做過保證，挑釁到此爲止（機率不大，但參考目前被用來攻擊俄國本土的四波美國導彈其實都是近程的，只能攻擊靠近邊境的目標，完全夠不到莫斯科等重要腹地），那麽北韓特戰部隊小規模下場受實戰洗禮，可能性雖小，卻不再是絕對零值。<br>&lt;div class="TIME"&gt;2024-12-16 17:54 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-12-16 01:51:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">9fb795ce09a6959f51daf39f333d2a26</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177266891.html#9fb795ce09a6959f51daf39f333d2a26</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【戰略】國際金融未來趨勢 | jat]]></title>
    <description><![CDATA[对中国金融管理腐化的进一步讨论<br><br>我于17楼存在表述不明确，重述一下：我所说的中共教育国民，涵盖了顶层对全体国民上下整体的引导。具体而言，我是怀疑在贸易战初期，中共内部那些尚未被美国洗脑的中央政治局委员们，希望先利用事实来打脸自己被洗脑的同事、手下与民众，以争取共识、逐步剔除反抗美国的内部掣肘与外部民意反对。由于中俄上层政治（我对此无深入掌握，因而只敢说“类似”）的差异（包括人事结构的差异与思想整肃程度的差异），我意并非横向对比两国央行。<br><br>换言之，我曾倾向不以恶意、而以愚蠢揣度相关人员，且对中国金融幕僚整体思想的逐渐转变抱有希望。那时我主要受三点考量影响：A，正确思想（含本博客）的传播、崇美思想的消散需要时间；B，中国近年在金融管理层面，并非没有做过正确战略抉择，例如整肃国内财阀、截胡美元收割等；C，若说易纲不仅蠢，而且坏，那么我难以理解他的动机，难不成他在美国读博任教之时已被收买为卧底？博客之前也讨论过，易纲之流要卖国，并无直接兑现渠道。<br><br>直到证据显示易纲之流哪怕是在面向外宾的公开场合，都敢于肆无忌惮地在（经济学本科一年级层次的）基础专业议题上指鹿为马、对异见进行扣帽子式的政治打压（典型的既利用政治地位扭曲专业常识、又利用专业权威实行政治攻击），我才完全确信他们的问题不仅是蠢，更重要的是坏。我过去的善意理解与预期也彻底证伪：易纲胆敢如此猖狂，显然中共金融管理层的一丘之貉不在少数，已经一手遮天到了敢于公开上昧朝堂、下愚百姓的地步。这意味着中国之所以在贸易战、科技战、金融战轮番失先，主要原因并非领导为了争取党内支持和民意理解、或者部分主管者还未及时清醒过来；而是因为从一开始，中共的庙算在技术层面就已被基本破坏。<br><br>若以上述结论为前提，那么近未来的国际金融趋势就不妙了：我们不能指望中共成为博客原文所期待的正面变数（如金融主管更替、主动联俄等），主动设计一套更公正理性的国际金融秩序并对现行秩序取而代之。眼下合理的战略预期还是要靠比烂：即中共自身不犯颠覆性错误、且勉力推动各种战术改良，坚持到美国财政坍塌、或美元秩序腐化至大多数第三方国家都无法忍受的地步。这其实劣于8楼讨论的预期：现实是，反殖民运动已经不存在主动攻略的时间表，只有熬死现行秩序或被现行秩序熬死两种结局。<br><br> <br><br>----<br><br>2019年，博客一連對三個重要性在一級以上的主題做出深入而且明確的論證：1）首先是介紹《美國陷阱》給大衆，並指出其昭示了美國長臂管轄的本質實爲純粹的對外掠奪；很幸運地，當時大陸媒體立刻理解並接手傳播。2）其次是以波音737Max的品管問題為引子，解釋了GE、波音以及Intel的衰敗因由，亦即美式金融主導、財報利潤至上的企業管理哲學對實體產業有著嚴重而基本的傷害；這裏雖然扭轉40年市場經濟下的崇美思潮比前一點困難，但幾年下來，明顯有越來越多的公衆認清事實。3）最後、最重要、卻也是最難推廣的，是博客預言兩三年内美國將面臨半個世紀以來的最大通脹危機，而且其將成爲人類社會一次性推翻昂撒殖民帝國金融吸血體系的良機。其後易綱反正道而行，即便其危害無比明確，博客依舊遵循Hanlon's Razor，先假設他無知無能、耐心等待了一年多，才根據完整的客觀事實證據（參見下一個段落）來高調批判，一直到《金融史觀》一系列總結。這件真相的揭露，面臨公衆極大的抗拒，但最近有跡象（包括你的留言，以及朋友私下告知，連蔡正元都轉頭批評易綱）顯示，華語世界終於開始領悟中國金融管理階層誤國誤民的嚴重程度，我當然感到十分欣慰，更正你留言的細節也是爲了引導讀者更精確地理解這項專業性很高的議題。<br><br>其實博客所討論的，一直都是非常複雜、專業性高的話題，也就經常具有非常高維度的多面性，不是一般名嘴的片面認知和條件反射所能深入解析的（參考三天前我對《金融史觀（三）》留言欄63樓和《從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道》228樓的回復，以及我曾反復提到、必須逐步審慎建設完成的“邏輯認知架構”）。換句話説，個別證據往往只是幾千、幾萬條互相矛盾的觀察取樣中的少數，要想以其為基礎、從而做出強力有效的邏輯推演，還必須額外否定反向的主要論點，否則就是以偏概全。但每件觀察的證據力有高有低，偶然也會有證據力達到100%的例外，足以獨自否決一切反面論述，例如基督教的上帝如果真的開記者會自證存在，那麽我會是第一個扭轉既有世界觀的無神論者。同樣的，兩年前所出現的，易綱在通脹危機高峰，也就是新冠引發物流停滯、中國出口消費品達到史無前例的供不應求期間，居然將人民幣貶值14%的統計數據，也是具有100%證據力的絕對性觀察，完全足以獨立證實易綱的邪惡和虛僞，這是因爲他的貨幣政策明確違反任何經濟學常識和理論，包括昂撒體系下的所有學派，也就不再是單純的愚蠢受騙所能解釋的。<br><br>你所總結的，當代中國金融管理階層無可救藥，我基本同意。事實上，單從易綱將人民幣貶值的離譜政策事前事後，中方政界和學界都沒有任何批評的聲音，就可以得到他們每一個人都非蠢即壞的結論；這一個結論，我最近在《龍行天下》節目中下過，但因時間所限，沒有當場提供論證根據，所以在這裏補上。然而如第一段所述，輿論終於有開竅的跡象，我現在對由下而上、倒逼出金融改革，也就產生了非常審慎的一點樂觀。事實上，我連對更加無可救藥的科技管理方面的改革前景也沒有放棄：當前自願作爲詐騙集團馬前卒的愚民固然占據網絡論壇的絕對多數，但5年後（參考我所預期的下一個美國金融危機，很可能一次性爆破所有美元資產泡沫，包括那些假“未來科技”的騙局）、10年後呢？届時核聚變將再次銷聲匿跡，量子通信/計算/科技也將被證實是投資萬億、回報十億（我預期是所謂的“量子感測”“Quantum Sensing”有一丁點實用性，但這一丁點實際貢獻中，中科大系的參與依舊是零，因爲那個所謂的學術機構已經實質轉化為私募基金的附屬公關部門）的99.9%賠錢貨，博客這裏一貫正確的邏輯論證和敘事也就必然更容易讓外行群衆信服。<br>&lt;div class="TIME"&gt;2024-12-16 15:58 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-12-14 02:51:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">7d11969a6e2dfa29848b2a237759f60b</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/179876353.html#7d11969a6e2dfa29848b2a237759f60b</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | criteria]]></title>
    <description><![CDATA[ <br><br>这次Al-ʾAsad政权的突然崩解实在出人意料，黎以才停火不到一个月。去年九月份Al-ʾAsad访问中国，同时拿到中国的大量援助，我记得那时他的夫人还在国内的各大热搜霸榜好一阵子。<br><br>只能苦笑中国的投资又一次打水漂了，不过这次实在速度太快，就连伊朗和俄罗斯也没做出什么反应，不知道是不是中间存在什么折冲？王先生怎么看？<br><br> <br><br> <br><br>----<br><br>這件事遠比當前媒體名嘴所能理解的更複雜，我會在下周的《龍行天下》中仔細討論，現在先做一點劇透。<br><br>首先，Assad並不是扶不起的阿斗，實在是他拿到的那手牌太爛了：十幾年的全面戰亂加上經濟制裁，唯一能賺外匯的一點油田又被美國占領，即使和剛果、阿富汗之流相比，都因爲城市化程度相對較高而更慘，連食物都無法自給自足。幾年前吃完老本之後，只好大幅裁軍，僅存的軍人也拿不到薪水。國際友人，如俄國和伊朗，送點武器還行，金援根本指望不上；至於中國，那也只是象徵性的投資，杯水車薪、無濟於事（大陸網站的嚴謹性和可信度，與烏克蘭政府以及台灣的自由時報相當，完全是張嘴就來、隨意編造），所以過去兩三年Assad還急著和海灣國家和解，爲的也是金援，可惜緩不濟急。<br><br>然而這種名義上還有中央政府、實則為Failed State的國家（美國是製造Failed State的專業戶）並不一定危如纍卵，反而因爲沒人想要接太爛的攤子而苟延殘喘的案例所在多有。攪動局勢的真正引子，是今年10月20日，遠在美國賓州的一隻蝴蝶扇動了翅膀，Erdogan的頭號政敵、CIA對土耳其滲透顛覆（參考2016年政變）的底牌，Fethullah Gulen死了，這有兩個立即效應：1）盤踞敘利亞東北部的Kurd升級為Erdogan的頭號仇敵；2）Erdogan終於可以放心與CIA坦誠合作，不必時時擔心被陰。於是僅僅爲了方便土軍包圍Kurd領地，Erdogan鼓動他與CIA聯手培育豢養的HTS出手推倒早已困於財政危機、衰弱到不堪一擊的Assad政權，最終在中東造成這一場風暴；至於以色列也下場，那只不過是Netanyahu的習慣性貪婪作祟罷了。<br><br>從以上的分析，可以得到幾點預測：1）Erdogan不會過於急著排除俄國和伊朗在敘利亞的存在，若是後者自己願意離開，過程也會是客客氣氣的，畢竟土耳其的真正目標是美國國防部保護下的Kurd，可惜對中方投資的態度因爲東突而無法比照處理；2）除非美國强硬出面阻攔（機率不大，尤其Trump上任後，Erdogan可以藉簡單利益交換，例如保障美國繼續竊取當地石油，以換取袖手旁觀；請注意，Trump勝選對Erdogan的計劃當然有幫助，但也顯然不是主要考慮，否則後者會等到明年一月前者正式上任再動手），土軍會對Kurd發動大規模攻勢；3）Erdogan指定HTS代爲接手爛攤子，敘利亞不會有新的外援，經濟只會益加糜爛，很可能導致新一波的難民潮，剛好可供Erdogan用來勒索歐盟。<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/171980706.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2024-12-13 07:11 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-12-08 23:41:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">f2d287c29a9a9fadf885dacfc3822aea</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#f2d287c29a9a9fadf885dacfc3822aea</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【公共健康】【財政】一個嚴重的公共健康問題 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[这是因为现在大陆代糖的生产反而比真糖便宜, 这与其说是政府骗, 不如说是商家歪打正着. 食品安全博主以为真糖"安全", 其实结果刚好相反吧, 代糖更健康.<br><br> <br><br>----<br><br>逐利是市場經濟的基本動力；明明可以順勢而行卻還不作爲，愚蠢的平方。<br><br>不過話説回來，以商人的尿性，一旦官方認證代糖比真糖健康，很可能前者要大幅漲價，美國已經如此。<br>&lt;div class="TIME"&gt;2024-12-12 12:24 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-12-08 12:20:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">3742f383e801f1109a9199bc25800c40</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/131394982.html#3742f383e801f1109a9199bc25800c40</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【公共健康】【財政】一個嚴重的公共健康問題 | Fatgirl]]></title>
    <description><![CDATA[看到一個檢測食品安全的大陸博主 他檢測了市面上十幾個鋁箔包飲料 其中有一半原料標示為糖 但卻沒有檢測出糖 反而都是各類代糖。 大陸政府不走正道努力宣傳教育糖的壞處 卻用騙的方式 真是不知道該說什麼<br><br> <br><br> <br><br>----<br><br>不是有意的。<br>&lt;div class="TIME"&gt;2024-12-12 10:38 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-12-07 20:30:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">74285d8d66471ab85804bd7a70544d74</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/131394982.html#74285d8d66471ab85804bd7a70544d74</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【經濟】【學術管理】金融史觀（三）政策建議 | zhaofei]]></title>
    <description><![CDATA[高善文演讲：GDP造假与财政金融刺激<br><br>“经济学家”高善文演讲链接见https://www.youtube.com/watch?v=1TiZCP5Mnms <br><br>从第30分钟开始，主要内容是1、论证疫情以来中国GDP造假，每年高估3%。总计高估10%，24年GDP实际增速2%，因此需要金融（降息）财政（发债）政策刺激经济。论证GDP增速造假的核心证据有：疫情以来1、城镇就业人员总数与长期趋势水平相比减少了4700万，对应的乡村就业人口总数与历史趋势相比增长4100万；2、第三产业增加值下降（与城镇就业人口的缺口相互呼应）；3、存量“就业质量”下降；4、核心CPI与“产出缺口”的关系与前几年趋势线背离；5、城镇就业人口与GDP的关系与近几年拟合曲线背离；6、与前四年相比，GDP同比增速明显大于社会消费品零售增速；7、21年（作者认为的）房地产泡沫破灭后3年经济增高于其他发生房地产泡沫破灭国家的增速（平均约3-4%）；<br><br>为了公开鼓吹放弃改革，这些经济学家真的是无所不用其极。王先生对于上面的分析有什么看法呢。<br><br> <br><br> <br><br>----<br><br>14億人的經濟體，内含的維度超過14億，能從中挑出幾個負面訊號是必然的，所以其實際信息量爲零；要做出那種論斷，必須能夠否定遠遠更多、更明確的正面訊號，不去論證而妄用“我不看就代表不存在“的虛僞邏輯，顯然是有意的偏頗和邪惡。<br><br>這和俄烏戰事類似：俄軍每天無人機架次超過5000、烏軍也在2000左右，那麽即便俄軍的反無人機電磁干擾能達到超乎常理的95%成功率（實際上是大約2/3，已經遠勝北約了）在其中挑選出幾個“成功摧毀敵軍”的視頻依舊是必然的。過去三年烏粉眼中看到的俄軍拉跨、損失慘重，真正信息量也是零，反映的其實是主流媒體的偏頗和邪惡。<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/180084901.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2024-12-13 07:45 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-12-07 01:09:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">907832f3b6ca6ff78c854f54c460d979</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084901.html#907832f3b6ca6ff78c854f54c460d979</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【戰略】國際金融未來趨勢 | jat]]></title>
    <description><![CDATA[中国金融管理层深度腐化的又一例证<br><br>王博过去多次批评中国政府没有在美国发动贸易、科技战的第一时间对等反击；我之前猜测其中的一个可能缘由是，中共领导层为了教育国民认清美国战略意图与中美斗争本质，而在贸易科技战初期对于反制手段的运用极为拘束（类似俄国领导层于俄乌战争初期，在战略上种种反常的自我设限）。<br><br>    然而，在近日举行的第20届北京-东京论坛上，中国前央行行长易纲公然宣称“对于第一轮，我讲的自由贸易是最好的安排，这个原理在第二轮仍然适用，也就是说当对方不理性时，从经济学角度来讲，不予报复是一种最优解。但是从政治学来说，不报复可能没办法对付国内的民意。但也这使得政策的决定者也很无奈，可能被迫地做出一些从经济学角度看不合理的事。”（财新网被删改原始报道：https://web.archive.org/web/20241205052238/https://finance.caixin.com/2024-12-04/102264542.html；联合新闻网亦有转载：https://udn.com/news/story/7333/8406318） <br><br>    即便我们假定易纲只是一位被美式经济金融理论洗脑的香蕉人，那么按照美式经济学理论所使用的序贯博弈（Sequential game）模型，中国应对贸易战和科技战的“经济理性”最优解也是一个复杂的专业问题，涉及产业经济学、科技工程管理、财政学等多方面的复杂算计；哪怕仅仅是在学术层面，这种算计的结论也应该是争议重重的。<br><br>    而易纲一上来就把“不报复”定义为符合经济理性的最优解，把反击行为描绘成屈从民意的政治决定。这其实已经不仅是什么“被洗脑成香蕉人”的问题，而且是很典型的邪恶白左逻辑：从逻辑底层就预设自己是理性、客观、文明的代表，把对方的观点打成民粹、政治挂帅、野蛮，从而对反对的声音釜底抽薪。<br><br>    更令人震惊的是，今年甚至不是2018年。即是说，“事发突然缺少预案”“忍辱负重教育国民”“牵扯甚广动员困难”等在几年前勉强能够正当化中国束手挨打行为的理由均不成立。中共金融管理层所弥漫的蠢坏思想，并未随着贸易战和科技战的持续演进而逐步变化，反而一直糜烂到近2025年的今天。亏我曾想王博对部分中共金融高管的公开抨击是否略过激烈；现在看来，对于这种极致愚蠢和极致邪恶的结合体，用“忠犬”来形容它们似乎都太过于客气文雅了。<br><br> <br><br>----<br><br>昂撒集團的300年霸權，靠的正是受害者挨打不還手、還手的就打死這個基本原則，美式經濟學研究的樣本把幾百上千個死亡案例都忽略排除了，其實是一種有意創造出來的幸存者偏差，這個偏差大到180°顛倒黑白，本身就是執行霸權原則的洗腦助攻。<br><br>俄方在2022年戰事初起的前半年，只不過是限於民衆理解真相需要時間、沒有立刻全國徵兵動員罷了（其後的保守自制，則是爲避免升級到核子戰爭）。在真正決勝的金融和經濟戰綫上，完全是全副武裝、嚴陣以待、針鋒相對、寸步不讓，才能安穩渡過最危險的第一波制裁打擊，並對後續的十幾波制裁嗤之以鼻。你將其與中國在2017、2018年貿易戰初期的不作爲做對照，豈不是拿Nabiullina來與易綱之流相比？這是莫大的侮辱和不公。<br>&lt;div class="TIME"&gt;2024-12-12 13:44 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-12-05 22:12:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">b0d6a033352581057bfa7bb45584c496</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/179876353.html#b0d6a033352581057bfa7bb45584c496</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】【工業】波音衰敗之源 | 後註十九]]></title>
    <description><![CDATA[後註十九 <br><br>----<br><br>昨天消息傳來，Intel CEO Pat Gelsinger果然如兩個月前博客預測（參見【後註十八】），被迫辭職。Intel比波音的MBA化要晚些，後來前者的董事會又受後者的737Max醜聞所震撼，提早數年雇用走正確實業路綫的CEO，但人事上的腐朽太過徹底，已經來不及做出大刀闊斧的改革，於是策略上的微調自然不足以扭轉必然的失敗。中國的學術、金融和科研管理正如十幾二十年前的Intel和波音MBA經理階層，短期内能夠粉飾太平、甚至產出漂亮的報表，但長期腐蝕生產力和扭曲政策方向的最終結果，是當問題一次性爆發，就已經病入膏肓、藥石罔效，所以我一再呼籲及早改革。可惜習近平這樣有魄力的領導，卻也受幕僚眼光所限，沒有看出這個慢性病症的嚴重性，下一任只怕更加無力扭轉乾坤。&lt;/p&gt;<br><br>&lt;/span&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-12-04 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">eb42a79a300ec03e39298ad0c152869c</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/131174635.html#eb42a79a300ec03e39298ad0c152869c</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【國際】全面國力提升的又一個小體現 | criteria]]></title>
    <description><![CDATA[ <br><br>从丁立人和Gukesh的前三局来看，Gukesh的压制力没有Nepo那么强力，相对慢热的丁立人能在第一局执黑胜，我认为丁至少会有一定的心理优势。当然Gukesh也不容小觑，特别是第三盘RC1 RD1这两步棋，这次在新加坡比赛，时差对国内观众很友好，王先生您看棋就辛苦多了哈哈，还是期待丁立人卫冕成功。<br><br> <br><br> <br><br>----<br><br>丁立人今年狀況不好，排名跌到世界前20之外。目前冠軍賽雙方還算旗鼓相當，已經值得慶幸了。最終可能是快棋決勝，届時只能寄望於當天的臨場表現。<br><br><br><br>結果丁立人還是輸在最後一局，很可惜；不過如前所述，他今年的狀態原本就不好，失去冠軍頭銜並不冤枉。<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/129017969.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2024-12-14 09:00 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-11-28 23:28:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">a8606587c9f53402edf35bf95d3c6023</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/129017969.html#a8606587c9f53402edf35bf95d3c6023</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【工業】開發太陽系的經濟效益 | makludi]]></title>
    <description><![CDATA[有一个简单的想法可以帮助像我这样缺乏专业知识的人判断某个事物是否靠谱。在近代技术发展里，普通人所知道的最快速的迭代速度即为moore's law（排除生物医学领域这种三五年就可以产业化实验室技术的特例）, 粗略认为技术发展的速度最多两年提高100%，即x2，估算为最高每五年提高一个数量级。那么如果实验室估算结果和实际需求的差距为10^3，那么在最理想情况下需要15年的发展才能达到要求。事实上，能达到moore's law的迭代速度的技术门类寥寥无几，如果按照1%的极大概率，那么仅有百分之一的可能在15年内满足1000倍的成长。这里我认为我极大高估了1%这个数量级，很有可能这个概率要低好几个数量级的，而且我没有估计成长速度在若干年之后必然遇到瓶颈。如果我们能用“达到可能目标所需时间”来衡量某个技术的可行性，应该可以更直观让人体验到某个方向是否值得投资。<br><br> <br><br>----<br><br>這的確是多年前我在批評量子計算的時候就用過的標尺，可以作爲評估“未來科技”實用性的上限。不過這裏真正的問題在於美式資本市場：風投業等等“職業投資人”根本不須對研發前景把關，只要能轉過頭來忽悠下游的韭菜就行了，而最下游的韭菜莫過於國外資金；這其實是美元作爲國際儲備貨幣朝代末期，霸權被拿來對外極限壓榨兌現的奇特現象，偏偏沒有貨幣霸權、經濟主要依賴實體產業的中國也敢照抄，金融體制的設計和管理者當真是誤國誤民、惡貫滿盈。<br>&lt;div class="TIME"&gt;2024-12-12 11:11 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-11-27 15:52:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">633c8379026a6890195a89e5553c75ef</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/119107102.html#633c8379026a6890195a89e5553c75ef</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【工業】開發太陽系的經濟效益 | 凤凰院凶真1]]></title>
    <description><![CDATA[ <br><br>王博士，您是从专业角度看出来这些学阀骗子的骗局的，如果是我这个外行人自己看自己琢磨，是看不出这些问题的，好在有些理工科基础，您文章的逻辑与推演很严谨而且清晰易懂，还是能完全理解的，让我也了解了其他领域学阀骗子的手段和严重程度。我回国从事科研工作有几年了，从个人经历思考这个问题，我认为最大的问题在于“帽子文化”。院士、长江学者、杰青这些帽子前期投入的资源多，但事成后可以撬动非常大的资源，无论是国家资源还是市场上的资源，造成分给其他科研的资源少很多。title（或者说职称）越重要的领域（科研、建工、医疗），这个领域就越乌烟瘴气，所以我更欣赏中国制造业的研发。其次是“跟风文化”，这里立项最重要的是响应政策、规划和热点，再考虑工程可行性和实际效益，而且考虑的可行性和效益时候也是避重就轻。如果上层的科研方向错了，无论自己评估能不能做下来，惯性思维就是先往这个方向靠，基金/经费拿下来再说，同时制定政策、规划、创造热点的人更能占领先机，拿下更多更大的资源。金额越大，越是炫耀的资本，反正结题考核也只是圈内大佬之间的利益交换和互捧，不需要到中试阶段，基本没有风险。做科研越久，越觉得科研是门生意，是个政治，有点像万历十五年中说的那种文官制度下的文官群体，个人能做的很有限，唉。（世界对白请不要转微博）<br><br> <br><br> <br><br>----<br><br>你説的沒錯，但博客規則必須執行，新登記賬號不能留言，上次我沒注意，内容又是扎實的數據更正，還可以破例，這次的漫談不行。你可以轉發到訪客簿，那裏沒有規則要求。<br><br>我會等幾天，讓你有機會看到這個回復，再刪除。<br>&lt;div class="TIME"&gt;2024-12-12 12:17 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-11-27 10:21:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">10ddef522593519fb9b618d6154834d8</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/119107102.html#10ddef522593519fb9b618d6154834d8</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】簡評當前的G7對華態勢 | 路哥哥]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;王先生如何看中国的单方免签政策？<br><br>&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-11-26 20:53:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">6ada470ca85f4f87facb4a48bc659023</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/179164306.html#6ada470ca85f4f87facb4a48bc659023</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】Trump的權力萎縮 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[两年前我在这里留言问马斯克买推特, 是不是想搞政治, 当然现在大家都知道的确如此. 当时随口还举例, 提到被司法部反垄断案折磨的盖茨后来买了NBC. 没想到一语成谶, 现在又传出消息, 马斯克又要买MSNBC了. 我认为马斯克买MSNBC的决心是很大的, 因为买下MSNBC后, 传统媒体和网络新兴媒体都有它的传声筒了, 权势将非常大. 准备看这场好戏.<br><br> <br><br>----<br><br>再看看吧。Gates、Soros這些白左財閥不存在道德底綫，指望他們輕易放棄權力工具（媒體、NGO等等）稍顯樂觀。<br><br>Musk憑著X已經保證在權力高層有一席之地，畢竟民粹派每逢大選都必須仰仗；問題在於他還想直接操控行政，而這次Trump身邊依然被安插了不少建制派，他們當然會聯合媒體排擠Musk，光是日常污衊就可能讓其惡心之後憤而離開，更別提Trump本身不太聰明、也談不上什麽理想和原則，改革必然會遭遇連串重大挫折。<br>&lt;div class="TIME"&gt;2024-11-27 04:15 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-11-26 14:14:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">e79e2140d56e96e4881ec9bb29709cf6</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/122584418.html#e79e2140d56e96e4881ec9bb29709cf6</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【工業】開發太陽系的經濟效益 | 凤凰院凶真1]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;之前的号找不到了，重新注册一个，上个回复还没检查就职业习惯手欠点了ctrl s直接发表了。27楼那里四点多光年对应的是10^16米吧，但不影响最终结论，反而更支持，推算是承受中子弹轰击20亿次<br><br> <br><br>&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-11-26 11:14:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">81f38b0ee22423f419529e96002f5ecd</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/119107102.html#81f38b0ee22423f419529e96002f5ecd</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【工業】開發太陽系的經濟效益 | 凤凰院凶真1]]></title>
    <description><![CDATA[之前的号找不到了，重新注册一个。27楼那里四点多光年对应的是10^16米吧，但对最终结论影响不大，反而更支持，推算是承受中子弹轰击20亿万次<br><br> <br><br> <br><br>----<br><br>是，年紀大了，細節掌握不行，謝謝更正。<br><br>一個數量級的數量級，還只不過是科幻囈語和現實真相之間鴻溝的底綫估計（考慮工程細節之後，這個鴻溝更加急速膨脹，參考前面留言討論到五個數量級的數量級），真正凸顯這些假未來科技的離譜程度。偏偏官員和民衆的自欺欺人心態極端普遍，完全不做基本論證，自願被袁嵐峰之流哄騙，於是單單潘建偉一家公司就騙走了幾百億科研投資（有説400多億，但我未獨立驗證）。早已經濟虛擬化的美國可以依托美元霸權來借科技研發之名、行金融詐騙之實，實業立國的中方卻更徹底地挖自己的根，連美方容許的誠實批判和應對（亦即後量子密碼）都被完全封鎖打壓，這樣腐敗的科研學術界怎麽可能引領國家邁向未來？<br>&lt;div class="TIME"&gt;2024-11-27 04:41 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-11-26 11:09:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">35a832ce86bccf8a8c2d69c1a1a52f79</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/119107102.html#35a832ce86bccf8a8c2d69c1a1a52f79</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【戰略】國際金融未來趨勢 | 過大江]]></title>
    <description><![CDATA[可否请王先生评论一下近期中国财政部在沙特发行20亿（实际认购近400亿）美元债券的举动？<br><br> <br><br>----<br><br>自己發行美元債，理論上可以一路減持美國國債到等效負值，從而在下一輪美國金融危機（還記得我反復預測會是財政危機嗎？財政危機=&gt;加發國債=&gt;無力償還=&gt;印鈔彌補=&gt;美元貶值）中，搭美元大幅貶值的順風車。但這其實九牛一毛（比四五年前這批人拒絕轉移外匯儲備到黃金錯失獲利小大約3個數量級，比三年前易綱為挽救美國通脹危機而强將人民幣貶值的損失小至少5個數量級；當然可以通過增大規模來做部分彌補，但時間只剩4、5年，依這些官僚見事不明、無智無勇的尿性，頂多增加2.5個數量級），而且對替代美元的長期戰略任務沒有助力。<br><br>2023年習近平曾打破慣例，首次以國家元首之尊親訪外匯管理局；他很可能是去要求外匯儲備必須保存購買力，於是一年多後官僚終於做出後續動作，但替代美元似乎依舊不在他們的任務清單上。<br>&lt;div class="TIME"&gt;2024-11-25 06:13 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-11-25 03:11:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">848890c4389226980a7f1c19e7525851</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/179876353.html#848890c4389226980a7f1c19e7525851</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】【國際】2022年國際局勢的回顧與展望 | 後註二十五]]></title>
    <description><![CDATA[後註二十五 <br><br>----<br><br>我從三年前的這篇正文開始，警示中國電動車崛起趨勢强勁，歐盟必然會隨之設下貿易壁壘，因此中方必須未雨綢繆、預做佈局。但外交和貿易方面的預案建議（例如全面威脅法國奢侈品）成爲馬耳東風，唯一的例外是通過學術座談會所提出的，容許歐洲車商入股二綫電動車企的方案。三年下來，隨著VW和Stellantis在銷量和技術上落後越來越遠，這個策略的成果（亦即中國車企反過來成爲歐洲跨國集團的技術核心和標準制定者）開始呈現：本月初VW在宣佈德國本部大幅裁員的同時，其中國支部悄悄地放棄了自主的MEB電動平臺，改采小鵬的CEA技術（參見&lt;a href="https://cnevpost.com/2024/11/08/vw-anhui-to-drop-use-meb-in-favor-xpeng-architecture/"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《VW Anhui to reportedly drop use of MEB architecture in favor of one built with Xpeng》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），這個轉變擴展到全球只是時間問題。&lt;/p&gt;<br><br>&lt;/span&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-11-24 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">e9be3f7b9fbe489a07e14d6e5ef94d10</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171423818.html#e9be3f7b9fbe489a07e14d6e5ef94d10</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】對俄烏戰爭的新觀察 | 後註四十九]]></title>
    <description><![CDATA[後註四十九 <br><br>----<br><br>繼Niger從法方收回鈾礦之後，其鄰國Mali也企圖從昂撒財團手中奪回金礦的控制權，本月以逃稅罪名逮捕了澳洲公司Resolute Mining含CEO在内的三名來訪高管，迫使其認罪並賠償一億六千萬美元（參見&lt;a href="https://www.nytimes.com/2024/11/18/world/africa/mali-mining-detensions.html"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《Mining Company Whose C.E.O. Was Detained Agrees to Pay Mali $160 Million》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）；這是俄烏戰爭啓發反殖民鬥爭的又一案例。&lt;/p&gt;<br><br>&lt;/span&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-11-23 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">bdef01d032255748c5fc12a1e9fda158</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177266891.html#bdef01d032255748c5fc12a1e9fda158</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【工業】開發太陽系的經濟效益 | LoveClem]]></title>
    <description><![CDATA[Sabine Hossenfelder 在几个月前提出观点1: Alien Megastructure Candidate(戴森球或戴森环之类的）-----Not as Crazy as it sounds 观点2：Space-Based Solar Power is Dead。这两个观点明显冲突，逻辑不自洽（所以感觉即使是她很多时候提出的观点也不完全可信，就比如在节目中提出的---恒星际航行没有原则上的问题，所以要么外星人已经来过地球【就比如美国战斗机记录的奇怪影像】，要么人类太渺小以至于外星人不屑进行交流，跟王博士经过计算后的观点冲突），所以博士对超大规模太空太阳能发电的前途咋看呢？这个到底能做到多大的规模呢？<br><br> <br><br>----<br><br>你不能拿博客的標準套在Sabine的頭上：博客只爲求真、完全不在乎流量（其實是更進一步，爲了減低噪音干擾，博客必須直言批判愚昧和虛僞，以驅離不入流的看熱鬧流量），所以通常要求辯證結論的可靠性&gt;90%，最低特例也必須&gt;70%並加標注，在科技和學術議題上尤其精確，十年下來正確率100%。Sabine卻是靠賣書和點擊賺錢的，平均每隔兩天要出一集節目，那當然就必須時不時也拿Crackpot理論來一本正經地胡説八道一番。換句話説，博客說“不完全確認”指的是70-90%的可信度，Sabine說“不完全確認”卻代表一切正確機率&lt;50%的説法，一路到實質爲零都有。但是她至少先承認那些理論成立是小機率事件，這和丘成桐、王貽芳之流把10^-500説成99%，相差不可以道里計。<br><br>太空工業的頭號問題在於交通不便，運輸、建設、維修成本比地面高了十個數量級不止，所以只要能在地面做的，就沒有任何經濟性理由到天上去做。而像是Space X這類降低運輸成本的嘗試，省錢還不到一個數量級，就先促成地球軌道上的太空垃圾以指數成長兩三個數量級，以致在本世紀中後期必然會抵達連鎖碰撞爆炸的臨界點，届時連學術性和政治性的載人航天都會因風險而大幅萎縮，更別提工業了。<br><br>這種經濟性考慮，博客早已指明方向，屬於讀者應該自行搜索事實、做邏輯估算以驗證的範疇；你反復質問細節，反映的不是客觀議題有疑義，而是主觀上不願扭轉執念，有必要自我檢討。禁言一個月，以幫助你建立獨立邏輯分析的好習慣。<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/119107102.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2024-11-23 05:22 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-11-22 21:10:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">6e6173335769219446233de62f4b1fe4</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/119107102.html#6e6173335769219446233de62f4b1fe4</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【國際】【宣傳】如何破解當前歐美的宣傳攻勢 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;刚刚看到Matt Gaetz说要退出司法部长提名，作为博客的老读者，立马条件反射想到，这是deep state不满意只有一个卢比奥国务卿是他们的人，想再往司法部插他们的人，所以软硬兼施买退了Gaetz？毕竟司法部权力极大，也是deep state的传统地盘，势在必得<br><br>&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-11-22 05:20:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">6403d5bfd0465bf78640ec6130fac1e2</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/162032391.html#6403d5bfd0465bf78640ec6130fac1e2</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】海湖莊園抄家事件幕後的美國政治鬥爭 | 後註十八]]></title>
    <description><![CDATA[後註十八 <br><br>----<br><br>上周Trump提名為司法部長的Matt Gaetz，在建制派政客和主流媒體的一頓狂轟濫炸之後，終於被迫退出職位的競逐。不過與《紐約時報》（參見&lt;a href="https://www.nytimes.com/2024/11/21/us/politics/matt-gaetz-withdraws-attorney-general.html"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《Matt Gaetz’s Withdrawal Follows Revelations in Sex-Trafficking Inquiry》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）所説的不同，官司並不是他被逼退的原因，而只是藉口；事實剛好相反：正是因爲他被建制派司法黑手以連串官司迫害得很慘，Trump才會想要派任他來整頓司法部。他必須退出的真正原因是參議院中的共和黨建制派明確拒絕通過任命案（參見Gaetz自己的聲明：在與參議員們進行了深入溝通之後，我決定退出...；原文見下圖），是我上周在《龍行天下》節目中討論的Thune接替McConnell出任參議院多數黨領袖的後續影響，亦即建制派在大選剛結束就給Trump的下馬威。&lt;/p&gt;<br><br>&lt;p&gt;&lt;img src="https://wmyblog.site/html/img/f_28532492_1.JPG"/&gt;&lt;/p&gt;<br><br>&lt;/span&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-11-22 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">5f95cd48b14f4caf8cfe96858d188345</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177165976.html#5f95cd48b14f4caf8cfe96858d188345</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】對俄烏戰爭的新觀察 | Fanboy]]></title>
    <description><![CDATA[https://www.reuters.com/world/biden-lifts-ban-ukraine-using-us-arms-strike-inside-russia-2024-11-17/<br><br>这个新闻确认了上个月先生的说法，当时拜登在导弹问题上做了退让，但是也确实只是退让到了大选。昨天就把这个限制取消了。这个新发展对北约直接下场的可能性有没有实质性改变？<br><br> <br><br>----<br><br>如你所説，這個話題，我在過去四個月的《龍行天下》已經特地詳細討論了兩次，不但早於所有人看出其嚴重性（“35年來人類最接近核子末日的危機”），並給出美俄中伊種種折衝佈局的蛛絲馬跡，連後續演化過程都涵蓋了，其中自然也包括Biden在落選後、卸任前，會故意放行導彈攻擊俄國本土，以留下大爛攤子給Trump。<br><br>當時我曾强調，Putin的最優對應，在於一方面通過軍援Houthi威脅紅海美國艦隻作爲威懾，另一方面則應避免提供藉口。這裏烏克蘭公關謊言機器所選擇的頭號藉口，我也詳細解釋過，就是“北韓參戰”。這並不代表俄國不能接受“志願軍”；事實上我在同集節目裏還提到Trump上任之後，Putin會獲得大幅升級戰事的自由（因爲不再必須擔心北約參戰，從而避免核戰的可能），可以考慮讓例如Belarus這些盟友參入戰事。但這句話的另一面，當然就是在Trump上任之前，這樣做會免費提供北約升級的藉口，得不償失。我當時更進一步從這個邏輯軸綫推論，除非Putin十分愚蠢，否則整個十月裏吵得沸沸揚揚的“北韓已經參戰”必然是假新聞（因爲美國總統要到一月才交接），果然一個半月過去，每一天烏克蘭都“新確認”有北韓士兵在Kursk戰綫“首次陣亡”，和美國媒體口中30年來每一天中國都“開始崩潰”有異曲同工之妙。<br><br>這裏幕後的真相，顯然是今年稍早俄朝雙方簽訂軍事合作協定之後，後者的部隊依約進入前者境内受訓；至於是否參戰，應該是如同前面所解釋的最優解思慮，原本並無此計劃，要等到明年再做考慮。當然，你可以說瓜田李下，Putin應該避嫌，但反過來看，實證根據是否存在完全不妨礙烏方造謠，只爲了避嫌就對外交合作過度自我設限，非大丈夫所爲（參考上個月Putin在Valdai對記者質問北韓士兵的回答：他説正當合作不關第三國的事）。事實上昨天Biden破罐破摔，反映的是美國自身的内政黨爭，連真槍實彈的紅海威懾都被忽略，是否有可信的藉口根本不影響建制派耍賴，就像八年前的所謂通俄門也是無中生有，不能怪到Putin頭上，只有反思怪們才會有被害者自我責難的情結。<br><br>現在球在俄方這一邊（the ball is in Russia's court），Putin要怎麽應對呢？我想指出，他的戰略指導原則是避免北約“直接參戰”而不是避免北約“升級”；後者如同前述，是美國建制派爲了黨爭必然會硬搞下去的事，只有前者是他能力所及。所以雖然Biden的作爲惡劣到極點，考慮到Trump即將上任，俄國復興的整體戰略目標已經在望，以直報怨的對等反擊（攻擊本土！）只能先壓在手裏，作爲未來談判的籌碼。與此同時，稍弱一級的對應（攻擊北約國家境外資產）成爲選項焦點，不過Putin到底怎麽選擇，還必須看美俄外交對話和Trump的表態而定。我認爲其中的最優解是純象徵性（參考過去幾個月伊朗對以色列的反擊）和間接（通過Houthi和其他已經在和西方交戰的勢力）的手段，畢竟建制派的瘋狂下流沒有底綫，Biden卸任之前故意挑起三戰的可能性依然存在，即便Trump不方便做出明確承諾，俄方也應該咬牙忍耐過未來兩個月。<br><br><br><br>剛剛消息傳來，Biden連地雷這種美國自己詆毀了30年的“不人道武器”都解禁，批量提供烏克蘭，進一步印證了他們毫無底綫的邪惡。<br><br>另一方面，Putin也不是完全沒有收穫：經過這一番升級，俄方可以名正言順地將所有北約國家都列爲“交戰方”“cobelligerent”，從而排除出戰後的秩序維持工作。換句話説，烏方10多年來的首要訴求，始終是北約提供“security guarantee”“安全保證”，這在後者失去“第三方”身份之後，已經不再有法理依據，從而間接地為俄方主導和平條件（包括烏克蘭的徹底非軍事化以及Khakov/Odessa的回歸）鋪平道路。Putin現在正在選擇反擊方案，其是否有利於凸顯英美參戰的事實，必然是他考慮的重點之一。<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/177266891.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2024-11-22 04:31 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-11-19 05:32:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">4070aba718e3bf8a9290b85b32a1de48</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177266891.html#4070aba718e3bf8a9290b85b32a1de48</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【工業】開發太陽系的經濟效益 | LoveClem]]></title>
    <description><![CDATA[关于您所说的辐射防护的问题，若是在飞船前端设置总共几米到十几米（几十倍于减半厚度）的多层防护盾（保证盾的前部材料即使受损甚至产生二次辐射，后面几层仍能正常保护飞船），能否坚持几光年使得飞船内的设备不受损伤呢<br><br>还有博士所说的离子推进器，如果用裂变反应堆作为能源，效果不知怎样，其难点又在哪里呢<br><br> <br><br>----<br><br>如果假設地球的GDP再增加十個數量級，然後又有一個統一政權願意無視人民的生活品質把相當於幾十個年度財政總預算的資源財富通通花在“星際旅行”這個終極面子工程上，再假設幾百萬個重要零部件即使在高輻射、極端功率狀況下仍然有無限壽命、無須更換，那麽可能做得到。不過一旦開始套用經濟和工程規律，已經不是與現實有八九個數量級的差距了：每一個重要零件50年不出毛病的機率粗略假設為90%（這已經是不切實際的樂觀：60年壽命的核電站，零部件總共換過多少個？這其中絕大多數零件還不必擔心輻射和震動等問題），幾百萬次方之後，成功抵達的機率依舊約爲10的負十萬次方，亦即五個數量級的數量級，數量級都必須用數量級來估算了。<br><br>以上的經濟性論述，正文和留言欄多年前已經解釋過；重複發問，警告一次<br>&lt;div class="TIME"&gt;2024-11-18 07:52 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-11-18 02:03:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">d6213e7c801bfe9c5e2ab2122c1a8c2e</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/119107102.html#d6213e7c801bfe9c5e2ab2122c1a8c2e</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【國際】【宣傳】如何破解當前歐美的宣傳攻勢 | criteria]]></title>
    <description><![CDATA[王先生，听了您今天的访谈，从您的言语中我感觉您对这一届美国政府充满希望，如果Trump对其幕僚的任命不亚于是一场对deep state的革命。Trump的4年任期实在太短，但特朗普的接班人JD vance如果真的能承袭其衣钵，清洗掉deep state。同时考虑到中方中层官僚和整个学术体系的腐朽，霸权交替是否会有逆转的可能性？<br><br> <br><br>----<br><br>我的確是充滿了希望和期待，但所希望和期待的是一場好戲，而不是Trump成功挽救美國國運。在不動體制的前提下，要推翻深層政府是不可能的，因爲後者是美國大多數權錢力量的集合體；別提參衆兩院的阻撓，光看Trump的行政草臺班子，能堅持兩年不散就不錯了。尤其Musk，任務太艱巨而退路太方便，和Trump同樣的强勢個性必然相衝，做滿四年機率實在不大。<br><br>但這又不代表四年後Vance必然敗選。民粹選民早已習慣越挫越奮，只要Trump put up a good fight/show，即便只有象徵性的成果，Vance未必不能繼承一個“偉大總統”的遺產Legacy。不過我要提醒你：美國選民眼中的“偉大總統”和其對國運的貢獻，完全是兩回事；這裏最典型的案例是Reagan，他至今仍被共和黨人普遍推崇膜拜，但實際上是美國經濟虛擬化、產業空洞化的主要罪魁之一。<br><br>至於中國，學術和文化腐朽的影響是緩慢而隱匿的，它的主要機制在於迷惑執政者和社會全體對問題的認知、增加改革的難度，從而持續壓低中國崛起的上升力道，最終使國運遠遠錯失應有的高度。我對根除這些毒瘤已經不抱希望，但中國仍然有許多優勢，例如勤奮努力的人民和相對高效的行政體系，超越美國又只再需10-20年的努力，應該是可以做到的。<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/162032391.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2024-11-16 08:53 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-11-16 00:19:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">34018ed4f37583f7e2dab7338b17d250</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/162032391.html#34018ed4f37583f7e2dab7338b17d250</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【國際】【宣傳】如何破解當前歐美的宣傳攻勢 | 後註三十六]]></title>
    <description><![CDATA[後註三十六 <br><br>----<br><br>“自由民主”的德國政府剛剛逮捕起訴一位網民，罪行是轉發將綠黨領袖兼德國副總理Robert Habeck稱爲“Schwachkopf Professional””職業白癡“（“Schwarzkopf Professional“是德國的洗髮精品牌，取諧音）的推特短信，這是德國聯邦警察的”反仇恨執法行動“的一部分，清掃目標主要在於（但不限於）抱怨以色列暴行的網民，至今已有上百件案子；詳情參見&lt;a href="https://www.dw.com/en/germany-greens-habeck-presses-charges-over-online-insult/a-70793557"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《Germany: Greens Habeck presses charges over online insult》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）。不過大家不要太驚訝，德國刑法第185條向來明文禁止”侮辱他人“，違者処一年以下有期徒刑，只不過以往的政客沒有像Habeck這麽睚眥必報罷了。&lt;/p&gt;<br><br>&lt;/span&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-11-16 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">30725be779424e26699307cbd50832c2</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/162032391.html#30725be779424e26699307cbd50832c2</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【國際】【宣傳】如何破解當前歐美的宣傳攻勢 | 後註三十五]]></title>
    <description><![CDATA[後註三十五 <br><br>----<br><br>Trump構建新内閣，至今已確定大約一半重要職位，其選拔的基本原則明顯是任人唯親。這句話在此並無貶義，因爲他上一個任期飽受建制派内閣成員的欺騙、鉗制和破壞，基本成爲半個傀儡，根本談不上“Drain the Swamp”；這次捲土重來、學習教訓，以忠誠度為最高選拔標準實屬絕對必要。昨天Tulsi Gabbard被任命為Director of National Intelligence國家情報總監，在2020年曾擔任這個職位的John Ratcliffe反而出任CIA Director而成爲她的下級，我認爲是神來之筆；這是因爲如同【後註二十六】所述，Gabbard才剛剛被建制派利用反情報系統迫害過，所以必然會以極高的熱情來清洗深層政府的髒手。再加上貪腐/性醜聞官司纏身的Matt Gaetz被任命為司法部長，極度鄙視官僚體系的Elon Musk創立DOGE政府效率部，以Anti-Woke聞名的新聞主持人Pete Hegseth執掌國防部，這完全是準備與建制派對著幹的架勢，不論最終成效如何，一場好戲是必然會有的。&lt;/p&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-11-15 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">ad63ea3fc8a5540dcc74e9bfe06b1d61</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/162032391.html#ad63ea3fc8a5540dcc74e9bfe06b1d61</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【歷史】歐系文明的起源 | 後註十一]]></title>
    <description><![CDATA[後註十一 <br><br>----<br><br>正文中提到，鼠疫可能對Yamnaya征服歐洲做出了類似天花在16世紀幫助西班牙人清掃美洲原住民的輔助作用；然而因爲證據不足，這還只是一個猜想，沒有到主流學術共識的程度。有興趣的讀者可以參考這本書：&lt;a href="https://www.amazon.com/Who-We-Are-and-How-We-Got-Here-audiobook/dp/B07DNDVMM9"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《Who We Are and How We Got Here》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;。此外這裏還有一篇新論文（參見&lt;a href="https://www.nature.com/articles/s41586-024-07651-2"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《Repeated plague infections across six generations of Neolithic Farmers》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），發掘瑞典Falbygden附近的新石器時代墓葬，分析遺體的DNA，發現在該文明消失前的最後三代都飽受鼠疫之苦，尤其最後一代所含的鼠疫病菌致死力特別強，似乎橫掃整個社區；這與上述的假説相符合，算是一個微弱的間接佐證。&lt;/p&gt;<br><br>&lt;/span&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-11-14 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">e24b7fca76292f40c85e0a8358c86223</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/150052301.html#e24b7fca76292f40c85e0a8358c86223</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】海湖莊園抄家事件幕後的美國政治鬥爭 | 後註十七]]></title>
    <description><![CDATA[後註十七 <br><br>----<br><br>Kamala Harris大選落敗的連鎖效應之一，是她的競選基金負債纍纍，無望清償。在準備破產的過程中，開始有開支細節泄露出來，例如昨天有媒體揭露，這個競選基金在今年9月和10月分兩次反向“捐贈”共50萬美元給《MSNBC》的政論節目主持人Al Sharpton，然後才有後者在10月24日所做的“Softball”“喂球式”訪談，詳情參見&lt;a href="https://nypost.com/2024/11/12/us-news/kamala-harris-campaign-gave-500k-to-al-sharptons-civil-rights-group-before-sit-down/"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《Harris campaign donated $500K to Al Sharpton’s nonprofit before softball MSNBC interview》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;。美國黨派山頭（Sharpton是所謂的黑人民權領袖，算是民主黨外圍勢力，還沒有資格作爲深層政府成員）之間親兄弟明算賬的作風，還真不愧資本主義大本營的名頭。&lt;/p&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-11-14 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">ef8f0d7e5191519bd4b5909aeb125b97</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177165976.html#ef8f0d7e5191519bd4b5909aeb125b97</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】海湖莊園抄家事件幕後的美國政治鬥爭 | 後註十六]]></title>
    <description><![CDATA[後註十六 <br><br>----<br><br>美國黨爭之劇烈、下手之狠辣、濫權之肆無忌憚，已經到了無視人性道德底綫的地步，以致許多乍看之下像是陰謀論的傳言，事後反而被證實爲真，只不過主流媒體必然低調處理，白左群衆完全可以一輩子沉浸在假新聞泡沫之中罷了。例如已在國會聽證證明為Hillary團隊有意捏造的“通俄門”，至今仍是民主黨選民普遍接受的“常識”，主流媒體也依舊將其作爲新仇俄指控的“根據”。&lt;/p&gt;<br><br>&lt;p&gt;以下又有一個新案例：過去兩個月幾個颶風登陸，很快有廣汎的災民抱怨，只要是支持Trump的地區，基本就沒有任何FEMA聯邦緊急措施署的行動，然後自然有主流媒體出來“闢謠”，說這是共和黨的競選陰招、虛僞宣傳，例如《紐約時報》的這篇文章：&lt;a href="https://www.nytimes.com/2024/10/04/us/politics/trump-helene-fema-fact-check.html"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《Trump’s False Claims About the Federal Response》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;。直到大選結束、Trump勝出後，終於有FEMA隊員敢匿名泄露來自管理層的執行準則，上面明文寫著不准幫助支持Trump的選民家庭（參見下圖），這才迫使FEMA做出反應，開除了那個直屬上級（參見&lt;a href="https://www.reuters.com/world/us/fema-employee-fired-urging-team-not-help-homes-with-signs-backing-trump-2024-11-11/"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《FEMA employee fired for urging team to not help homes with signs backing Trump》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;；請注意FEMA在這裏玩弄的文字游戲：明明是管理階層，卻被稱爲“employee”“雇員”，主流媒體當然照本宣科，詳情證據完全不提），但依舊堅持是“個人行爲”，其他指責一概不認。&lt;/p&gt;<br><br>&lt;p&gt;&lt;img src="https://wmyblog.site/html/img/f_28515116_1.jpg"/&gt;&lt;/p&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-11-13 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">61d9bbc1df2db965b1389451450afd1a</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177165976.html#61d9bbc1df2db965b1389451450afd1a</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】對俄烏戰爭的新觀察 | 後註四十八]]></title>
    <description><![CDATA[後註四十八 <br><br>----<br><br>前兩天英國高官剛剛對俄烏戰局睜著眼睛説瞎話（參見【後註四十七】），緊接著昨天《Washington Post》就刊登了一個相當驚悚的報導（參見&lt;a href="https://www.washingtonpost.com/national-security/2024/11/10/trump-putin-phone-call-ukraine/"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《Trump talked to Putin, told Russian leader not to escalate in Ukraine》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;以及中國媒體的搬運復述&lt;a href="https://www.guancha.cn/internation/2024_11_11_754895.shtml"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《特朗普已与普京通话》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;，此標題事後被修改為《美媒称特朗普已与普京通话，俄方尚未回应》以遮掩其對昂撒謊言的盲目信任，文章留言欄裏充斥著“Trump企圖分裂中俄”的討論也頗有娛樂性），宣稱Trump在上周四（11月7日）與Putin通電話，以美國駐歐部隊參戰為威脅，要求後者自我限制軍事攻勢。這顯然是極爲荒謬的謊言；果然不到一天，Putin的發言人就正式公開闢謠，稱其為“Pure Fiction”“純屬捏造”，參見&lt;a href="https://www.bbc.com/news/articles/cy4g0vg8gdqo"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《Russia denies Trump call with Putin urging restraint in Ukraine》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;。有趣的是，烏方也宣稱沒聽説有這通電話（參見&lt;a href="https://www.usnews.com/news/world/articles/2024-11-10/ukraine-says-reports-it-was-informed-in-advance-of-trump-putin-call-are-false"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《Ukraine Says Reports It Was Informed in Advance of Trump-Putin Call Are False》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）；這並不代表烏克蘭政府改掉了撒謊的習慣，只不過是不想被拱到得罪Trump的第一綫罷了。而《華盛頓時報》被挑選出來作爲棄子，可能有懲罰Bezos在大選前拒絕公開支持Harris的考慮。&lt;/p&gt;<br><br>&lt;p&gt;綜合判斷，本事件很可能是深層政府試圖像Trump上一個任期那樣在其身邊插Neocon被拒（Bolton、Haley、Pompeo等等，參見&lt;a href="https://www.reuters.com/world/us/trump-says-haley-pompeo-will-not-join-second-administration-2024-11-10/"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《Trump says Haley, Pompeo will not join second administration》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）之後，只好不擇手段將公衆注意力聚焦在Trump的烏克蘭政策上，指望以輿論壓力讓其在上任前做出若干妥協（這裏，内閣人選比政策聲明還重要，深層政府的核心目標可能是想要幫助Rubio競爭國務卿職位，參見&lt;a href="https://www.nbcnews.com/politics/donald-trump/trump-expected-choose-sen-marco-rubio-secretary-state-rcna179707"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《Trump expected to choose Sen. Marco Rubio for secretary of state》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），而幾天前英國官員的發言則是在為這個主謊言預做鋪墊。因爲上述的輿論壓力機制，有Musk參謀的Trump戰略政策團隊所能做出的最優應對是反其道而行，低調忽略、不予置評，而這也正是現實裏他們的選擇（精確來説，他們避免正面回答，而是委婉地發表了一張表格，列出Trump在當選後的外交通訊記錄，其中明顯沒有Putin）。至於Rubio的國務卿職位，以Trump的强勢個性，原本就不可能對Musk一個外人有絕對的信任放權，所以當然不會完全聽從後者的所有建議，有幾個建制派占據要職也算是在情理之中。&lt;/p&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-11-12 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">4d55827af91082ebb38717c57a963d08</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177266891.html#4d55827af91082ebb38717c57a963d08</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【科技】量子通信和計算是中國學術管理的頭號誤區 | 後註十九]]></title>
    <description><![CDATA[後註十九 <br><br>----<br><br>量子計算詐騙集團的謊言，除了把己方的技術難度大幅低估七八個數量級之外，所吹噓的可能用途（“量子優勢”）又分兩類：第一類是破密，其特徵是若能實現那七八個數量級的進步，則理論上的確可以快於古典電腦，但這個潛在用途已經被美國標準局簡單廉價地改用後量子密碼規避掉了。其他的所謂量子優勢則主要依靠刻意低估古典電腦的能力，尋找以往沒有研發投入的方向來作對比；這些假優勢只要傳統計算機科學的研究人員稍微用心，基本都可以找到新的高效算法，一次性提升古典電腦的計算效率達五六個、甚至八九個數量級，從而反超量子計算的理論極限。昨天就有一個新案例被報導出來，亦即模擬固態物理中極爲重要的Transverse Field Ising Model的古典算法得到大幅加强，這個任務已經不關量子計算什麽事了，詳情參見&lt;a href="https://www.sciencenewslab.com/computers-find-impossible-solution-beating-quantum-tech-at-own-game/"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《Computers Find Impossible Solution, Beating Quantum Tech at Own Game》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;<br><br>&lt;/span&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-11-11 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">eb42a79a300ec03e39298ad0c152869c</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171633910.html#eb42a79a300ec03e39298ad0c152869c</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】對俄烏戰爭的新觀察 | 後註四十七]]></title>
    <description><![CDATA[後註四十七 <br><br>----<br><br>俄烏戰事進行至今，早已大勢底定，只剩下最愚蠢、最虛僞的群體還在否認真相，而談到愚蠢和虛僞，那當然包括昂撒官員和主流媒體，參見《Politico》、《MSN》、《Newsweek》、《Moscow Times》（《莫斯科時報》，但和俄國沒有任何真正關係，是北約設在荷蘭的專職抹黑機構）等等的最新報導：&lt;a href="https://www.politico.eu/article/october-deadliest-month-russian-troops-war-uk-official-says-tony-radakin/"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《October was worst month for Russia since start of Ukraine war, UK official says》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;《英國官員：（剛過去的）十月是開戰以來俄軍最慘的一個月》。&lt;/p&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-11-11 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">d2ade5af6978f6c8dfa4b2f05763c927</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177266891.html#d2ade5af6978f6c8dfa4b2f05763c927</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【國際】【宣傳】如何破解當前歐美的宣傳攻勢 | 後註三十四]]></title>
    <description><![CDATA[後註三十四 <br><br>----<br><br>Trump當選之後，反建制派開始討論如何鉗制深層政府在主流網絡平臺施行的言論審查，其中一個主意正是利用此前建制派想要廢除的230條款（參見【後註三十三】），把言論審查過濾反過來定義為社論，從而剝奪免責保護。雖然這因涉及建制派核心利益而很難推動，成功希望實在不大，但反將一軍的腦洞算是頗有創意，值得在此一提。&lt;/p&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-11-11 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">e86eab65bf308eaefaeb6d3f8a19aedd</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/162032391.html#e86eab65bf308eaefaeb6d3f8a19aedd</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【海軍】有關航母的一些新消息 | 系色]]></title>
    <description><![CDATA[歼–35a 最终被空军接受了。<br><br>不知道这版是实力达到标准了，还是动用了政治力量，令人不安。<br><br>舰载版什么时候能出来呢？<br><br> <br><br>----<br><br>瀋飛的政治能量比成飛大得多，所以可以在空軍挂名（參考Mossad自造傳呼機，卻必須找日台廠商來挂牌，同樣都是爲了滿足“客戶”心理），以方便外銷罷了，畢竟那些國外客戶基本不會想買海軍型。<br><br>梟龍早年對外打不開銷路，和中國自己不采購有很大的關係。當年Northrop的外銷專用戰機F-5系列，也是先由自家空軍象徵性地買了幾架才開始暢銷；後續的F-20内銷爲零，結果外銷也就推不動。<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/130149479.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2024-11-17 06:50 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-11-09 16:57:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">4513a224e32ac0ba0cf525047c322d7f</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/130149479.html#4513a224e32ac0ba0cf525047c322d7f</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】對俄烏戰爭的新觀察 | schrodingjier‘s cat]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;关于后注42 西方兵器作战效能的降低。我一直以为，对于有主观能动性，作战意志和自主创新能力的作战方来说，现代战场上没有一劳永逸的王牌武器。即使是拥有技术代差的高技术武器，也都有低技术的对抗手段。高度组织性的军队完全可以在一定时间内适应和反制，而较完整的自主工业能力可以显著加速这一过程，这里工业能力重要的不是技术上的先进性而是完全掌握技术和生产能力的自主性。<br><br>&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-11-07 06:55:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">06489047c73c09f58586cd8800438b72</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177266891.html#06489047c73c09f58586cd8800438b72</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【歷史】歐系文明的起源 | zhaofei]]></title>
    <description><![CDATA[4.2千年事件<br><br>除了军事科技进步（驯化马，改进轮子从而制造出双轮战车）和免疫鼠疫外，王先生觉得4.2千年事件（气候突变）对Yamnaya人向东西开拓征服和被征服地区农耕文明的溃败有多大影响？<br><br> <br><br>----<br><br>目前的證據連作爲懷疑的動機都不夠。<br>&lt;div class="TIME"&gt;2024-11-15 05:19 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-11-06 22:22:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">0f00c323db1c2309c2f05400311422da</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/150052301.html#0f00c323db1c2309c2f05400311422da</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】海湖莊園抄家事件幕後的美國政治鬥爭 | 游客 越雷]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;王先生，明天美国总统大选，您觉得谁会赢？<br><br>&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-11-04 10:45:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">22fbca8a059106041ba540c27db0b6b5</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177165976.html#22fbca8a059106041ba540c27db0b6b5</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【經濟】【學術管理】金融史觀（三）政策建議 | 好奇]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;　<br><br>想问逻辑上来说如果未来世代的人还没有出生，政府要怎么从未来世代还没出生的人刮钱？ <br><br>我当然有常识当然知道这个问题的答案是借债，但是具体是透过怎样的逻辑步骤才能向没还没有出生的人拿到资源？因为还没出生的人根本不存在自然也不会有资源和东西能够收刮，因此严格上来讲政府只能从现在的人手里分配资源，也就是和现在的资本家拿钱，但是现在的资本家愿意把收入分配给政府，是因为政府承诺未来还出债券的利息和本金后扣除通货膨胀率还有盈余，也就是不只票面利率是正数，债券的投报率扣除通货膨胀率也必须是正数，资本家才愿意把现在的钱给政府换取未来的更多的本金+利息，因此理论上未来的年轻人需要被收刮，但却不是逻辑上的必然 <br><br>因此严格逻辑上来讲政府不可能剥削未来还没出生的人，只是一种承诺未来只能收刮年轻人，当然政府可以通货膨胀印钞来稀释债务让长期的通货膨胀率跑赢债券票面利息率这样就可以少还钱等于白赚的，对通胀的预期心理这又会影响殖利率，因此政府也不是不能合法赖帐，当庞式骗局破灭只能重建体系再玩一轮 <br><br>至于中产阶级的钱也不是凭空掉下来的，中产如果是有股票或房产的小资族例如股息和房租的来源必然是劳工向资本家缴纳的无偿劳动或称免费劳动，中产阶级或小布尔乔亚得到这些从最底层而来的资源再转交给政府，政府再次抽取其中一部份变成税收再次回流底层无产阶级但这转换效率不是100%，因为税率不可能是100%这就是贫富差距会扩大 <br><br>而资本利得或资产价格上涨的造成的收入重分配机制更复杂，必然是透过稀释底层的货币购买力(或许名目工资会增价但实质工资可以减少)来让中产阶级或有资产的人得以赚更多实质收入，但再用金融手段分配收入例如加杠杆炒房套利，却不改变其社会生产力 <br><br>也必然是往更底层的无产阶级收刮资源中产才会有钱向上一层转交资源，因此不是中产创造出来的钱被转给政府，而是政府通过二次分配把中产收刮底层的资源中的一小部分配给政府，但这转换效率不是100%，因为税率不可能是100%这就是贫富差距会扩大，理解这层逻辑对理解社会贫富差距产生的根源很重要，并不是中产阶级被剥削了，中产只是被二次分配，三次分配的社会福利资源或许没有效率导致无意义的损耗(社福体系的官僚主义或信息不对称)或不公平的分配社福资源再流回一部份到无产阶级手中，政府为了维持住社会贫富差距就不断对中产课税因为大资本容易跨国逃税政府抽不到<br><br>&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-11-02 21:53:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">3e73cded1ca9318d928da4e5f5c25f2c</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084901.html#3e73cded1ca9318d928da4e5f5c25f2c</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【公共健康】【財政】一個嚴重的公共健康問題 | 後註九]]></title>
    <description><![CDATA[後註九 <br><br>----<br><br>英國在二戰中資源短缺，被迫將許多食材列入配給管制，其中也包括蔗糖。戰後的經濟復蘇緩慢，蔗糖來源的印度又鬧獨立，結果配給制一直到1953年才解除，剛好提供了一個完美的天然實驗，可以用來分析出果糖/蔗糖對幼兒健康的危害（否則科學倫理不可能容許以兒童作爲實驗對象）。昨天《自然》報告了這個分析的結論（參見&lt;a href="https://www.nature.com/articles/d41586-024-03535-7"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《Diabetes risk soars for adults who had a sweet tooth as kids》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），發現幼兒對果糖毒性的抵抗力特別弱，尤其注意光是胎兒是否承受在吃糖孕婦體内幾個月毒害這一個變數，就影響成年後得糖尿病的機率比為3：2，高血壓則為5：4。&lt;/p&gt;<br><br>&lt;p&gt;博客討論過戒糖的優先順序最高是冷飲，其次是糕餅甜點，但這並沒有涉及不同群體之間的差別。前述論文再一次驗證了果糖的毒性基本等同酒精的事實；考慮前者的攝取量遠勝後者，我們立刻得到一個重要的衍生結論，亦即社會有必要以輿論壓力强制孕婦戒糖，就如同戒酒一樣。&lt;/p&gt;<br><br>&lt;/span&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-11-02 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">806b765caa4e6b539df0aad6c12bdae1</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/131394982.html#806b765caa4e6b539df0aad6c12bdae1</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【科技】量子通信和計算是中國學術管理的頭號誤區 | 後註十八]]></title>
    <description><![CDATA[後註十八 <br><br>----<br><br>今天美國的金融科普頻道《Wall Street Millennial》《華爾街千禧人》頭條報導是&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=xcbZJDJlptk"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《Quantum Computing: Techs Longest-Running Hoax》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;《量子計算：科技行業的最悠久騙局》。我個人並不完全同意這個標題，因爲量子計算只是近年最惡劣的科技騙局，要說歷史悠久，其實拼不過起源自上世紀50、60年代的核聚變發電，不過在千禧人世代眼中，大概一切早於iPhone的事情都算是史前時代了。不論如何，美國公共論壇上還能看到這樣的實話，對比中科大對中國大衆媒體的全面封鎖，博客所做的“中國學術界和媒體界比美國還要腐敗得多”論述，又獲得新一次的驗證。&lt;/p&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-11-02 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">5f95cd48b14f4caf8cfe96858d188345</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171633910.html#5f95cd48b14f4caf8cfe96858d188345</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【心理】爲什麽事實與邏輯對群衆無效？ | MAXWELL]]></title>
    <description><![CDATA[无题<br><br>另一件事还有韩国室温超导，当时无论你是什么背景，文科工科，到底是不是相关专业，有没有在相关专业深造过，搞出名堂过，都可以对此发表评论，看好，看坏，不置褒贬都可以，甚至后来没有下文了就有人拿来笑话棒子的。还有我观察国内某些键政大V平常拿些外国的新闻时政，公开的数据报告，上到外国政府/政要，下到普通百姓都可以拿来点评/吐槽一番，评论区大体其乐融融，一伙人嘻嘻哈哈，这时候这些大V跟他们评论区的读者既不需要在这些国家常驻过，也不需要跟这些国家的政商学界精英深交过，更不需要去过什么白宫/克里姆林宫/青瓦台，很少有人拿上面这些由头苛责他们，等到作家张恒被女的诬陷强奸后，在网上罗列了女权的烂事，还有男女同罪不同罚的海量个例，以及对政府的偏袒表示不满（作家张恒做的不就是把这些大v对外国做的事情用在国内上吗？），前面的某些键政大v和大棋党理中客就坐不住了，扯什么“不存在系统性偏袒”，“塔为了稳定，就算压迫人，也就是会压迫那些破坏稳定的人”,还有主动@这个作家发了长篇大论被一句话怼住然后憋半天憋出个屁来的。反正现在在经历了一系列“加速”事件（比如长沙货拉拉，就此改编的最高法指导的电视剧《底线》，重庆胖猫，成都地铁“扩大影响系男方责任”，青岛逆行路虎女司机打退伍军人等），这个话题才有了更广泛的讨论基础。<br><br>我观察到的某些网民在中外事件上的态度不一，我当然不是说中国没有好的，国外尤其是西方没有坏的，而是当你评价外国的事情的时候并不需要太大力气，找时政数据点评分析一下就可以了，是浅显的直观的，孰好孰坏一目了然的；而中国的事情则截然不同，是复杂深奥的常人难以窥探的，背后必有深意的。<br><br>ps:请小编不要发到微博<br><br> <br><br> <br><br>----<br><br>嘲笑歐美的愚昧和虛僞，人人都會樂此不疲；面對自己的愚昧和虛僞，那就自然是强辯和狡辯齊飛了。我早説過，自省所需的邏輯思維和辯證規則，只有極少數最最理性的知識分子才有能力遵循；所以網絡當然也就淪爲噴子和杠精的游樂場。<br><br>其實我對中方的虛僞和愚昧已經很寬容，沒有像對昂撒媒體報導那樣一律先假設為謊言來嚴格檢驗，所以才會在《龍行天下》接受中專女生數學競試那個議題。事後自我檢討，覺得可以借用楊潔篪那句名言“我把你們想得太好了”；以前無視臺南地下電臺對大陸民風的評價，似乎也犯了以人廢言的錯誤。<br>&lt;div class="TIME"&gt;2024-11-15 06:18 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-10-31 10:41:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">72edbbfb3e71c35985417c7eb45d5fc2</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/124083467.html#72edbbfb3e71c35985417c7eb45d5fc2</link>
    </item>
    </channel></rss>
    