
    <rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
    <title><![CDATA[王孟源有新回复]]></title>
    <atom:link href="https://taizihuang.github.io/wmyblog" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description><![CDATA[王孟源有新回复 (https://github.com/taizihuang/wmyblog)]]></description>
    <generator>Github</generator>
    <webMaster>Taizi Huang</webMaster>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>09-09 02:03 +0800</lastBuildDate>
    <ttl>5</ttl>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【基礎科研】大對撞機不是好的基礎科研項目 | MAXWELL]]></title>
    <description><![CDATA[关于上个评论博主对中医的点评，我印象里博主是说中医是中国古代医学尝试的遗留，中医教是有人拿文化记忆进行哄骗，博主认为中医的疗法里面肯定存在有用的这没有问题，但是博主支持的是像屠呦呦那样通过现代科学方法包括统计学方法来去芜存菁，这里我在补充一个张亭栋先生的案例（https://news.sciencenet.cn/htmlnews/2011/9/252161-2.shtm），张亭栋先生从民间偏方砒霜、青粉、蟾酥得到启发，经过实验发现只有砒霜在起主要作用，轻粉和蟾酥都有副作用，于是后来把这二者都剔除掉，然后通过进一步研究发现氧化砷诱导白血病细胞凋亡的作用机理。我看有些人会拿屠呦呦来作为中医正面案例，但是如果有人得了疟疾，给他看病的医生需要懂君臣佐使，辩证施治，阴阳五行，五运六气，升降沉浮吗？他不懂影响他看病吗？那这不成废医验药了吗？ <br><br>对于某些人拿个例证明中医，能不能看作个例不具备统计学意义？比如大A又不是没人赚过钱，而且还有牛散赚大钱，但为什么股民还要管大A叫缅A？因为你不能只统计赚钱的还得统计赔钱的。<br><br> <br><br>----<br><br>脫離邏輯的事實無法求真，來自許多膚淺直覺的誤導，其中最重要、最常見的有二，亦即1）個例沒有統計意義；2）心理對生理有强大影響（“Psychosomatic Effect”“身心效應”，“Placebo Effect”“安慰劑效應”是其中的一個特例），它們也正是生醫實驗特別難做的原因。我有朋友喜歡研究中醫，也能做智商在綫的交流討論，但這裏的討論重點必須是統計和身心效應；忽略這兩者而自説自話的人，立刻自證為自欺欺人的蠢蛋。<br>&lt;div class="TIME"&gt;2024-09-09 00:38 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-09-08 23:01:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">18a819da26e77a4093f31d73c54e9599</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/125380740.html#18a819da26e77a4093f31d73c54e9599</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】社會主義國家應該如何管理資本 | 韭菜盒子]]></title>
    <description><![CDATA[王石为赵紫阳孙子婚礼祝贺<br><br>去年10月，赵紫阳的孙子结婚，王石特地录制一段祝贺视频发送在微博(https://www.youtube.com/watch?v=AY4vmpqkA58)，内容如下：<br><br>"<br><br>大军兄好，嫂子好。今天是令郎赵致远与令媳朱嘉盈结婚的大喜日子，原打算跟老友周岭一起去香港观礼，因为在国外出差，只好遥祝婚礼圆满、新人百年好合。值此喜庆之时，念起带领我们走出改革之路的紫阳前辈以及他留给我们无尽怀念的八十年代。感喟之情，无以言表。谨向紫阳前辈致以最诚挚的敬意。他的高瞻远瞩，不仅启发了一个时代的国运，更是涵养了历史长河的境界。他的宽厚善良，不仅救助了无数要吃粮的百姓，更把福报留给了自己的裔孙。赵紫阳会知道改革开放一代人蓄积的能量，知道其儿女及后辈继承的辉煌。<br><br>"除去王石本人思想上的亲美倾向，在这个特殊的时间点在国内社交媒体发布这样的视频，结合最近两年国内媒体对辜朝明"资产负债表衰退"理论的狂热炒作，只能解读为王石所代表的既得利益集团对当局施压，撤销一部分房地产改革，否则就和美国人达成一些有损国家利益的交易。从今年国家对万科集团迅速的救治，显然王的目的已部分达成。哎，家贼难防<br><br> <br><br>----<br><br>資本爲了利益，無所不用其極，這是人性。散佈自欺欺人的歪論，是性價比最高的手段，因而學術界和媒體界才會如此重要。心懷公益的人，必須準備好做無止境的鬥爭，這是現代高級知識份子對國家和人類的基本責任，而且正因爲我們必然是弱勢的少數，所以更加責無旁貸、任重而道遠。<br>&lt;div class="TIME"&gt;2024-09-09 00:14 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-09-08 21:58:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">63008eda4f7ec050caee3b22db9deffd</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/175790558.html#63008eda4f7ec050caee3b22db9deffd</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】社會主義國家應該如何管理資本 | criteria]]></title>
    <description><![CDATA[社会主义医疗的大溃败（请世界对白先生不要转载）<br><br>今天商务部和卫健委印发通知（https://www.mofcom.gov.cn/zwgk/zcfb/art/2024/art_f0a5d342d5054b9bb48ad778df866f83.html）允许外资进入医院领域，这真的令人痛心疾首，外资完全可以效仿MBA课本上的流程，先通过高薪来攫取公立医院的人才，削弱公立医院的诊疗能力，最后垄断医疗市场，使得普通患者在未来需要花现在几倍甚至十几倍的价格来看那些重病。可以预见，中国最后会变成NHS和美国医疗的结合体，公立效率疗效低下+极其昂贵的高端医疗，普通人为了保证自己得了大病不会倾家荡产，不得不购买极其昂贵的商业保险，而对于穷人，就是小病不用治大病治不了。<br><br>中国医疗的最大问题在于对大病群体的保护，这也是为什么《我不是药神》能引发的医保体质改革，使得政府增加对慢性病以及大病的报销比例。我想商务部和卫健委估计能排在王先生所列的体制内危害榜单的第三第四吧。<br><br> <br><br> <br><br>----<br><br>李克强雖然原本是美式經濟學的信徒，但經過10年的頂層執政經驗，已經開始理解自由市場的局限所在。換人之後，學習過程關機重啓，給予迷信錯誤經濟理論的專業幕僚全新的誤導機會，是我們傳播真相的一次挫敗，只能再接再厲，堅持為公益而鬥爭。<br><br>博客反復强調，中國學術界的腐爛無能必然會拖累國運，這裏又有一個嚴重案例。教育和學術改革不落實，錯誤的理論就有永不止歇的泉源，站在公益的一方也就只能像Sisyphus西西弗斯一樣，永無止境地重複努力，畢竟進一步退兩步固然讓人沮喪，但總比美國這樣不斷退步要好些，不是嗎？拜腐朽的學術界所賜，中國興起只能靠比爛，而要從比爛勝出靠的正是少數良心人。<br>&lt;div class="TIME"&gt;2024-09-09 01:30 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-09-08 21:36:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">da48acc8c42e63e26a04b01200bb7f5c</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/175790558.html#da48acc8c42e63e26a04b01200bb7f5c</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【經濟】【學術管理】金融史觀（三）政策建議 | strawrange]]></title>
    <description><![CDATA[王博士您好，最近有两条医改相关的新闻引发了热议，不知道您有没有关注？《国家卫生健康委2024年8月30日新闻发布会介绍推广三明医改经验有关情况》http://www.nhc.gov.cn/xwzb/webcontroller.do?titleSeq=11581&amp;gecstype=1，以及《关于在医疗领域开展扩大开放试点工作的通知》https://www.gov.cn/zhengce/zhengceku/202409/content_6973072.htm<br><br>关于医疗我不是专家，但了解了这个医改内容，我有几个隐隐的担忧：<br><br>1，医疗与教育、金融等类似，他的核心应该是为所有人提供负担得起而又高品质的基础服务。医疗的公益性很重要，但品质同样重要，免费的反而是最贵的。在网上了解了一些三明医改的成果，确实医保支出下降了、医生整体薪资提高了，但是同样的，因为“限薪”（公立医院医生“计划经济”，凭职级定年薪），很多优秀的医生也跑去了大城市，医疗品质下降了很多。本来可以在县城看的病，不得不去厦门、福州等大城市。三明只是个县城，公立医院公益化了，看大病还可以去其他省市，但如果全国都用这个模式，不是逼着好医生为了高薪酬去私立或者国际医院？这次全国推广三明医改经验，配合积极引入外资，很难不让人担忧。<br><br>2，三明医改的原因是因为经济薄弱，医保入不敷出，所以不得不想办法省钱，且目前也只是一个县城试点。但现在没有更多试点和尝试的基础上，贸然要把这个经验推广到全国所有省市，还要5年内必须完成。浙江、北京、上海等经济发达省份财政还算充裕，为什么要贸然尝试？我个人觉得医疗改革关乎民生应该慎之又慎，这个决定让人觉得有点仓促。<br><br>最后，我的担心点是这次医改跟教改一样，打着公益化和减负的幌子，实则让公立医院/教育变得低质化，而要享受好的医疗和教育必须要去私立。（到处鼓吹三明医改的北大李玲教授也在到处鼓吹免费公立医疗，让人很难不多想）<br><br> <br><br>----<br><br>這些對產業私營的迷信歪論，並不是經濟系的傻子們隨機幻想出來的，而是國際資本利益集團百多年來不間斷用力誤導的成果，而且自然會獲得所有既得利益者的全力支持推動，而這些人剛好是市場經濟和工業社會中最强力、資源最多的山頭。所以政策一旦起了頭，滑下滑坡並不是不小心會可能發生的意外，而是必然的後果。<br>&lt;div class="TIME"&gt;2024-09-09 00:01 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-09-08 21:11:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">8896b830aa08f119737dc170097d74be</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084901.html#8896b830aa08f119737dc170097d74be</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【國際】【宣傳】如何破解當前歐美的宣傳攻勢 | 後註三十]]></title>
    <description><![CDATA[後註三十 <br><br>----<br><br>美國司法部起訴Dimitri Simes，至少還用了長臂管轄這個遮羞布，但另外一宗案件針對加拿大自媒體公司Tenet Media與其主持人Lauren Chen，罪名直接是傳播來自俄國的謠言（參見&lt;a href="https://nationalpost.com/news/canadian-influencers-accused-of-russian-propaganda"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《What we know about the two Canadian influencers accused of Russian propaganda》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;；實際上，Lauren Chen根本就不是國際政治評論員，她主要談電影和文化，這次犯忌諱的是幾次支持Trump的發言；DOJ當年搞的Russiagate已經被國會聽證證明是無中生有的栽贓，卻還用同一個藉口繼續騷擾支持政敵的小老百姓，真是打破所有下限的無恥之尤），這就只剩赤裸裸的文字獄了；依這個標準，大陸有無數的媒體人和學術人都應該進牢房。&lt;/p&gt;<br><br>&lt;/span&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-09-08 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">60d5365bbf58adfe7a09906e0932dbb8</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/162032391.html#60d5365bbf58adfe7a09906e0932dbb8</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【能源】如何走出獨立自主、安全可控、創新合作的能源轉型道路 | 後註二]]></title>
    <description><![CDATA[後註二 <br><br>----<br><br>當代中國政府在與美鬥爭多年之後，對美國資本炒作引發的假未來科技依舊照單全收，全無審查過濾，在若干項目（如量子通信和量子計算）上甚至超英趕美、真正做到全球領先的浪費和腐敗，所以即便是氫動力車輛這種可以簡單算出經濟實用價值為負值的White elephant白象，也有許多地方政府舉債投資，其中包括廣東佛山。上周消息傳來，佛山所建的“世界第一”氫動力電車路綫在行駛四年之後，因不堪虧損而停駛，其中光建設費用就不止8億（參見&lt;a href="https://news.mingpao.com/pns/%e4%b8%ad%e5%9c%8b/article/20240831/s00013/1725043232005/%e4%bd%9b%e5%b1%b1%e6%b0%ab%e8%83%bd%e6%9c%89%e8%bb%8c%e9%9b%bb%e8%bb%8a%e3%80%8c%e7%a4%ba%e7%af%84%e7%b7%9a%e3%80%8d%e5%81%9c%e9%81%8b-%e6%8a%95%e8%b3%87%e9%80%be8%e5%84%84-%e5%9b%9e%e6%9c%ac%e9%9c%801523%e5%b9%b4"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《佛山氫能有軌電車「示範線」停運 投資逾8億 回本需1523年》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），考慮氫能源的循環效率和設備壽命都處於超低級別，運行虧損可能更高。然而博客已經反復論證過，這裏的過失不在於地方行政單位，因爲審查科技專業項目可行性既非他們能力可及、也非職責所在，真正的罪魁禍首，是為腐朽的科研界、教育界提供保護傘的管理單位，亦即科技部和教育部。&lt;/p&gt;<br><br>&lt;/span&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-09-08 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">a714e7ec2a99d500c6d82b37bb74aea4</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/178109282.html#a714e7ec2a99d500c6d82b37bb74aea4</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【基礎科研】大對撞機不是好的基礎科研項目 | MAXWELL]]></title>
    <description><![CDATA[可以这样看数学、理论物理和实验的关系：4.数学------3.物理的理论结构------2.理论与实验相结合的部分------1.实验<br><br>2和3结合起来就是理论物理。一个理论纯结构是通过2与实验联系起来的。纯结构如果最后不能与实验联系起来，长时间在物理学中就失去地位，消灭掉。物理学中的价值观念最后还要从实验中来。超弦还没有通过2与实验联系起来。<br><br>如果你问我，要不要做超弦，我的回答是我在任何时候都不会去搞这种东西。如果我能花两个星期弄懂它，也许我会花两个星期。但现在它已经复杂到这种程度，我不相信我花半年时间就能做出别人还不知道的东西，因为在这个领域聪明的人很多。花半年时间是一笔很大的投资，而且它不与我喜欢的物理接近，所以我不会去搞它。我自知我也会做超弦中的那一类数学演算。可是假如我今天是一个研究生，而且对物理学发展的了解已达到我今天的程度，我一定会去做纯粹数学。在纯粹数学中妙的东西很多，我为什么不用时间和能力去做对数学有真正发展的工作，而去做既非物理又没有长久数学价值的东西呢？<br><br>问：现在也有人做超弦的唯象工作。<br><br>杨振宁：那些都是牵强、牵强而又牵强的工作。既然有了一个纯结构，就有人硬想把它和实验联系起来。现在不但超弦，而且超对称也没有与实验联系起来。<br><br> <br><br>----<br><br>有關超弦這個議題，前一條留言下我評論過了，這裏剛好楊先生提起理論到實驗之間的光譜（Spectrum），我順便提升一個Meta level來談談科學方法。<br><br>博客的座右銘“事實與邏輯”，其實正是科學的兩大根基，而且缺一不可。脫離事實的邏輯必然成爲玄學、甚至神學，而沒有經過邏輯分析的事實頂多只能算是Bibliography書目學。當然事實與邏輯之間有楊先生所提的連續光譜，例如將書目學做初步整理組織就成爲Taxonomy分類學。物理發展到19世紀，已經能完全解釋一般日常觀察所得，所以要進一步搜集事實證據只能靠針對性的實驗，也就沒有書目學和分類學的必要了。剩下的正是楊先生所描述的四個層級，其中數學代表著純邏輯的那一端。<br><br>幾個月前我曾批評過“實踐是檢驗真理的唯一標準”這句話，說它是可以簡單證僞的政治標語，這裏再深入解釋一下。前面已經論證，要求真，事實與邏輯缺一不可，所以正確的論斷應該是“兼顧事實與邏輯的科學分析是檢驗真理的唯一標準”，如果只説“事實是檢驗真理的唯一標準”，就已經嚴重偏頗了。至於“實踐”，那更加連走歪都算不上，純粹就是反科學；這是因爲它通常被曲解為“我自己實踐”，別人的實踐和對外界的觀察通通不算數，所以不但不是“事實”的一部分，而且是用來否定明確事實的藉口。例如兩個月前我討論中醫療效的時候，列舉的證據正是過去兩千年上億中國古人實踐的結果，但有中醫教徒依舊拿“實踐是檢驗真理的唯一標準”來説事，這和電信詐騙的受害者在銀行匯錢時被勸阻，卻還是堅持要自己實踐來“檢驗真理”是完全相同的心理表現，我們一般稱之爲“蠢蛋”。<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/125380740.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2024-09-08 06:11 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-09-07 22:20:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">88456af66a247a1a21716739fe973049</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/125380740.html#88456af66a247a1a21716739fe973049</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【基礎科研】大對撞機不是好的基礎科研項目 | MAXWELL]]></title>
    <description><![CDATA[我找到了1986年杨振宁杨老在中国科技大学做的访谈（https://zhuanlan.zhihu.com/p/518209292）里面提到了他对超弦，超对称的看法：<br><br>问：您对超弦理论的看法怎样？杨振宁：超弦是目前高能物理理论的一个热门，我估计全世界大约有100多位有博士学位的人在做这方面的工作。我很难相信这个理论最后会是对的。高能物理理论最基本的观念是场，是场论。场的观念是从法拉第（Michael Faraday）开始，经过麦克斯韦（James Clerk Maxwell）到现在，经历无数周折，通过无数实验验证后提炼出来的一个总的想法。超弦则另起炉灶，把场的观念推广，没有经过与实验的答辩阶段。<br><br>超弦方面的文章很多，但没有一篇真正与实验有什么关系，它很可能是一个空中楼阁。在石溪（Stony Brook）有研究生问我，他是不是应当做超弦理论，我的回答是，高能物理中有很多重要问题没有解决，超弦理论中也有一些很妙的数学结构，如果你对它很感兴趣，又很有能力做这方面的事，对微分几何和拓扑有很好的直观了解，并且有条件和别人讨论，你不妨去做。但是如果你认为这个方向准是对的，将来你可能失望。因为超弦的想法和实际物理接触太少。与实际物理接触少的不一定不能成功，但成功的机会比较小。它的数学结构很妙，你吸收这些妙的方面，也许对你将来发展某种真正解决问题的想法有帮助。从这个立场出发，你可以做做超弦。我对研究生的这个讲法包括了我对整个这一类纯结构问题的态度。一种从抽象数学中想出来的见解，后来在物理中大大成功的例子非常少。你要了解这一点，否则后来你可能很失望。<br><br> <br><br>----<br><br>超弦的風潮是1985年Witten跳上馬車（bandwagon）才開始的，在1986年風頭正盛，而且其中細節的諸般邏輯問題和矛盾都還沒有明顯化，楊先生就能抗拒輕鬆發論文的誘惑而從大局角度做出客觀質疑，並且願意公開發言批評，代表著他不止具備高深的造詣，而且有著一顆純粹求真的心，可惜這樣的真正物理人/科學家必然是極少數，而且在已經高度腐朽的現代學術環境下也必然會被逆淘汰，吃香喝辣、功成名就的反而是爲求名利不擇手段的功利人和詐騙家，諸如潘建偉、王貽芳、丘成桐、Frank Wilczek、Brian Greene、Sean Carroll、Michio Kaku、Leonard Susskind、Lisa Randall等等，也就難怪當年連與楊先生同級別的大佬，也只有Glashow和Feynman能展示必要的道德勇氣，至於像我這樣地位輩分低的，螳臂當車自然等同職業自殺。<br>&lt;div class="TIME"&gt;2024-09-08 01:06 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-09-07 22:18:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">cfccd7e5cf624a8d00048df9a637fac1</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/125380740.html#cfccd7e5cf624a8d00048df9a637fac1</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【國際】【宣傳】如何破解當前歐美的宣傳攻勢 | 後註二十九]]></title>
    <description><![CDATA[後註二十九 <br><br>----<br><br>美國司法部於昨日正式起訴俄裔美籍公民Dimitri Simes和Anastasia Simes夫婦，罪行是為俄國電視臺Channel 1 News主持新聞節目，而俄國國有媒體都在美方制裁之列（參見&lt;a href="https://www.reuters.com/legal/us-charges-russian-tv-contributor-dimitri-simes-with-sanctions-violations-2024-09-05/"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《US charges Russian TV contributor Dimitri Simes with sanctions violations》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）。這不但再一次揭示了昂撒“新聞自由”的真相，也又一次證實了美方單邊宣佈制裁外國公司之後就可以任意逮捕所有員工，參考《美國陷阱》和孟晚舟的經驗。&lt;/p&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-09-07 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">539825c402f5d064f0ae8b100b84876b</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/162032391.html#539825c402f5d064f0ae8b100b84876b</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【醫療】當前世界的公共衛生危機 | 後註一]]></title>
    <description><![CDATA[後註一 <br><br>----<br><br>剛剛看到《Science》上發表的一篇新論文（參見&lt;a href="https://www.science.org/doi/10.1126/science.adg0344"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《The economic impacts of ecosystem disruptions: Costs from substituting biological pest control》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），明示了美國將農業工業化的附帶惡果，在大陸和台灣很可能有類似的危險，值得公衆警惕。&lt;/p&gt;<br><br>&lt;p&gt;這個研究利用了一個天然實驗，也就是最近十幾年汎濫於北美洲的蝙蝠白鼻症（White-Nose Syndrome，WNS），導致許多蝙蝠族群大幅死亡減員。因爲各個郡的災情程度不同，蝙蝠對生態系的作用可以通過對時空坐標的回歸分析（Regression Analysis，尤其是近年非常流行的Panel Data Analysis；去年返臺期間，我曾與生化學者討論統計方法，當時還特別提醒他盡可能使用Panel Data的標準工具和語言，可以幫助論文通過英文期刊的評審）明確顯示出來。這篇論文的主要結論有二：1）蝙蝠基本消失的地區，農田殺蟲劑使用量增加了31%；2）這些地區的嬰兒死亡率上升了8%。至於額外死亡的嬰兒，是完全受殺蟲劑毒性所害，或者有若干蚊蟲傳染病的影響，還有待進一步研究。&lt;/p&gt;<br><br><br><br><br><br>&lt;/span&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-09-07 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">7ccc0c76d5e6737fb409fa5e1246f443</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908771.html#7ccc0c76d5e6737fb409fa5e1246f443</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【基礎科研】人類的起源 | 後註二]]></title>
    <description><![CDATA[後註二 <br><br>----<br><br>這一篇新論文（參見&lt;a href="https://www.science.org/doi/full/10.1126/sciadv.ado2733"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《The uniqueness of human vulnerability to brain aging in great ape evolution》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）揭發了人腦老年失智的一個重要特徵，亦即最容易衰退的腦部功能，恰恰是700萬年前人類與黑猩猩分道揚鑣之後，新演化出來的那部分，包括語言和高等邏輯等等。這很可能是這些功能演化過程太短，不足以完善其機制的結果，人類膝蓋的結構設計也曾經引發過類似的抱怨。&lt;/p&gt;<br><br><br><br><br><br>&lt;/span&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-09-07 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">a714e7ec2a99d500c6d82b37bb74aea4</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908753.html#a714e7ec2a99d500c6d82b37bb74aea4</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【經濟】【學術管理】金融史觀（三）政策建議 | 薛丁格的貓]]></title>
    <description><![CDATA[王老師在8月30日YT節目提及 : 目前美國經濟非常好云云~<br><br>老師的意思應該是指 : 在2022年面臨50年一遇的超級金融危機之下，美國經濟這麼快就挺過危機，相關主管官員表現算是相當亮眼。也就是說，所謂美國經濟很好一說，應該是衡酌內外在因素後的相對亮眼而已?(這裡面應該也含有對中國金融主管官員的諷刺意味吧?)<br><br>我會這麼想主因有二 :<br><br>一、在美國生活的朋友都說，物價比2、3年前貴多了，實質生活品質遠不如以前。<br><br>二、最近一次非農就業數據修正之大，讓我很難相信此前是純誤差導致，連帶懷疑其他數據真實性，於是我嘗試找其他比較不易造假的數據推論，分別是發電量與集裝箱運價指數，我發現2024年發電量同比確有增加，但似乎是2023年基期較低所致(2023還較2022衰退)，且美國GDP主要組成是消費，集裝箱指數卻出現旺季不旺與緩跌的情況。<br><br> <br><br>----<br><br>三億多人的經濟體，内含的維度不止三億，必然有些好、有些壞。這裏我所用的標準，並不是從消費者或勞工的觀點來看，而是巨觀中的最巨觀，簡單來説是整體經濟距離危機或至少嚴重衰退還有多遠，這也代表著對外來震蕩因素（Exogenous shock）的承受能力。當前的美國經濟在這個尺度之下，算是相當健康的，而究其主因，是金融管道和各級財團依舊資金充沛；這一點再上溯其源頭，正是博客過去三年反復提及的von der leyen和易綱。<br>&lt;div class="TIME"&gt;2024-09-05 06:31 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-09-04 09:57:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">8e1666ce5a3af07d3f46cf0f85a5d861</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084901.html#8e1666ce5a3af07d3f46cf0f85a5d861</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】大衆媒體的内建矛盾 | 韭菜盒子]]></title>
    <description><![CDATA[一篇有趣的文章<br><br>(先前评论字体错误，烦请删除)今日读到一篇习近平在2016关于新闻管制的旧文（http://www.qstheory.cn/laigao/ycjx/2021-02/19/c_1127183216.htm），一些段落内容很有趣，特此摘录：<br><br>"<br><br>一些人宣扬西方新闻观，标榜西方媒体是“社会公器”、“第四权力”、“无冕之王”，鼓吹抽象的绝对的“新闻自由”。少数人打着“新闻自由”的旗号，专挑重大政治原则说事，公然攻击中国共产党的领导体制和我国社会主义制度。有的不顾起码的是非曲直，以骂主流为乐、反主流成瘾，怪话连篇，谎话连篇。表面上，西方媒体也有很多负面报道，但仔细看看，这些负面报道主要有三类，一类是对其他国家的负面报道，再一类是对丑闻、色情、血腥、暴力、名人、隐私等黄赌毒、星性腥等报道，第三类是一些小题大做、“小骂帮大忙”的报道，而涉及资本主义制度根本的严肃话题报道和讨论微乎其微。如果世界其他地方特别是同西方意识形态不同的地方发生街头抗议事件，甚至发生暴力恐怖活动，西方媒体就会将其描绘为争取“民主”、“自由”、“人权”、“反抗暴政”的行动，不惜版面、时间进行渲染。对社会主义中国，西方媒体总是戴着有色眼镜，抹黑、丑化、妖魔化中国可谓无所不用其极。<br><br>"<br><br>"<br><br>做好正面宣传，要注重提高质量和水平，增强吸引力和感染力。有人说，正面宣传很简单，材料是现成的，剪刀加浆糊就能完成。也有人说，正面宣传不好做，做出来也没多少人爱看。事实并不是这样，我们做的许多弘扬正能量的节目在社会上影响很大，收视率也很高。正面宣传要用心用情做，让群众爱听爱看，不能搞假大空式的宣传，不能停留在不断重复喊空洞政治口号的套话上，不能用一个模式服务不同类型的受众，那样的宣传只会适得其反。<br><br>"<br><br>从这段文字论述看，逻辑清晰，语言表达言简意赅，结合他其他讲话看，习本人智商是极高的。<br><br> <br><br>----<br><br>更讓人佩服的，是他做到富貴不能淫，始終維持公益爲上的價值觀，甚至願意爲之低調隱忍幾十年，所以作爲頂尖領導，他絕對是夠格的，只可惜他的專業幕僚群不夠深、不夠廣，結果金融改革慢了幾拍、科研和教育管理更依舊是一團漿糊。<br>&lt;div class="TIME"&gt;2024-09-05 06:59 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-09-04 09:44:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">5019ac1caa9805705d713182aadadfb8</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/111157635.html#5019ac1caa9805705d713182aadadfb8</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】大衆媒體的内建矛盾 | 韭菜盒子]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;一篇有趣的文章<br><br>今日读到一篇习近平在2016关于新闻管制的旧文（http://www.qstheory.cn/laigao/ycjx/2021-02/19/c_1127183216.htm），一些段落内容很有趣，特此摘录：<br><br>“<br><br>一些人宣扬西方新闻观，标榜西方媒体是“社会公器”、“第四权力”、“无冕之王”，鼓吹抽象的绝对的“新闻自由”。少数人打着“新闻自由”的旗号，专挑重大政治原则说事，公然攻击中国共产党的领导体制和我国社会主义制度。有的不顾起码的是非曲直，以骂主流为乐、反主流成瘾，怪话连篇，谎话连篇。表面上，西方媒体也有很多负面报道，但仔细看看，这些负面报道主要有三类，一类是对其他国家的负面报道，再一类是对丑闻、色情、血腥、暴力、名人、隐私等黄赌毒、星性腥等报道，第三类是一些小题大做、“小骂帮大忙”的报道，而涉及资本主义制度根本的严肃话题报道和讨论微乎其微。如果世界其他地方特别是同西方意识形态不同的地方发生街头抗议事件，甚至发生暴力恐怖活动，西方媒体就会将其描绘为争取“民主”、“自由”、“人权”、“反抗暴政”的行动，不惜版面、时间进行渲染。对社会主义中国，西方媒体总是戴着有色眼镜，抹黑、丑化、妖魔化中国可谓无所不用其极。<br><br>”<br><br>“<br><br>做好正面宣传，要注重提高质量和水平，增强吸引力和感染力。有人说，正面宣传很简单，材料是现成的，剪刀加浆糊就能完成。也有人说，正面宣传不好做，做出来也没多少人爱看。事实并不是这样，我们做的许多弘扬正能量的节目在社会上影响很大，收视率也很高。正面宣传要用心用情做，让群众爱听爱看，不能搞假大空式的宣传，不能停留在不断重复喊空洞政治口号的套话上，不能用一个模式服务不同类型的受众，那样的宣传只会适得其反。<br><br>”<br><br>&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-09-04 08:44:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">834b19c889727a57b80c4a203a302f8f</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/111157635.html#834b19c889727a57b80c4a203a302f8f</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【基礎科研】大對撞機不是好的基礎科研項目 | 後註四]]></title>
    <description><![CDATA[後註四 <br><br>----<br><br>博客曾反復討論近年全球物理界的假大空和牛屎文化。這裏他們的動機除了爲了股市詐騙而模仿資本炒作之外，更常見的是爲了發表論文的需要而違反科學邏輯中的Russells Teapot原則，硬是做出沒有根據、無中生有、莫名其妙的假設來簡化計算。這些假設可以成立的機率雖然不是數學上嚴格的零，但卻是例如10^（-500）這種毫無實際意義的無限小可能性（我曾提過，這個宇宙只有大約10^80個原子，所以10^（-500）小於在整個宇宙中指定6個特定的原子，然後隨機挑選、全部猜中的機率，讀者可以和從1到60的整數之間挑6個數字的樂透彩券比較一下），但他們當然在面向大衆的公關裏拼命隱藏抵賴。結果幾十年下來，這些玄學理論不但占據學術主流，有著幾十萬篇論文的家底，在公衆認知裏，也成爲“科學真相”；它們包括超弦、超對稱（2016年炒作大對撞機時的主要理論根據）、暴漲論（Cosmic Inflation）等等。&lt;/p&gt;<br><br>&lt;p&gt;Sabine剛剛討論了WIMP所面臨的困境（參見&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=_P6WIRnweRo"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《The Nightmare Scenario for Dark Matter is Inching Closer》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）；這裏的WIMP指的是，原本只是重力現象的暗物質，被一些高能物理人爲了發表論文而硬要假設其必須參與弱作用力或其他與一般物質的反應。雖然這個假設成立的機率沒有前面所列的玄學那麽離譜，但也實在不大，後來很自然地在實驗下一再被打臉證僞，已經有一百多次了。我覺得一開始做幾個WIMP大科學實驗還算合理，後來那些益趨昂貴的新WIMP實驗（通常被掩飾扭曲為“暗物質實驗”，但它們並不能驗證暗物質，純粹只是驗證WIMP假設；這就好像明面上說要在樹林裏找松鼠，但研究人員實際找的是前所未見、也沒有任何理由應該存在的亮金色松鼠，偏偏還不解釋這一細節，反復以“樹林裏必然有松鼠”為藉口，要了一百多次的資金）就不再是拿公款對基礎科研投資的最佳選項了，畢竟照理説一個理論假設只要被證僞幾次，即使不算是笑柄，也早應該被排除出主流。即使如前面所述，WIMP不算玄學、有著一絲實際可能性可以成立，但其本質上還是一個欠缺事實和邏輯基礎的理論假設，結果只因爲整個行業眾大佬職業生涯的根基和新生代發表論文的需要都在於此，於是集中政治能量來不斷建造更大更貴的機器、從許多更有希望的研究領域擠占珍稀的基礎科研資金，值得管理階層檢討反思。&lt;/p&gt;<br><br>&lt;/span&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-09-04 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">31d5b7c7786c57c56ccad32022f3afd3</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/125380740.html#31d5b7c7786c57c56ccad32022f3afd3</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】【工業】波音衰敗之源 | 後註十五]]></title>
    <description><![CDATA[後註十五 <br><br>----<br><br>過去五年，波音各式各樣的飛機品管問題層出不窮，大衆都開始習以爲常、波瀾不驚。然而我剛剛看到這則新聞（參見&lt;a href="https://simpleflying.com/4th-boeing-777x-test-plane-inspection-cracked-thrust-link/"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《4th Boeing 777X Test Plane Inspection Finds Cracked Thrust Link》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），覺得此事的嚴重性被大衆媒體有所低估，所以在此提醒讀者注意。&lt;/p&gt;<br><br>&lt;p&gt;問題出在正在進行量產前認證試飛過程的777X上的Thrust Link，也就是將引擎推力傳送給機翼的主承力杆，這當然是非常關鍵的結構件。本月19日，波音宣佈在已經建好的四架777X原型機中的一架上發現Thrust Link有裂縫，隨後其他幾架也陸續證實有同樣的毛病，前面鏈接的那則新聞報導了第四架，也就是最後一架，而且是飛行時數最少的一架，所以這明顯是很根本的設計/製程問題了。777X是有史以來最大的雙發客機，專門與其配套的GE 9X引擎也是人類建造過的最大噴氣引擎，直徑超過4米，全重近十噸，推力高達50噸。Thrust Link負責傳輸這樣史無前例級別的推力，當然對冶金鍛造有著嚴厲的要求和考驗，美國的實體工業能力似乎已經有所不足，至少無法輕鬆滿足這個要求。&lt;/p&gt;<br><br>&lt;p&gt;這裏雪上加霜的是波音的財務狀況。737MAX已經彌留，787是唯一的現金來源，但維持穩定盈利尚且不夠，更不用提波音新CEO試圖改革自救必然需要的大筆Capital Investment（會計用語，指對機械廠房等固定資產的投資），所以波音原本指望777X趕緊通過FAA的認證，然後明年開始交付。我高度懷疑這個Thrust Link的製程缺陷能在一兩年内徹底解決，那麽要麽一直拖下去，波音的財務窟窿越捅越大，要麽再次逼迫FAA高擡貴手，容許波音帶病交機。原本777X應該在2020年就交付客戶，現在已經拖了至少五年，波音公司又元氣大傷，不論怎麽選擇都不是好事。&lt;/p&gt;<br><br>&lt;/span&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-09-01 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">c5eaf02920b52580984838efadc0902d</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/131174635.html#c5eaf02920b52580984838efadc0902d</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【國際】【宣傳】如何破解當前歐美的宣傳攻勢 | 後註二十八]]></title>
    <description><![CDATA[後註二十八 <br><br>----<br><br>法國法庭公佈了Durov的詳細罪名，其中第二條是“Refus de communiquer, sur demandes des autorités habilitées, les informations ou documents nécessaires pour la réalisation et l’exploitation des interceptions autorisées par la loi”“拒絕應授權當局的要求提供執行和利用法律授權的攔截所需的資訊或文件”，換句話説，拒絕幫助“當局”（應該是三個英文字母縮寫的機構，大家自行腦補）監聽用戶。所以法國人在次要細節上還是說了一些實話，只在首要指控上撒了謊&lt;/p&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-08-31 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">9c5ae6da47d88d84bd61ce2c02dda2db</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/162032391.html#9c5ae6da47d88d84bd61ce2c02dda2db</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【科技】量子通信和計算是中國學術管理的頭號誤區 | 後註十六]]></title>
    <description><![CDATA[後註十六 <br><br>----<br><br>本月13日，美國國家標準技術研究所NIST正式采納三種新的後量子密碼作爲國家標準（參見&lt;a href="https://csrc.nist.gov/projects/post-quantum-cryptography"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《Post-Quantum Cryptography》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），非常廉價而簡單地一次性解除了量子計算的解破碼威脅以及量子通信硬件加密的必要性。博客早已解釋過，原本山東大學數學系在後量子密碼標準的研究和制定上領先美國1-2年，但因爲科技部決定為中科大和潘建偉在股市割韭菜護航，而被擱置至今。&lt;/p&gt;<br><br>&lt;/span&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-08-31 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">61d9bbc1df2db965b1389451450afd1a</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171633910.html#61d9bbc1df2db965b1389451450afd1a</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】美國式的恐龍法官（二） | 後註二]]></title>
    <description><![CDATA[後註二 <br><br>----<br><br>最近美國最高法院又作出一個很重要、很基本的新判決（參見&lt;a href="https://www.whitecase.com/insight-alert/us-supreme-court-strikes-down-chevron-doctrine-what-you-need-know"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《U.S. Supreme Court Strikes Down Chevron Doctrine—What You Need to Know》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），亦即推翻了1984年確立的“Chevron Doctrine”（又稱“Chevron Deference”），但大衆媒體沒有太多報導，值得博客在此提醒大家注意。&lt;/p&gt;<br><br>&lt;p&gt;所謂的“Chevron Doctrine”，簡單來説，就是當法律條文模糊有疑義的時候，應該以監管單位的行政條令爲準；新判決則將一切改由訴訟解決。這顯然是進一步削減監管單位的職權，方便大企業花錢雇傭律師/檢察官/法官來壓死對手；讀者可以與博客對Biden政權下三個盡責中級閣員（分別主管SEC、FTC和CFPB）的討論做參照，並自行估算兩者之間的可能因果關聯。&lt;/p&gt;<br><br><br><br><br><br>&lt;/span&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-08-31 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">a714e7ec2a99d500c6d82b37bb74aea4</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908755.html#a714e7ec2a99d500c6d82b37bb74aea4</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【歷史】冷戰、學運和五四運動 | 後註一]]></title>
    <description><![CDATA[後註一 <br><br>----<br><br>剛剛才注意到這件六月的新聞（參見&lt;a href="https://www.bbc.com/news/articles/cg66xe59zyeo"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《Epoch Times CFO charged in $67m money-laundering plot》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），報導《大紀元》的CFO以洗錢罪被逮捕起訴。這裏的重點不止在於其廣汎為許多罪犯提供洗錢服務的規模和時長，真正驚人的在於這項業務由他領導《大紀元》的“Make Money Online”團隊成建制地執行多年。&lt;/p&gt;<br><br>&lt;/span&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-08-31 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">7ccc0c76d5e6737fb409fa5e1246f443</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/164999328.html#7ccc0c76d5e6737fb409fa5e1246f443</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【國際】【戰略】回顧洞朗事件 | criteria]]></title>
    <description><![CDATA[ <br><br>最近菲律宾效仿洞郎事件的操作侵占中国南海岛礁，从现在的事态升级的模式也非常类似，个人认为这次爆发冲突的概率要远高于洞郎，原因有四：<br><br>1.菲律宾高层的政治智慧远逊于印度<br><br>2.中国可以停止在洞郎修路，但是停止扩建南海岛礁是中国无法接受的<br><br>3.南海是比台湾更重要禁脔，在海军还不成熟的2016都要与美国直接对抗，在2024年更不可能与菲律宾妥协<br><br>4.这是解决南海主权杀鸡儆猴的契机，甚至可以名正言顺的同时收回其它菲律宾侵占岛礁<br><br>当然，参照前年8月2日对佩洛西访台的软弱表现，最后把仙宾礁让给菲律宾的概率也不是0%，只能寄希望于新的军队高层能够在这些需要树立国家威严的地方硬一些，而不是继续讲究韬光养晦和战略“腚”力。不知道先生怎么看？<br><br> <br><br>----<br><br>還不到適合掀桌子的時間點，要掀桌子的話菲律賓也根本沒資格作爲對手。看看Putin的戰略耐心，早有本錢動員增兵，開闢南北戰綫，加速進攻，但依舊不願意冒全面升級的風險。<br><br>菲律賓太弱了，特別適合貓玩老鼠，每一步衝突升級都只凴體量稍微碾壓即可，既有面子又有裏子，何必逞一時之快？<br>&lt;div class="TIME"&gt;2024-08-31 01:57 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-08-30 23:17:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">05e321be2dc4133c149bd0ac5b7ad0e9</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/109925917.html#05e321be2dc4133c149bd0ac5b7ad0e9</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【國際】【戰略】回顧洞朗事件 | criteria]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;最近菲律宾效仿洞郎模式侵占中国南海岛礁，从现在的事态升级模式也非常像洞郎事件，而且这次爆发冲突的概率要远高于洞郎，原因有四：<br><br>1.菲律宾高层的政治智慧远逊于印度；<br><br>2.中国可以停止在洞郎不修路但是停止扩建南海岛礁是中国无法接受的；<br><br>3南海是比台湾更重要禁脔，在海军还不成熟的2016都要与美国直接对抗，在2024年更不可能与菲律宾妥协；<br><br>4这是解决南海主权杀鸡儆猴的契机，甚至可以名正言顺的同时收回其它菲律宾侵占岛礁。<br><br>不知道先生怎么看？<br><br>&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-08-30 19:31:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">38eac4dbaabd62fdd407a85661b1e6e5</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/109925917.html#38eac4dbaabd62fdd407a85661b1e6e5</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【戰略】國際金融未來趨勢 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[注: “大風吹”即儿童游戏"抢椅子", 台湾常称为“大風吹”<br><br> <br><br>----<br><br>好的，謝謝。<br><br>這裏的時效性主要來自匯率變動：利差交易在周期前段，隨著大筆日圓被匯兌出國購買海外高回報資產，匯率越來越低，還債的負擔也就越來越小，所以匯率變動與利差交易互爲因果、相輔相成。但這個效應在收官的階段會逆轉過來，跑得慢的可能連前幾年的利潤全部賠光。<br>&lt;div class="TIME"&gt;2024-08-30 08:09 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-08-30 00:25:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">7b093dc47e0d978c129ebba5e1dceee5</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/179876353.html#7b093dc47e0d978c129ebba5e1dceee5</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【公共健康】【財政】一個嚴重的公共健康問題 | 後註六]]></title>
    <description><![CDATA[後註六 <br><br>----<br><br>70年代歐美因應節節高升的慢性疾病問題，對社會飲食習慣做檢討的過程中，蔗糖產業游説力量動員得最迅速、最積極、最團結、最徹底，成功地把罪責全部推給高脂肪和高鹽分，使得過去50年全世界都因濫用果糖/蔗糖而導致多種慢性疾病疫情變本加厲，其實過量攝取蔗糖要比過量攝取鹽分容易、普遍得多了。剛剛又看到《Nature》的一篇新論文（參見&lt;a href="https://www.nature.com/articles/s41590-024-01918-6"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《Sodium chloride in the tumor microenvironment enhances T cell metabolic fitness and cytotoxicity》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），討論氯化鈉的抗癌效應，不由得再次為這個事實與公共認知之間的强烈反差而搖頭。&lt;/p&gt;<br><br>&lt;/span&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-08-30 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">874b3b0844ab93333f51a8f781e623ae</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/131394982.html#874b3b0844ab93333f51a8f781e623ae</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】海湖莊園抄家事件幕後的美國政治鬥爭 | 游客 越雷]]></title>
    <description><![CDATA[王先生，您好。第一，您说俄罗斯今年的阶段性目标是“乌克兰不要马上崩溃”，是否意味着俄乌战争不会在今年出现结束的苗头？俄乌战争是否会拖到2026年甚至更晚（毕竟从有苗头到真正的某一方认输，怎么说也要个一年半载的）？<br><br>第二，假如第一条成立（指俄乌战争可能持续到2026年），现在流行的“俄乌双方在等美国大选的结果，万一川普上台了，战争很快就会结束”这种说法，其实是一厢情愿的？<br><br>第三，假如第一条成立，普京的年龄是不是也要考虑一下，他已经七十多了。而且从现在到2026年足足有一年半，这么长时间会不会发生什么意料之外的事情干扰俄乌战争？会不会“迟则生变”？<br><br> <br><br>----<br><br>怎麽會有Trump上任=&gt;烏克蘭立刻投降的想法？博客早就説過，Trump若是2025年上任，對俄烏戰爭的影響應該類似2017年的TPP：亦即美國單方撤離，盟友留下繼續苦撐。<br><br>Trump若當選，的確代表美援會出問題；然而這在美國内部都要扯皮一段時間（不是國會能獨自通過新援烏法案，而是軍工業在既有法案的掩護下，繼續暗渡陳倉），更別提von der leyen必然會加碼墊付，烏克蘭大概要到2025年下半年才會耗光存貨、開始經歷更上一個臺階的窒息感。然後Trump的另一個政策趨向，也就是根除北約赤膊上陣、戰事全面升級的潛在威脅（這個威脅是俄軍在一年前獲得全面優勢之後，依舊堅持溫水煮青蛙的積極消耗戰術的主要背景原因之一，參考Putin這三年來每兩三個月就拿戰略核武出來秀一秀的習慣），才會因爲容許俄軍大幅加碼（例如通過再一次動員增兵或Belarus參戰而全面啓動北綫and/or强渡Dnipro河再次啓動南綫）而加速其戰綫推進。我從2022年就一直解釋，Putin的戰略目標必然包括拿下烏東八州，問題只在於需要多少時間；歷史性崩潰的時間點如同地震，當然是不可能事先精確預測的，但目前粗略估算，2025年後半到2026年的可能性最大，尤其是2026年前半。<br>&lt;div class="TIME"&gt;2024-08-28 23:45 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-08-28 06:18:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">3ce8fad37a1b2999b220b55531a2a2be</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177165976.html#3ce8fad37a1b2999b220b55531a2a2be</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【海軍】【空軍】忽悠大眾的虛擬武器 | 後註一]]></title>
    <description><![CDATA[後註一 <br><br>----<br><br>2015年我發表一系列文章，批評軍迷圈追捧的一些假未來科技，其中以這一篇正文所討論的電磁炮和等離子隱身最爲離譜。九年下來，果然毫無實際建樹，成爲博客在論斷科技假大空，纍積100%正確率記錄的一部分。不過當年我也提起激光是少數有實用可能的科研方向（亦即不能事先絕對否定，不是量子通訊或核聚變發電那樣的純粹詐騙，值得進行投資研發，但並不保證最終有多大用處；其他被博客分析判斷為“可能有用“的未來科技包括民用的區塊鏈和本世代AI等等）；無人機引發新的軍事革命之後，激光炮的價值更加直接上升，所以本周有日本軍迷公開新照片，顯示中國海軍的一艘071登陸艦正在測試一款近防激光炮的原型（參見&lt;a href="https://x.com/sugar_wsnbn/status/1825424465414545848?ref_src=twsrc%5Etfw%7Ctwcamp%5Etweetembed%7Ctwterm%5E1825424465414545848%7Ctwgr%5Ebf64c2c10a44ce027532baf27bb724944162c8a0%7Ctwcon%5Es1_&amp;amp;ref_url=https%3A%2F%2Fwww.twz.com%2Fsea%2Flaser-weapon-appears-on-chinese-amphibious-assault-ship"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《071型ドック型揚陸艦"四明山"に高出力レーザー兵器システムが改装で追加された。可動式のカバー付きで搭載位置は艦首76mm砲の後方。<br><br>PLA陸軍では既にレーザー兵器の運用が行われているが、艦載装備のテストプラットフォームとしては071型が選定。》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;所提供的下圖），博客讀者應該絲毫不感意外。&lt;/p&gt;<br><br>&lt;p&gt;&lt;img src="https://wmyblog.site/html/img/f_28369126_1.jpg"/&gt;&lt;/p&gt;<br><br><br><br><br><br>&lt;/span&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-08-27 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">7ccc0c76d5e6737fb409fa5e1246f443</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908773.html#7ccc0c76d5e6737fb409fa5e1246f443</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【戰略】國際金融未來趨勢 | 游客 越雷]]></title>
    <description><![CDATA[王先生，您好，今年第二季度有过“日元即将大幅度贬值”的新闻，但是也就贬值了一两个星期，日元兑美元又恢复到150日元兑1美元的情况，有人说这是“美国收割日本但是失败了”，也有人说这是“日本在和中国抢夺东南亚的影响力”，请问那次波动是什么情况？对中国有利还是有弊会有什么影响？未来还会有类似的事情发生吗？<br><br> <br><br>----<br><br>是日本多年來零利率政策的通脹反噬終於到來，眼看必然强迫日本中央銀行持續升息，於是美國熱錢開始撤離（Buffett偏保守，跑得最快，據稱是2024年初春就撤資完畢），啓動了潮汐收割的“大風吹”階段（“Musical Chairs”；一般國家在美元開始升息時進入這個階段，但因利差交易依賴日圓，所以日本比較特殊，利率和股市在收割周期裏遲滯Π/2的相位，匯率相位不受影響，但振動幅度人爲增大；參見下面的討論）。本土財團後知後覺，又過了幾個月才發現美國人已經搶到椅子，急忙跟著逆轉Unwind他們跟風搞的利差交易（Carry Trade，發日圓債券借錢來投資國内外高回報資產，例如股市），所以先有七月初日圓回升，與其同時NASDAQ科技股和東京股市同步下跌，最終後者直接崩盤，隔日發現美國金融市場足夠堅挺（承von der leyen和易綱所賜，博客反復討論過了），才有驚無險。總體來說，也就是潮汐收割整個周期的一小部分，不過媒體看不到深層的潮流，只會拿表面的波浪和泡沫來做文章，即便是間接參考過《美元金融霸權》的網紅，知道潮汐收割的存在，也只能含糊地甩出“利差交易”這個名詞，沒有真正弄懂其機制以及日圓債所扮演的關鍵角色，解釋起來自然似是而非，對諸般影響無法自圓其説，更別提做出正確預測了。<br><br>媒體金融名嘴和零售股票分析師的預測推薦90%是噪音（例如過去一年來，他們每個月都在預測美聯儲降息，這和不走的鐘錶沒有兩樣，即便九月這次終於瞎貓撞上死老鼠，也已經沒有任何信息價值），另外還有大約10%的信息，只不過這個信息帶著負號（搜索“Pump-and-dump”）、亦即必須反其道而行才是獲利方向。噪音致蠢、負信息則割韭菜；這在美國尚且如是，在中國和台灣更加如此，讀者還是少看爲妙。<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/179876353.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2024-08-29 06:06 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-08-26 16:42:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">4b89dc62c2d31fabfa36ded79d4db072</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/179876353.html#4b89dc62c2d31fabfa36ded79d4db072</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【國際】【宣傳】如何破解當前歐美的宣傳攻勢 | 後註二十七]]></title>
    <description><![CDATA[後註二十七 <br><br>----<br><br>互聯網興起之後，出現了獨立於昂撒掌控的國際主流媒體（MSM，Main Stream Media）之外的自媒體管道，威脅了前者的獨占性話語權，導致其加倍努力封鎖扭曲事實真相，這又反過來促使自媒體反主流聲浪進一步增强，自然也就引發不受帝國管控的真正自由言論平臺的崛起，其中以《Telegram》最成功、最重要。昨天消息傳來，《Telegram》的老闆Pavel Durov在巴黎附近的機場被法國當局以販毒罪名逮捕（參見&lt;a href="https://www.nytimes.com/2024/08/25/technology/pavel-durov-telegram-detained-france.html"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《Telegram’s Top Executive Pavel Durov Reportedly Detained in France》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;；這裏的“販毒”指的是有毒品零售商使用《Telegram》做交易，法國當局是否真的爲了反毒而逮捕Durov，可以從他們接下來是否也追訴街頭小毒販的房東和馬路鋪路工來判斷；事實上零售販毒本身都已經快要無罪化了，法國政府甚至從2016年起開始官辦毒品體驗所“Safe Injection Cite”，參見&lt;a href="https://www.theatlantic.com/news/archive/2016/10/france-drugs/503789/"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《Frances Solution to Drug Addiction》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），於是一次性地打破了兩個世界紀錄：首先是身價被估計為90億美元（一稱120億）的Durov成爲人類有史以來因零售毒品而被捕起訴的最大富豪，其次是法國人超越了美國向來獨霸全球的文字獄藉口無恥程度（Julian Assange被起訴的罪名中至少提到了殖民帝國的真實痛點，亦即《Wikileak》將官方秘密通訊曝光，參考【後註二十六】），這或許是Macron從《美國陷阱》的故事中（參見前文&lt;a href="124476008.html"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《域外管轄權》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;和&lt;a href="124375194.html"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《域外管轄權（續）》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），獲得了負面的啓發，不過與幫助GE掠奪Alstom資產不同，這裏幕後黑手是爲了直接服務建制派的核心利益，亦即其主要目標在於强迫《Telegram》協同主流媒體封鎖真相，次要目標則是獲取既有用戶的情報資料。&lt;/p&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-08-26 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">5e82071839814dd46d07f8bcfb7a5e64</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/162032391.html#5e82071839814dd46d07f8bcfb7a5e64</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【國際】歐盟内部的無色革命 | 游客 越雷]]></title>
    <description><![CDATA[对了，说点王先生可能感兴趣的事情，希腊前财政部长扬尼斯_瓦鲁法基斯 （也可以翻译成亚尼斯·瓦鲁法基斯）来b站发了几个视频，最新一期他大骂欧盟，表示“想在欧盟国家里当官需要什么技能？最最重要的，那就是你一定要学会顺应欧盟，在欧洲议会里装装样子就好了，千万不要学我一样，真的为了本国利益去反对他们的决策--否则，6个月后你就会下台了。”【他们告诉我在欧盟当官要“和光同尘”，我没听，6个月后就下岗了-哔哩哔哩】 https://b23.tv/LReVVTO<br><br>希望王先生感兴趣。<br><br> <br><br>----<br><br>這不是除了歐美日韓台民衆之外，人人皆知的常識嗎？<br>&lt;div class="TIME"&gt;2024-08-27 07:25 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-08-24 07:32:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">60af320bcab751437da6b66a90cb6c36</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/169567151.html#60af320bcab751437da6b66a90cb6c36</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】海湖莊園抄家事件幕後的美國政治鬥爭 | 游客 越雷]]></title>
    <description><![CDATA[王先生，您好。美国民主党扶哈里斯当总统候选人后好像很团结，媒体也大力支持哈里斯，民主党还邀请了一些反对川普的共和党打广告，民主党这次为什么能这么团结？川普这次真的能当选吗？这两件事王先生会在网络节目里面谈一下吗？<br><br>王先生，您觉得今年俄乌战争双方是僵持着等待美国大选结果？还是会在大选前就搞什么大新闻，甚至真的取得什么大突破？前几天乌克兰攻击俄罗斯库尔斯克地区，这会对俄乌战争有什么影响？会不会增加美国民主党赢得大选的可能性？<br><br>王先生，我还想问一个旧闻，今年四月份有传言“美国将推动沙特阿拉伯和以色列和解”，但是最终没了下文。王先生，这个旧闻是fake news吗？还是美国真的曾经推动过但是没成功？<br><br>对<br><br> <br><br>----<br><br>你問的頭兩個問題，剛好是我準備在周五《龍行天下》節目裏討論的話題，現在先簡單劇透結論。<br><br>1）Harris接手之後，民調一路上升，至今已呈超越之勢；這個現象背後有四個因素各做出部分貢獻：<br><br>a） 建制派掌控的民調積極操作，除原本就無法避免的天然選樣偏差之外，還刻意人爲稍作扭曲，以幫助造勢。<br><br>b） 所有建制派大佬和勢力在Biden退選之後，終於團結一致，在輿論造勢的同時，鼓動大量的獻金和義務工，使民主黨的空戰和陸戰態勢都大幅改善。<br><br>c） 民主黨全國代表大會在八月中舉行，不但進一步輔助造勢，也使Trump陣營有意避其鋒芒。<br><br>d） Trump沒有把握住Harris的兩個明顯弱點（通脹和Harris公開高調説了幾百遍的”Biden頭腦敏銳“謊言）。漫天胡扯固然是他既有的風格，但八年前他的幼稚攻擊往往直擊要害（參考他對敵手取的綽號），現在卻不知所云，這可能是他年紀太大、即將開始失智的附帶作用。<br><br>總之，選情的確有所扭轉，但沒有民調所顯示的那麽嚴重，Trump依然稍有領先。此後的關鍵是九月的幾場辯論；從以往的經歷來看，Trump一方有優勢，但也可能有意外發生，尤其考慮前述的因素（d）。<br><br>2）俄烏雙方的總戰略目標當然是針鋒相對的：烏克蘭希望將俄軍逐出東烏四州和Crimea，最好能順便推翻Putin政權、促使俄國崩潰或甚至分裂，俄方則希望將烏軍逐出東烏八州，並遏止北約繼續東擴。但是2024年的階段性目標卻很奇怪地具有一致性：烏克蘭希望自己不要馬上崩潰，戰局能夠繼續拖延，而俄方也希望烏克蘭不要馬上崩潰，戰局能夠繼續拖延下去。這裏的原因是俄國在軍事戰綫上有絕對優勢，在國際話語權上卻處於絕對劣勢，如果烏方當場停火認真談判，俄方無法名正言順地忽略，在談判桌上也不可能要到還沒占領的額外四州。<br><br>去年六月烏軍展開所謂的春/夏季攻勢，我曾在《龍行天下》節目裏評論道，若是由我指揮，俄軍就應該在Robotyne多退20公里，以引誘烏軍投入更多的戰略預備隊，然後才關門打狗。現在的Sumy/Kursk戰綫不過是俄軍終於采納了這個策略而已。<br><br>3）那條”沙特將與以色列和解“的新聞，是昂撒主流媒體的標準運作模式之一，亦即在不方便談論真相的議題上，製造各式各樣無厘頭的謊言烟幕，用來困惑、致蠢群衆。我在Trump遇刺之後，曾舉出《CNN》的”伊朗謀刺Trump“頭條作爲例子，這裏又是一個案例；實際上Hamas剛起義，博客就立刻解釋過，以往親美的海灣國家也沒有和以色列和解的餘地了。<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/177165976.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2024-08-28 22:39 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-08-24 07:30:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">cad6a8812829845f44c768321af3d323</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177165976.html#cad6a8812829845f44c768321af3d323</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【國際】【宣傳】如何破解當前歐美的宣傳攻勢 | 後註二十六]]></title>
    <description><![CDATA[後註二十六 <br><br>----<br><br>英美的所謂言論自由，反映的並不是他們自己吹噓的體制優越性，而是資本多元性本質的體現，通過對主流傳媒的隱性深入掌控，以及殖民帝國搜刮全球利益下滲給本土民衆所獲得的安撫效應，可以不嚴禁真相被討論，改用謊言洪流將其冲淡抹煞。這套話語術固然性價比極高，但除了洗腦致蠢的副作用之外，當主流媒體的公信力下降，而且民衆生活品質無法保證時，就不足以保護統治階級的安全和利益，必須啓動文字獄來封鎖輿論；當前的英國是個典型的案例。這裏（參見&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=xxWMhB4Cfm0"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《Communist Britain?! Freedom of Speech?!》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）是憨豆先生（Mr. Bean，本名Rowan Atkinson，雖然在熒幕上裝瘋賣傻，實際上是牛津出身的知識分子）對英國近年言論管控的總結與批判，可供讀者參考。&lt;/p&gt;<br><br>&lt;p&gt;相對於英國堂而皇之、理直氣壯、成千上萬地用同一個罪名抓人（參考“實話者聯盟”成員Richard Medhurst在倫敦機場的經歷：&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=QYa-cb7MzIo"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《I Was Arrested at Heathrow Airport as a “Terrorist” for My Journalism》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），美國更追求又當又立，陷人入罪的藉口也因此而別出心裁、五花八門、充滿創意，例如Scott Ritter在本月初被FBI以外國代言人的嫌疑而抄家（參見&lt;a href="https://spotlightnews.com/news/2024/08/08/fbi-raids-home-of-former-un-weapons-inspector-scott-ritter-amid-investigation-into-foreign-agent-allegations/"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《FBI raids home of former UN Weapons Inspector Scott Ritter amid investigation into foreign agent allegations》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）；前衆議員Tulsi Gabbard被TSA暗中列入恐襲嫌疑犯名單，由多個偵察小組持續跟蹤監視（參見&lt;a href="https://thehill.com/video/tulsi-gabbard-added-to-terror-watch-list-in-tsas-quiet-skies-program/9944976/"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《Tulsi Gabbard added to terror watch list in TSAs Quiet Skies program》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）；Julian Assange的“間諜罪”；以及Kim Dotcom的“Racketeering”（“敲詐勒索”；New Zealand的法務部長在兩天前批准將他引渡給美國，參見&lt;a href="https://www.msn.com/en-us/news/world/new-zealand-to-extradite-internet-mogul-kim-dotcom-to-the-us/ar-AA1oQnfr"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《New Zealand to extradite internet mogul Kim Dotcom to the US》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）。&lt;/p&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-08-18 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">d4f2e142273a8bdb610e45e9c42a114d</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/162032391.html#d4f2e142273a8bdb610e45e9c42a114d</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】海湖莊園抄家事件幕後的美國政治鬥爭 | 迷途知返]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;和平总统川建国<br><br>羽翼丰满的川普这次大难不死，在他入主白宫后，疯狂的反人类 NeoCon 將被扫地出门。这是否意味着接下四年中美爆发直接/间接热战冲突的概率大减？<br><br> <br><br>&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-08-03 04:49:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">519f89cedac8b518af40983b93871964</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177165976.html#519f89cedac8b518af40983b93871964</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】【工業】波音衰敗之源 | 後註十四]]></title>
    <description><![CDATA[後註十四 <br><br>----<br><br>波音剛剛宣佈新CEO人選（參見&lt;a href="https://www.cnn.com/2024/07/31/investing/boeings-losses-new-ceo/"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《Boeing names new CEO after losses more than triple》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），代表著悔改並逆轉當年拆分Spirits AeroSystems的決定（參見【後註九】和【後註十】）之後，要進一步清洗公司高層，回歸工程師治理的正途，甚至有傳言新CEO已在考慮將總部遷回西雅圖。然而我們只要和Intel做比較，就可以簡單預測，這一切已經是Too little，too late：畢竟波音的文化腐朽始自1996年Philip Condit積極引進GE Jack Welch的財務至上哲學，至今已有28年，1997年并購麥道更是一次性將管理層全面換血，而Intel是2005年才落到Paul Otellin手中，開始推進MBA治理模式，到2021年就知道反悔，換囘工程主管Patrick Gelsinger當CEO，被毒害過程只有16年。然而三年過去，Intel依舊積重難返，不但在性價比上競爭不過友商AMD，連基本的生產品質都無法保證，以致發生了13代/14代CPU因“製程缺陷”而集體故障報銷事件（參見&lt;a href="https://www.theverge.com/2024/7/26/24206529/intel-13th-14th-gen-crashing-instability-cpu-voltage-q-a"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《There is no fix for Intel’s crashing 13th and 14th Gen CPUs — any damage is permanent》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;；這條分析&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=b6vQlvefGxk"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《Scumbag Intel: Shady Practices, Terrible Responses, &amp;amp; Failure to Act》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;則總結了Intel在過去兩年推諉卸責的過程，與波音在737Max事件的表現如出一轍，差別只在於其產品出問題並不直接要人命；有匿名的Intel工程師指控，這些新問題的根源，在於中層管理人員集體抵制破壞Gelsinger的改革意圖），波音的腐化遠遠更爲徹底，救贖自然也更加困難。&lt;/p&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-08-02 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">a67f89f4ec8e733224c8aed7f1e1b89c</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/131174635.html#a67f89f4ec8e733224c8aed7f1e1b89c</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【海軍】有關航母的一些新消息 | 後註四]]></title>
    <description><![CDATA[後註四 <br><br>----<br><br>博客早年曾經爲了揭露臺海兩岸硬實力的真實對比而日常討論新銳兵器等小道消息，後來主旨的真相廣爲人知，就不再有必要繼續沉迷技術細節。不過剛剛看到出現在武漢的新型潛艇（參見&lt;a href="https://www.twz.com/sea/chinas-latest-submarine-features-x-shaped-stern"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《China’s Latest Submarine Features X-Shaped Stern》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;；原始發現來自軍事博主Tom Shugart根據衛星照片的分析），這是自上世紀90年代039出世之後，中方常規潛艇在水動力外型的最重大升級換代（不但長度尺寸創新記錄，而且也是中國潛艇第一次采用X-型尾舵），達到世界領先地位，具有若干戰略影響和價值，值得讀者注意。&lt;/p&gt;<br><br>&lt;p&gt;&lt;img src="https://wmyblog.site/html/img/f_28318838_1.JPG"/&gt;&lt;/p&gt;<br><br>&lt;/span&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-08-02 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">31d5b7c7786c57c56ccad32022f3afd3</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/130149479.html#31d5b7c7786c57c56ccad32022f3afd3</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】簡評當前的G7對華態勢 | 北美码农W]]></title>
    <description><![CDATA[请教王老师 ：中共宣传破局的方式之一 ，能否是像维基百科一样 ，站出来揭露各种美国媒体不便或者不敢揭露的美国黑幕 ，吸引美国观众 ，同时夹带对中方的正面宣传 ？？<br><br> <br><br>----<br><br>這個工作，“實話者聯盟”的英文總舵已經有很多志願者在努力，中國官方反而不方便自己赤膊上陣：除了官僚體系先天的顢頇之外，昂撒主流媒體早就優先詆毀了“獨裁國家Propaganda”的公信力，中方說什麽，都會自動被歐美民衆認定為謊言。當然，實話者聯盟成員也往往不熟悉特定議題，例如新疆，所以針對他們提供歐美僞造“暴行”指控的事實證據，是相對簡單而高效的方向。<br><br>其實話語權之爭，其核心正在於公信力之爭。任何與英美的爭論，都不應該只限於辯解他們挑選的話題，而必須反過來指出其撒謊抹黑的本質，畢竟昂撒是正牌的謊言帝國（光從這個標簽，就可以看出Putin完全理解上述的道理）。當年Goebbels說“謊話說一千次就成爲真理”，其實他是在描述總結英國操弄媒體的經驗，後來反過來被用在抹黑納粹；我已經解釋過，Hitler最崇拜的就是大英帝國，他一切的努力也都是在企圖複製其經驗，Goebbels只不過是負責媒體宣傳的那一部分工作。<br>&lt;div class="TIME"&gt;2024-08-23 06:13 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-08-01 04:33:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">78675b553a7b8637154b630f0108b0e1</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/179164306.html#78675b553a7b8637154b630f0108b0e1</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【國際】【宣傳】如何破解當前歐美的宣傳攻勢 | melosny]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;王先生怎么看待New York Times反复炒作中国泳队兴奋剂事件？<br><br>很明显NYT不怀好意，但是奥卡姆剃刀，这些运动员的案例的确非常可疑，况且还有孙杨数不清的外宣前车之鉴。该如何回应这样真真假假的宣传？<br><br> <br><br>&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-07-31 11:48:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">198f4141dbf14e7578fdda2158d59c23</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/162032391.html#198f4141dbf14e7578fdda2158d59c23</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】簡評當前的G7對華態勢 | 後註四]]></title>
    <description><![CDATA[後註四 <br><br>----<br><br>我在十天前的《龍行天下》節目中，提到意大利總理Meloni有開竅的跡象，已經成爲當前主要歐洲國家領導人之中，中方最有希望的外交突破點。讀者可以拿昨天的這條新聞（參見&lt;a href="https://www.guancha.cn/internation/2024_07_29_743065.shtml"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《意总理梅洛尼：意大利和中国签署三年合作计划，中方分享前沿技术行业知识》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）來做印證。&lt;/p&gt;<br><br>&lt;/span&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-07-30 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">31d5b7c7786c57c56ccad32022f3afd3</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/179164306.html#31d5b7c7786c57c56ccad32022f3afd3</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】政府的第一要务  | pedagogicM]]></title>
    <description><![CDATA[ <br><br>這兩年明顯感受到國內的工作環境噁化。提供一組數據，應該是全網獨家整理與各位分享，這段時間大陸網絡一直在討論週平均工作時間，從國家統計局的統計數據來看，2018-2024這7年週平均時間從46.2小時上昇到了48.6小時，其中2019年爲46.7小時、2022年爲47.9小時，因爲2020年、2021年、2023年疫情影響較大，暫不列出。<br><br>OCED國家2010-2019年的年平均的工作時長是1787小時，大陸2018和2024年分別爲2402小時和2527小時。約爲OECD工作時長的1.34-1.41倍，現在中國在很多科技上取得領先地位，已經不是簡單增加工作時長就能夠繼續提高的。您做過全自動交易繫統，設計想法和繫統構建的思索是難以量化的，但當下大陸的很多中層領導還在依賴加班追趕的思維路徑，着實令人擔憂國內未來5-10年的職場環境。<br><br> <br><br> <br><br>----<br><br>文化是會隨經濟環境而改變的，尤其世代交替之後，不能指望永遠維持國運上升期的Work ethics（敬業苦幹精神），所以你的擔憂不無道理。然而我覺得在可以簡單改革的許多政策上仍存在重大的自殘行爲時，去試圖逆天扭轉人性自然趨勢，是事倍功半的傻事；這裏應該優先考慮的簡單高效政策改革，包括企業管理、金融管理、科技管理、房地產管理等等，都是博客多年來反復分析解釋的議題。<br>&lt;div class="TIME"&gt;2024-08-23 05:53 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-07-29 16:26:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">55dea537d3cf55acf1ac2ad9125e2a75</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908668.html#55dea537d3cf55acf1ac2ad9125e2a75</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[這個部落格 | 芳草鮮美落英繽紛]]></title>
    <description><![CDATA[最近一篇論文Language is primarily a tool for communication rather than thought ( https://doi.org/10.1038/s41586-024-07522-w 或直接下載：https://gwern.net/doc/psychology/linguistics/2024-fedorenko.pdf ) 回顧近期神經科學相關研究，結論指出語言並非人類思維的必要或充分條件，完整的語言能力並不代表完整的思維能力。我想這可為發展語言AI這條路並不一定能得到智慧這個論點提供佐証。<br><br> <br><br>----<br><br>我贊同這個結論，亦即語言主要用來做人際溝通，私下自我思維不一定需要，而且因人因時因地，可以完全不用。例如我在做邏輯推論的時候，是不用任何語言的，只在要表達傳述的時候，才整理思緒、訴諸語文。又如大家做夢，一般是沒有旁白的。<br><br>至於AI的實用包綫，倒不只限於語文，只不過這個世代的AI需要極大量的訓練數據，然後又不具備真正邏輯，純粹是經驗估算，所以必然會有不小的出錯機率。剛好語文纍積資料最多，對精確性的要求也極度寬鬆，所以特別適合。<br>&lt;div class="TIME"&gt;2024-08-23 05:46 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-07-27 04:03:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">1669c7cdedd81884fcf55252dcfc9a02</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908719.html#1669c7cdedd81884fcf55252dcfc9a02</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】海湖莊園抄家事件幕後的美國政治鬥爭 | 後註十五]]></title>
    <description><![CDATA[後註十五 <br><br>----<br><br>我在三天前的《龍行天下》節目中，解釋了Trump遇刺不可能是自導自演，其邏輯根據在於兩件技術細節：1）該種步槍彈威力遠超鋼筆手槍數十倍，只要稍微碰到頭蓋骨之類的硬性目標就必然會全面開花；2）130公尺的距離對命中人體固然算是很近，但要達到1公分的精度擦邊而過，即便是專業狙擊手用狙擊槍對靜止目標也沒有100%的把握，更別提Trump搖頭晃腦根本無法掌控。今天果然就有美國的步槍愛好者在《YouTube》上以實際裝備複製並確認了這兩個論點，有興趣的讀者可以參考&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=FsvJzfXZI18"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《Testing The Assassination Attempt of Donald Trump》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;，特別注意視頻5：14之處。&lt;/p&gt;<br><br>&lt;/span&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-07-23 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">c5eaf02920b52580984838efadc0902d</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177165976.html#c5eaf02920b52580984838efadc0902d</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】海湖莊園抄家事件幕後的美國政治鬥爭 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[先生在最新一期龙行天下中提到J.D.Vance来自中下层, 可能会较为勤奋聪明理性且顾及中下层. 勤奋聪明理性肯定是真的, 但是为中下层考虑从何谈起? 我看他写的Hillbilly Elegy, 似乎是有点怪罪乡下人存在"劣根性", 即自身的文化缺陷的意思. 他自己是中下阶层参军, 借助退役资助上州立大学, 最后去耶鲁法学院借助人脉实现逆袭, 娶了印度裔富家女, 一环扣一环, 怎么奋斗经历看上去更像Pompeo一样?<br><br>J.D.Vance背后是那个硅谷"法西斯"富翁Peter Thiel, 先生的意思是不是指他加入的上层, 不是Pompeo那个NeoCon的圈子, 而是另一派的右翼富豪圈子, 所以会到考虑中下层人民, 不会像NeoCon那样热衷于随意发动对外战争?<br><br> <br><br>----<br><br>我並沒有說Thiel是好人，資本家當然是極端自我中心的。他應該並不是要消滅Deep State，而是想要取而代之、自己當下一版的核心。同理，Thiel雖然不曾與既有的NeoCon沆瀣一氣，但Palantir實際上是新世代的軍工，未來就有可能演化成新版的窮兵黷武者。然而，Thiel對自己的理念高調公開誠實討論，光在這一點上，就比既有的Deep State操綫人好得多，畢竟美宣是當代殖民霸權的三大支柱之一，也是其最邪惡的部分。Trump、Vance和Thiel這個新執政團夥對國際社會的潛在貢獻，並不只在於硬實力的對内收縮，更在於放棄Hillary口中的“軟實力”策略，也就是那套謊言體系；但是一旦摒棄“價值觀”而誠實討論利益取捨，中美外交的對比立竿見影，中方話語術的顢頇就無關緊要了。Golden Billion中的底層附庸（歐洲和東亞）依舊普遍迷信崇美，所受的雙重影響尤其重大。<br><br>博客是理性邏輯的體現，而人心顯然不在理性邏輯能精確預估的範圍内。Vance當然可能只是僞裝出對底層民衆的關懷，但他至少肯僞裝，那麽就還可能含有若干真心的成分，政策也必然會有或多或少的偏向，即便將來撕破僞裝，批判起來也更容易。<br>&lt;div class="TIME"&gt;2024-07-24 03:45 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-07-22 10:55:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">f0b23dbe9cd2f739b2501d3d111d48bf</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177165976.html#f0b23dbe9cd2f739b2501d3d111d48bf</link>
    </item>
    </channel></rss>
    