
    <rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
    <title><![CDATA[王孟源有新回复]]></title>
    <atom:link href="https://taizihuang.github.io/wmyblog" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description><![CDATA[王孟源有新回复 (https://github.com/taizihuang/wmyblog)]]></description>
    <generator>Github</generator>
    <webMaster>Taizi Huang</webMaster>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>01-09 13:06 +0800</lastBuildDate>
    <ttl>5</ttl>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[这个部落格 | Niets]]></title>
    <description><![CDATA[王先生在6楼的回复解答了我长期的一个猜测：即现阶段的Google Translate对原文的扭曲会导致需要更多的假设，从而无法满足王先生对逻辑推演的要求。所以王先生常提及不懂俄文而缺乏第一手资料。至于ChatGPT不同于以往的语言模型，能生成“简单漂亮的包装总结”，我想其主要原因是OpenAI在训练模型的阶段加入了人对生成结果的偏好。换句话说，就是让人类标注者选择他们更喜欢的文字（只管喜好，不管事实），训练一个奖励模型让ChatGPT生成类似的结果。进一步想，若是媒体以此奖励模型针对目标观众优化ChatGPT，所生成的文字必然更符合观众的胃口，以此迭代的模型也会更极端。一旦OpenAI将这种语言模型开放给媒体，其洗脑能力会大大提升。这或许和王先生提起的自动程序交易机导致割韭菜有类似的效应。这种危险的确是不言而喻的。最后，谢谢王先生没在半年前没把我拉黑。 <br><br>----<br><br>Google Translate連在簡體字翻為繁體字的應用上都偶爾出錯，翻譯俄文必然會把Nuances（尤其是官場語言，例如Putin的演講）搞丟；俄方訊息必須是能説俄文、又沒有撒謊動機（排除了歐美記者群）的人翻成英文才能信。<br><br>我的小孩剛和我抱怨，同學的作業稿都是由AI復閲更改過的，結果把文章的Polish程度提到很高，導致助教對他的微小文法失誤扣分，很吃虧。<br><br>我其實很不願意拉黑的，只要有一點教誨成長的可能，連“大一統理論”都容忍了好幾年，不是嗎？
<br><br>稍微離題。我的小孩一年前開始自發學俄文，所以也試圖閲讀有關俄烏戰爭的第一手報告。他今天才剛剛跟我說，自從上周Makiivka的俄軍宿舍被襲之後，官方和部分媒體的俄文戰報忽然風格一變，成爲烏克蘭式的浮誇胡扯；我們簡單討論以後，同意這應該是Putin震怒之下，若干俄軍將領卸責自保的掙扎。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/108908719.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2023-01-09 08:09 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-01-09 06:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2301090600</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908719.html#2301090600</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【心理】爲什麽事實與邏輯對群衆無效？ | AAD]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;　回樓下就是因為人性是這個樣子，所以人類社會有歷史以來只有兩種政治制度，也只有這兩種制度是目前1萬年人類歷史以來被證明可以長期穩定存在的結構1.一種是寡頭政治，這種政治可以有各種各樣的形式但是的特徵是一群少數自私的人或家族（可能多達數百個家族）利用大眾的愚蠢來統治他們，不是西方200年來才開始的而是古希臘羅馬奴隸社會就已經開始了，後來才演化成中世紀封建社會和寡頭民主制度2.第二種是專制制度有可能誕生一個開明的君主中國2000年前開始、伊朗2500年、俄羅斯500年前開始這種中央集權的大一統國家的特性，主要危機就是接班人問題，因為不能確定2代以後的接班人的特質，因此世襲君主制可以防止退化成寡頭家族政治反而是最穩定的數學解https://blog.udn.com/rinoalove486/177468287中國和俄羅斯、伊朗必然聯合起來的歷史和經濟原因&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-01-08 19:09:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2301081909</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/124083467.html#2301081909</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【心理】爲什麽事實與邏輯對群衆無效？ | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[既然尊重事实和逻辑的人总是少数，而多数人是不尊重事实和逻辑的，那么天生就要面对以少对多的局面。君子们只能一方面互相团结起来垄断运营公权力，另一方面尽力培育社会风气，但是人性总有很多成分是自作聪明，偏好不入流的信息. 昂撒社会当然是将计就计，利用人自私自大的特点，编理论来骗他们，统治成本很低，可是我们怎么办呢？说理无效，又不能骗他们，光靠强制力统治成本会太高，那可怎么办。 <br><br>----<br><br>好在中國有兩千多年儒家思想，教誨群衆尊重知識學術並信任統治階級，這正是東亞文化圈的核心優勢，只要學術界和執政者能對得起這種信任，維繫發揚儒家文化的理性傳統以與昂撒謊言做鬥爭，是所有知識分子的責任。<br><br>這正是爲什麽王頤芳、丘成桐、潘建偉這些人，在道德文化層面上也值得大家深惡痛絕的基本原因：他們覺得歐美的學術人爭取資金、收割股市可以不擇手段，那麽原樣照抄、“學習先進經驗”是理所當然，但這其實是在挖中華文化的根，把中國相對歐美的最大核心文化優勢從基礎摧毀。有風骨的士人素來是中華民族救亡圖存的骨幹，大家共勉之。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/124083467.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2023-01-09 07:34 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-01-08 17:21:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2301081721</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/124083467.html#2301081721</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【台灣】再談統一 | 芳草鮮美落英繽紛]]></title>
    <description><![CDATA[兩岸若不幸發生戰爭，台灣民眾的死傷將很大程度上取決定被西方宣傳欺騙所產生的抵抗意志，請問中國大陸在這方面可有何作為？ 就我觀察，目前大多數台灣民眾對中共仍無好感，但愈來愈多人對美國的惡感是與日俱增。台灣人英文能力普遍不佳，兩岸又同文同種，尤其共享中華文化中強韌的世俗性，台灣社會應是世界上少數中方能在話語權上和西方爭奪地盤的地方。在宣傳目標上也不必強求讓台灣民眾知曉大義，只要能使多數人求生怕死，不當砲灰，便能減少許多傷亡了。 <br><br>----<br><br>你若是看過2014-2015年最早的那些博文，就應該知道當時博客的目標聽衆100%針對台灣知識分子，任務是要扭轉李登輝和民進黨散佈了幾十年的謊言、成見和迷思，而所選的入手角度則是揭露美國對内對外政策的真相，尤其是台灣被當成炮灰的邪惡意圖和嚴重後果（我曾多次提起，軍事類博文正是爲了解釋這個後果而寫的）。換句話說，你所注意到的台灣民意覺醒，正是我多年用心啓蒙、然後被抄襲、轉述、傳播無數次之後，所催生的最終結果。你接下來要向我推薦《美國陷阱》的中文版嗎？一般台灣老百姓不瞭解我的努力，倒也罷了，連老讀者也不明白就讓我傷心了。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-01-08 16:47 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-01-08 09:34:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2301080934</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/128020354.html#2301080934</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】海湖莊園抄家事件幕後的美國政治鬥爭 | 乌鹊南飞]]></title>
    <description><![CDATA[请问众议院议长选举如此波折是反建制派在反击吗？此事对特朗普的选情有影响吗？ <br><br>----<br><br>是。沒有；純粹是失敗者的無謂掙扎，根本不可能撼動建制派掌控權力的鐵鉗。實際的體現在於McCarthy反復不過關，依舊沒有任何有些許威望的人敢出來競選，所以McCarthy最終必然還是會當選，這是事先就可以簡單預測的事，也是對所謂“投票是民衆做選擇”這句謊言的又一次駁斥：你能選的，都是資本權貴願意給你的選項；同樣的，你讀的新聞，也都只是資本權貴願意讓你看到的。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/177165976.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2023-01-08 02:26 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-01-07 20:34:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2301072034</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177165976.html#2301072034</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【空軍】即將出現的新裝備（一） | 乌鹊南飞]]></title>
    <description><![CDATA[请问美军这个系统和俄军的维捷布斯克l370红外干扰系统有什么差别吗？俄军的系统似乎也是用激光干扰红外弹而且早已投入实战。 <br><br>----<br><br>要成功干擾必須暫時致盲，隨實際投射至目標（亦即必須有高效可靠的瞄準和聚焦系統，激光發射器在這個任務需求下反而不是技術難點）的功率大小，效果有明顯的優劣差異。不過確實的功率數據是軍事機密，我卻只能從公開訊息來做推敲，只知道這次部署的CIRCM已經是美國的第二代干擾機；更早的LAIRCM雖然被海空軍（小規模）采用，但陸軍卻誠實地揭露它的實用效能很低（參見https://www.thedrive.com/the-war-zone/17969/us-army-hits-setbacks-trying-to-add-new-infrared-countermeasures-to-its-helicopters），又强制廠商多花了幾年研發才接受新一代的產品，所以CIRCM可能比俄軍的干擾機更成熟些，但細節未知。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/108908787.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2023-01-08 16:50 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-01-07 18:32:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2301071832</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908787.html#2301071832</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[这个部落格 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[是的. 早期六十年代的AI重点研究了人的逻辑推理能力, 学者们(包括当时的很多科幻作品幻想的AI)都普遍假设AI会是人类理性的结晶, 但是现实却是困难重重, 缺乏数据, 研究进展缓慢. 学者们后来逐渐意识到, 推理和科学理性的能力对于人类是很晚才出现的, 动物通常不需要这么高级的推理, 仅凭借感官也能生存, 而且今日人类社会中也有相当活动凭简单的感性就可以完成, 所以顺序策略上应该先去研究低级的"感性", 一方面在实际社会的应用中获得经济回报, 另一方面进一步累积有用的相关数据, 然后才有可能逐步推动之后的逻辑推理AI的继续. 所以当前AI的研究, 反而研究的是人的"感性", 感性反而是最先容易实现的. 这恐怕会出乎多数60年代科幻作家们的预料.此外, 仔细回顾AI这六十年以来的发展路程, 可以发现技术发展的路线确实是要先易后难, 先求有所实用的策略, 而不是一上来就要追求完美理想的目标, 发展迟迟没有进展, 很可能大方向上搞错了难易先后的顺序. 这个例子和王先生提到的许多技术发展话题可以互相印证. <br><br>----<br><br>是的。不過不止是60年代的經典科幻低估了邏輯思維的重要性和難度，現代的好萊塢和日本影視作品，也多的是以感情來定義人性的溫情價值觀論述；事實上感情是本能（避免飢餓、疼痛）之外最廉價、最低級的，基本所有群居的哺乳類動物都有感性，所以龍應臺之流因爲具有等同老鼠級別的思維能力而自鳴得意，居然還有一衆粉絲接受她對世界實際事務的胡扯，非常不合理。隨著Deep Learning技術的持續發展，我們可以預期藝術家級別的雕塑、作曲和詩詞創作AI也會很快出現普及；這是一件好事，因爲文藝領域的本質先天就不屬於真正的學術（社科才是，所以我一直說大陸教育體系把社科和文藝歸爲一類，是個嚴重的錯誤），而是嗜好意興引發出消費需求，是一種技藝；有AI能將這些技藝自動化，自然會消弭非理性的崇拜。畢竟既往社會因文字取士，與選舉知名運動員和演員來當總統的心理並無二致。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/108908719.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2023-01-07 07:15 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-01-07 05:14:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2301070514</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908719.html#2301070514</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[这个部落格 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[哦, 是这样, 首先, 虽然Transformer是谷歌2017年先发明的, 但是ChatGPT所用的模型GPT3在2022年已经是OpenAI(微软出钱)在此基础上衍生的第三代改进. Transformer有Encoder和Decoder两个部分, OpenAI的研究人员把论文中Decoder的部分拿出来堆砌, 到第三代已经比原始版本扩大了大约1000倍左右, 训练模型所耗用的算力花了1200万美元, 完全贯彻大力出奇迹, 推力大砖头都能飞起来的原则, 谷歌自己反而未必已运用新技术来更新它的翻译服务. 其次, Google和其它一些公司的AI研究部门和工程部门都是相对独立运作的, 前者部门更类似学校, 考核以发论文为主, 而工程部门的考核目标才是一般公司的考核, 所以AI部门搞出来的东西, 工程部门的人可能尚未计划部署这么大的模型在一个不怎么赚钱的业务上, 并花力气保证海量的并发访问.我对AI搞数学证明推理的事情仅仅只是审慎乐观. Deep Learning最多只能起猜测作用, 它可以给搜索一些好的heuristic, 但是推理本身的严格性和验证, 肯定是靠其它基于规则的方法, Deep Learning本身只能起辅助. 目前还没有值得讨论的大进展. <br><br>----<br><br>Ok，that both clarifies and verifies matters for me.<br><br>當代AI技術的一大Irony在於Deep Learning所擅長的類比聯想，恰恰是一般人所說的“感性”，而其一竅不通的因果推演，則是“理性”；這和無數科幻和文藝作品的假設（“感情是人的核心本質“）剛好相反，也證明了博客素來的一個基本論述，亦即邏輯能力才是思維的最高體現，也是人類作爲宇宙唯一已知Sentient物種的標杆特質，無病呻吟的文人、嘩衆取寵的網紅、以及他們的聽衆粉絲其實是自願向低等物種退化的異類。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/108908719.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2023-01-07 03:28 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-01-07 02:46:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2301070246</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908719.html#2301070246</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】社會主義國家應該如何管理資本 | criteria]]></title>
    <description><![CDATA[最近的乱象应该会引起决策层的重视。从15年股灾开始到去年底的开放，决策层一直得不到最优解的建议，也不断的给最高领导层揭露出利益集团和执行官僚思想的腐化扭曲，这才有了20大对外交、财政、文宣等方面的人事变动，也在文件中明确指出下层官僚不能做利益集团的代言人。不过我一直不理解一点，也向王先生请教，既然这一届领导人能力如此优秀，为何在很多方面缺乏举一反三的动作，例如前些年新疆问题的根源是教育系统出了问题，去年媒体曝光了毒教材却还没有得到重视。 <br><br>----<br><br>我沒有你這麽樂觀。習近平所繼承的現代中國治理體系，是40多年前為一個完全不同的國家和世界而優化的；後來雖然打了無數的補丁，但已完成的改革還是不及實際最低必要。這裏最最嚴重的盲點，在於對學術腐化的程度以及專業利益集團的危害一無所知，剛好阻斷深層知識上達所需的言路，從思想源頭上剝奪了體系自我更新的能力。我原本以爲這是一個長期性問題，但過去這年執政表現徹底證明所謂的大内高人並不存在，而體制内外的諫言管道又一同失效，危機的緊迫性因而提升到很高的程度；這不是慢慢教誨國民來得及解決的。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-01-07 02:39 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-01-07 02:05:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2301070205</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/175790558.html#2301070205</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【空軍】即將出現的新裝備（一） | 後註一]]></title>
    <description><![CDATA[後註一 <br><br>----<br><br>正文是七年多前寫的，一些預言終於實現，例如反紅外綫導彈的機載激光自衛系統在本周正式部署在AH-64E攻擊直升機之上（參見&lt;a href="https://www.thedrive.com/the-war-zone/army-apaches-are-now-flying-with-new-infrared-missile-thwarting-lasers"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《U.S. Army AH-64E Apaches Now Flying With New Laser Countermeasures》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），剛好落在原估計“5-10年內”的中間點。&lt;/p&gt;


]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-01-07 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2301070000</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908787.html#2301070000</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】對俄烏戰爭的新觀察 | 梦游]]></title>
    <description><![CDATA[我看到thedreizinreport最新文章说道乌克兰在其基础设施被持续打击以后，每个月需要100亿美元的直接财政支持（考虑到中间的层层盘剥），而美国原本在2023年愿意给乌克兰的资金总共就去年底预算法案里包含的450亿美元，而这即便加上欧洲方面的出资也只能坚持到6月。然而这450亿美元中只有134亿美元是用于经济补助，所以财政大概到2月份底前就会见底。我想如果说俄国之前在军事行动还有些莫名其妙的操作的话，那么在苏罗维金接手后就没有理由再轻视俄军的操作。不过王先生之前也提到天然气价格未来的下跌（现在看也确实如此），即便俄军在交换比上能够占便宜，也不应让战局久拖不决，况且错过了冬季窗口就得等到春天翻浆期过后才合适大规模用兵。因此到现在还没有看到预期中的大规模行动，总归还是有点让人（至少是我本人）沉不住气。 <br><br>----<br><br>請復習《孫子兵法》第八篇《九變》的最後一段：故將有五危：必死，可殺也；必生，可虜也；忿速，可侮也；廉潔，可辱也；愛民，可煩也。凡此五者，將之過也，用兵之災也。覆軍殺將，必以五危，不可不察也。<br><br>此外，Dreizin那篇文章《Christmas Special》最大的要點，在於對烏克蘭人力動員潛力的估算（標題“The Ukraine Is Already Near Spent”下面的那一章），這剛好是他以往做過的真正專業，非常值得參考。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/177266891.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2023-01-07 02:48 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-01-06 19:27:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2301061927</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177266891.html#2301061927</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[这个部落格 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[好吧, 我极简短介绍一下ChatGPT(AI不是本博主题 多余可删). 这是过去四五年的进展在21/22年所结的果. 简单说主要是两样东西,一是一种叫transformer的技术及其后续发展非常成熟, AI可以用这个技术在相当大范围的上下文中, 主动注意到相隔很远的词语间的关联, 然后综合做出判断, 所以这就是为什么如今翻译和文字的生成都惊人的流畅. 二是contrast leanring 进一步完善. 所谓对比学习, 就是取出一对相似样本,然后要求模型学到他们的相似性.注意,相似样本选取非常宽松, 比如可以是视频相邻的两帧,不相似样本对比是任意取帧 .这样一来,根本不用再费人力去标注数据, 模型可以利用自身不同部分间的关联自行学习. 而且更妙的是相似样本甚至还能跨领域, 比如图片和他下方对应的文字标注.这样的数据在互联网上几乎是海量的 非常便宜,所以你可以看到很多输入文字自动绘图的AI. 这些进步使得AI的模仿到了惊人的地步,真是很了不起的进展,可以解放一些常规操作.但是正如王先生所说, 这只是风格上的模仿,做写手和画匠,没有推理功能,其实谷歌比openai早就推出了更厉害的对话ai,但是担心负面效果不敢用到搜索引擎.至于推理, 有一个叫pathway的工作专门做数学定理的推理证明,不过那不是我的专长,我不懂. 希望这些简短介绍帮助读者快速理解关键性的事实, 节约时间而不必陷入细节 <br><br>----<br><br>謝謝分享專業知識。<br><br>Transformer原本不是用在翻譯上嗎？這應該沒有什麽誤用的危險，爲什麽Google Translate還是一樣的差勁？是我主觀的苛求嗎？<br><br>Deep Learning本身就不含一絲因果考慮，所以要AI做邏輯思考，只能另尋路綫、從頭做起。我並不是說不可能，但最近的飛躍進展都是基於Deep Learning，那麽也就沒有理由對其能力所及之外的項目也盲目樂觀。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/108908719.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2023-01-07 02:13 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-01-06 16:21:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2301061621</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908719.html#2301061621</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】對俄烏戰爭的新觀察 | SirChen]]></title>
    <description><![CDATA[今天看到歐洲出現罕見暖冬的報導，另外前幾天忘了在哪看到說烏克蘭的地面因爲暖冬而還未完全硬化，在這情況下如果俄軍要冬季攻勢那時間窗口只剩下兩個月不到的時間，似乎在軍事上頗爲冒險。如果放棄了冬季攻勢，那之後就要等到四月底五月地面乾燥了才利於機械化行軍，這麼長的時間又給了昂撒玩陰招損招的機會。請問王先生覺得俄軍是現在發動攻勢比較好還是等到四五月再發動更佳? <br><br>----<br><br>Surovikin顯然覺得在Bakhmut一天殺傷幾百人，是筆很划算的生意。原本在12月動手是個選項，但既然天氣不容許，對烏軍放血也值得繼續，拖延一段時間也是合理的。<br><br>去年底我用二戰戰史來參照解釋雙方策略謀劃的時候，曾提到Donbas易守難攻，若要做運動戰就必須迂迴。因爲南綫走廊太窄，二戰期間不適用，不過去年俄國已經預先占領了Mariupol/Melitopol走廊，那麽這次要從那兒出擊倒不成問題。上次我之所以沒有提從南綫北上的選項，是因爲當時烏軍還在夢想著向Melitopol發動攻勢，部署了重兵，又可依托長期建構的堅固工事。不過過去幾周的新發展，是烏軍指揮官也預期會有北綫攻勢，在Kiev和Kharkov之間準備了預備隊，反而是Melitopol方向的部隊被調到Bakhmut去填坑了，結果現在南北合擊成爲新的可能。這又一次印證“兵者，詭道也”；用現代科學語言來説，就是戰爭謀略，是連“回合”都沒有明確定義的開放性、連續性、全面性多玩家博弈，戰情瞬息萬變，直覺、反直覺、反反直覺都可能是最優解。當前的“正道”是在一月底或二月初發動南北夾擊；至於其負面因素，雨季倒還是次要的，最大的問題在於對手已經事先預期（參見Zaluzhnyi接受《經濟學人》的訪談）這個時間點，所以在兩翼佯攻以牽制烏軍預備隊的同時，多花幾個月在Donbas做正面硬攻以徹底耗光烏克蘭人力資源，反而在戰略層面算是出奇制勝的選項。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/177266891.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2023-01-07 02:05 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-01-06 11:01:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2301061101</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177266891.html#2301061101</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】社會主義國家應該如何管理資本 | 洛天依]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;将官员被查的可能性证券化来减轻腐败问题？王博士您好，我是新来的读者，不知为何我的回复在另一篇文章下没有显示出来，因此在这里再发一遍，见谅！王博士，是否有可能利用将官员被查的可能性证券化来减轻腐败问题？中央设立一个由中央或中纪委直接管理的证券市场，可以买卖的是各级官员的 hash 位取值。例如："张三"的 hash 码是 1d841bc0ee98309cb7916670b7f0fdef5f4c35150711a41405ef3633b56322cf那么可以买卖的有："第一位取1"，"第二位取d"，...以此类推一旦某官员被查，那么就根据其职级或者违法所得、严重程度等给买入相应 hash 位的"股东"进行分红。市场由于趋利的本性，一旦发现某官员的贪腐行径，必然会推高相应 hash 位的股价，中纪委可以通过 各 hash 位的各个取值变化情况得到全国所有官员的受到市场怀疑的程度，从而更有效率地发现贪官污吏。同时，买入相应 hash 位的交易者也不会受到报复。（一方面，hash 码难以反推姓名；另一方面，"看好"某官员被查，也不需要买入所有对应的 hash 码） &lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-01-06 10:56:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2301061056</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/175790558.html#2301061056</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[这个部落格 | Taizi Huang]]></title>
    <description><![CDATA[王先生，您之前在八方论谈上面提到您“是唯一一个把社科议题当做数学题来解的人”。我最近才领悟到，您的思维方式和研究习惯，一言以蔽之就是——求真=解证明题。这个习惯简单清晰却又深刻。我们只需要掌握解证明题的所有条件（而非所有事实细节），就可以果断下结论。分析问题也就变成了思考两个部分：1. 这个问题是可以证明的吗？2. 证明所需要的条件是什么？问题1划定了思考范围，专注于当前可以证明的问题。反之，如果一个问题是不可知的，那就不去过分纠缠。比如预测复杂/混沌系统是徒劳的行为，上帝的存在是不可知的等等。问题2需要花大量时间去积累，一方面搜集过滤事实，一方面建立完善逻辑框架。不断反问自己，当前的条件能解开这个证明题吗？知识分子也就可以定义成努力拓展可证明问题范围和尝试给出合理证明的人。所以您经常给出精彩的证明，这是求真的魅力。比如您用陶哲轩和丘成桐为例，揭露了纯数学问题难做和学术腐化的事实。以对人类社会的实际贡献作为效用函数，这个领域已经式微。这个回复给我极大震撼，因为在此之前，“绝顶聪明人扎堆的领域会走向衰弱”是我不敢想象的命题。不过我目前的经验和思考，还无法完美证明这样的命题。但打上存疑的tag，是求真的第一步。多引申一点，如果真有模仿此思维模式的AI系统，能解证明题是必要条件。 <br><br>----<br><br>我自己對嚴謹的邏輯思維模式習以爲常，覺得理所當然、不言而明，反而沒有解釋得像你這麽清楚；這個總結應該對很多新讀者有幫助。<br><br>不過我必須補充，大部分的社科議題並沒有足夠的事實根據來做絕對肯定的結論，所以博客更經常示範了幾千次的，其實是基於Bayesian Statistics的機率估算。這是更高階（不過整體來看依舊是基本技能，和組織大規模邏輯結構然後形成完整的認知框架，顯然還有相當的距離）但相對模糊的分析方法，你既然已經掌握最基本的邏輯運作，可以在復習博客的過程中留意觀察相關的研究案例。<br><br>雖然Deep Learning AI的應用已經到了井噴的階段，但其本質仍然局限在類比聯想、然後歸納，只不過是比人腦高出許多個數量級的廣汎類比聯想罷了。要真正達到Sentient的地步，所差的正是上面兩個段落所討論的1）嚴謹的邏輯分析；和2）在無法達成100%結論的時候，做出持平而且精確的Bayesian估算。目前的技術只能替代工匠（例如畫匠和文字匠），過濾論述是做不到的（所以ChatGPT其實很危險，它只能接受並復述主流媒體的宣傳文稿，然後做簡單漂亮的包裝總結，結果必然是更方便昂撒體系對一般讀者做洗腦；不過話説回來，這不正也只是許多中國社科“學者”一輩子所能幹的嗎？），博客所反復示範的從第一原則出發做深層思考，然後進一步建立正確的認知架構，則更加遠超其所能。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-01-06 02:51 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-01-05 19:39:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2301051939</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908719.html#2301051939</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】社會主義國家應該如何管理資本 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[会不会和邓小平定下的不争论也有关？改革开放初期，主要以招商引资，模仿追赶外国为主，不争论可以避免浪费，同时也是吸取文革大搞意识形态斗争的教训。但这样一来，二三十年间智库发挥余地很小，既然结论已经定了，外交上也保持无为，那么政府就没有智库辅助的有效需求，智库主要工作便会成为八股文为主。不再经常搞辩经，辩经能力自然废弛，舆论宣传溃败是表征之一。但是如今追赶者逐渐变成对弈者，甚至变成探索者，这个时候就需要智库有极大的原创和先见性，对海外政治外交的洞察力。但是智库仍旧按照过往的惯性写八股文，水平就低下了。希望通过需求牵引，让正真正人才从实战中脱颖而出。改革开放四十年，当初权宜之计很多都要调整。 <br><br>----<br><br>你的這個分析雖然不能100%確定為正確，但相當合理，值得大家參考。<br><br>我想進一步指出，當前改革所面臨的困境，屬於先有雞還是先有蛋的循環鎖套：40多年下來，外部環境和内在條件都已經完全改變，戰略和政策亟待徹底反省翻新，然而負責做謀略思考的智庫和學術體系，恰恰正是被廢置的重災區，根本無法擔起籌劃改革方向和步驟的重任；而問題的焦點，不在於沒人做得出正確的分析，而在於沒有能高效過濾並上達的管道。沒有好的管道，最高層就看不到正確的分析和方案，也就無法對問題做出全面深入的理解，於是反過來放任思想學術界的持續腐化，讓極少數的清明認知被簡單壓制淹沒，使得真相上達越加困難。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-01-05 02:38 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-01-04 14:43:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2301041443</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/175790558.html#2301041443</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】社會主義國家應該如何管理資本 | pedagogicM]]></title>
    <description><![CDATA[依靠一个庞大的智库团队显然是很难得到最好的建议，即使智库中某人提出了最优解，也会被其它的政策建议所淹没，这里还没有讨论由于文人相轻，对政策建议的互相攻击。更好的解决思路应该是决策官僚自身至少能有正确的解决思路，在这个基础上再通过吸纳建议对具体政策的实施进行详细的展开填充。如果决策者自己没有正确的思路以及逻辑辩证能力，那么察纳雅言就无从谈起。因此，若要改变决策机构前期规划不足的能力还是要改革选拔体系，而在最基层则是改革教育体制，至少也要大力投资基础教育，至少让普通人也能学到逻辑辩证的思维方法，好让真正贤能的人能够通过合理的选拔机制进入政府效力；同时要重塑中国的社会文化，改革开放30年，昂撒那一套利己和“民主自由”的思想已经渗透到了社会很多方面，必须对其进行扭转们才能保证未来的人才储备，要不中国将面临如同欧美那样无才可取的境地。 <br><br>----<br><br>幾年前博客曾討論過英國心理學會的一則研究報告，統計發現商業界高級主管的平均智商只在120左右；這個現象的基本原因，在於智商差距30點以上就會有日常溝通交流的困難（這是我一生的困擾，所以後來極度依賴文章寫作，因爲可以預先濃縮、精簡、組織，方便讀者消化吸收，就像為幼鳥喂食前先咀嚼食物，如此一來，只要有足夠理性思維能力的人都能理解），而在一般組織裏，和基層溝通的能力遠比自己高瞻遠矚更重要得多。<br><br>這個道理的一個自然Corollary（系理），是越依靠Popularity（聲望？知名度？嘩衆取寵？參考博客以往關於“選拔網紅”的評論）來做選拔的組織，領導階層的智商就越低，例如當代的歐美政壇。反之，但凡不是因出身而預先固定單一人選（例如英國國王Charles III），即便只從少數幾個候選人之中擇優提拔（例如金正恩、MBS和二戰的德國高官，其中海軍司令Raeder和空軍司令Goring智商都被美軍測量在140以上），能力也會更强得多。這裏中國體制也是正面案例，愚蠢政客不可能進入中央；習近平本人更加出類拔萃，和前任相比都能拉出代差，他明辨是非、察納雅言的能力是毋庸置疑的；所以問題出在現代中國廣納言路、探察真相的機制不但不如李世民或雍正，連歐美和台灣都比不上。<br><br>以美國爲例，政客天天和富豪們交際應酬，除了套交情要錢之外，自然也要瞭解“民”情、解決“民”怨，只不過你必須是豪門才算得上真正的公民罷了。至少到了州長級別，就會開始纍積可信的顧問；事實上他們所謂的“行政經驗”，指的就是幕僚和智囊團隊。在國家層級，還有大量民間的額外腦力資源（不一定附屬於政黨），可供總統挑選；不過請注意，這裏不是讓幾千人輪流寫報告，而是面談之後選拔少數幾個志同道合的謀士，做爲高層的日常資訊和策略來源。<br><br>至於你所談的，從基礎教育做起，這是博客以往的建議之一，對國家、民族、社會的長遠前途有重要的影響，但是緩不濟急，對未來幾年關鍵時段的外交和内政改革不可能有助益。而想要憑藉公共輿論來影響當前政策，若是政府放鬆控制，則非理性雜音汎濫；若是收緊管理，則被利益集團綁架，正面建議反而最先被封鎖。過去八年，博客一直很耐心地等待官僚體系逐步改進，但2022年出現明顯的倒退，尤其體制内外的建言通道都被堵塞，難免讓人灰心。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/175790558.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2023-01-05 10:38 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-01-04 00:52:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2301040052</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/175790558.html#2301040052</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 後註三十六]]></title>
    <description><![CDATA[後註三十六 <br><br>----<br><br>人民銀行終於開始認真購買非美元資產（參見&lt;a href="https://financialpost.com/commodities/mining/central-banks-buy-gold-fastest-pace-55-years"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《Central banks buy gold at fastest pace in 55 years； Analysts are pinning China and Russia as big buyers》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），但步調依舊落後於其他國家。&lt;/p&gt;
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-01-04 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2301040000</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2301040000</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【國際】【宣傳】如何破解當前歐美的宣傳攻勢 | 後註二十三]]></title>
    <description><![CDATA[後註二十三 <br><br>----<br><br>我推薦的Pattberg文章，後來被《觀網》翻譯轉載，然後他們又進一步做了新的專訪（參見&lt;a href="https://www.guancha.cn/PeiDeSi/2022_12_31_673587.shtml"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《裴德思：西方的中国研究有多虚伪？学习中国竟然不让去中国大陆》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）。這當然是好事，但兩篇中文版都做了刪節，如果讀者好奇英文原版有什麽額外的特別激進内容，可以看看&lt;a href="https://thesaker.is/where-should-i-study-china-my-uk-professor-actually-said-this/"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;這裏&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-01-04 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2301040000</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/162032391.html#2301040000</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | AAD]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;　https://www.youtube.com/watch?v=ebiHMLDsnh8看到一篇對法國經濟結構的分析，其實和昂薩差不多只不過採取了深耕戰略&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-01-03 19:56:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2301031956</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2301031956</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】社會主義國家應該如何管理資本 | Ricola]]></title>
    <description><![CDATA[王先生所提的中国缺乏有效智囊团机制的问题很深刻。我在此抛砖引玉：1. 首先设立所谓“政策咨询师（智库）”人才库资格考试，初试（笔试）包括：国内及国际历史知识与申论，中级数理统计知识，科技常识，外语（英语为主，但考生也可选法语、俄语、西班牙语等小语种）。2. 笔试合格者（各科均需合格）进行基本背景调查（无犯罪记录，信用分数正常等）通过后，纳入“政策咨询师（智库）”人才库（初级）3. 实战与晋级：各级政府可向“人才库（初级）”定期推出一些较小的课题，可由获得资格的人才库人才主动承接，每人每年最多承担3项，每两年最少1项（否则暂停资格，因病或特殊事项的除外）。同一课题，允许2人各自独立研究，也可只由一人研究。在规定的时间内完成政策建议或谏言，其结论由更高一级政府会同提出课题的政府部门并组织少数相关领域专家进行评议，各方的书面评议结果记录在案。并最终形成具体决策建议。每2年由有关部门组织领导及专家，对2年前的《政策建议或谏言》及《领导专家评议结论》进行复审，对智库的报告给与评分。人事部门根据复审的评分及智库人才参与的研究数量及范围进行量化考核，优良者分别升级。4. 组建国家高级智囊团：每4年，根据智库人才积分进行遴选，并结合本人研究领域与兴趣，安排进入更高级的国家智囊团，给与较高的经济待遇。必要时，入职前，可进行再次背景调查。进入者，每2年接受一次国安背景调查。高级智囊团成员，除了可承接政府指定的课题外，每年允许1-2次政策谏言，由有关部分领导及更高一级分管领导给与书面回应（类似回复人大代表质询）。由人事部门运用相似的重审制度，对高级智囊团可进行每2年一次的重评，绩效高的可进一步晋级。更高级的智囊团有权向更高级别领导每年提出1-2次政策谏言。 <br><br>----<br><br>越是高層，所需的智囊標準也越高，後者因私人利益而扭曲建議的動力也越强，與此同時，領導本人的時間也越寶貴，面臨的各種雜音也越多。所以如何發掘稱職的高級顧問是普世難題，能有劉備那樣的運氣是極端少數。不過完全體制化絕對不是正確的方向：Complexity Theory有一個很重要的定理，能複製某系統所有細節的，必然更複雜。同理，要制定一個足以解決所有問題的體制，必然比直接試圖解決這些問題更困難（這是爲什麽我一直說，所有的體制最終依舊是人治的基本原因）；當前智庫體系的低效，反映的正是這一點。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-01-04 02:33 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-01-03 12:19:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2301031219</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/175790558.html#2301031219</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【人生態度】知識份子的基本修養 | criteria]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;王先生新年好，大陆这次的疫情手忙脚乱我认为文宣部门至少要背一半的锅，相较于美国对媒体在关键议题上的口径统一，大陆这边简直就是放任不管，这些媒体人本身就羡慕欧美的开放躺平，欧美在国内耕耘多年后，终于有一批认为无论如何欧美都是一定是对的人进入了文宣教育和思想建设领域（参考最近反对疫情防控最激烈的是大陆高校）。虽然之前防疫政策有不少不周之处，但完全架不住媒体的议程设置，很大程度上扭曲了愚民的想法，让他们按照媒体所说的去思考，而国家的防疫保护让普通老百姓自然的得出了“新冠小感冒”的结论，而在地方上很多管理者也受媒体影响而对新冠逐渐大条，导致目前应该算次差解，只能希望大陆医疗体系能够撑住，尽量多救一些人。回17楼，问题不在于让他们求仁得仁，到头来还得政府收拾烂摊子，而是要通过各种文宣教育体系，让尽可能多的普通人明白正确的决策是什么。最后，愚民不会知道是自己做错了，为了证明自己做的不是蠢事还要做更大的蠢事。&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-01-02 23:22:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2301022322</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/128676701.html#2301022322</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【人生態度】知識份子的基本修養 | GUI-龟]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;价值观困惑：作死的愚民是否值得同情2022年已经结束，中国防疫政策的主要转折基本完成，可以做回顾评价。我个人对全年的防疫政策梳理是：1.中央政府层级，在年初应该就将放开政策纳入日程表中，具体落地时间应该是二十大结束之后（文末会列举依据）；2.11月之前，全国尤其北京地区，严格执行清零政策，11月初发布二十条，应该是执行年初定好的日程表；3.11月底，愚民们对清零政策的各种抵制行为（比如小区居民拿着二十条要求解封，大批蠢货学生拿着A4纸上街搞游行，恰逢乌鲁木齐封控火灾被国内媒体热炒），导致二十条内规定的清零政策都不再具备执行基础（即使是半清零政策，也需要大多数民众愿意配合才能执行下去），结合十二月各种的打补丁政策，十二月初的新十条应该是仓促发布的政策；4.总结来看，中国防疫政策转向的启动应该是计划中的逐步放开，但后续执行成了准备不足的被迫全面放开，所谓的快速过峰，有可能是计划阶段研讨过的planB，或者干脆就是情势所迫，边走边看的临时方案。  国内现状是医疗系统被击穿正在发生，再叠加马上开始的春运，超额死亡很多人已是板上钉钉。回顾来看，二十大前各地政府为了维稳，防疫层层加码积累了不少民怨，二十条实际执行效果并不是启动逐步放开，而是燃起了民众对反对封控的渴望。群众开始争先恐后求自由，恨不得立马全面放开，一个月都忍不了。新冠病毒连小感冒都算不上的说法广为流传，其实也是民气可用的表现。王博士说过人命关天，多保护一些人免于死亡总是好的，我以前并没有特别留意这点，这次的事件让我第一次产生困惑的感觉，对于那些一心要作死的愚民，他们的命是否人命关天？比如国内坚定支持放开政策的人，清零政策反倒碍了他们“痛痛快快遭罪”的愿望，不仅不讨好反而招骂。另外，这帮人实际也是拖着所有人下水，一起迎接仓促放开冲击，造成至少几十万超额死亡的重要变量。如果愚民们的行动不会产生外溢效果，我完全赞同让愚民求仁得仁。  PS： 年初防疫政策放开纳入日程表的依据：1.李强入常，说明上海防疫整体在中央是可接受的；2.上海疫情爆发在六月结束，六月底卫健委发布第九版防疫政策，放松了疫情管控标准；3.二十大召开前实际防疫状态是层层加码，二十大相关会议在十月底基本结束，十一月初马上发布二十条。4.国内制定重大政策前都会找相关专家研究课题，2022年春节后全国一直都有政策放开的小道消息；5.六七月份，全国推行了一次强制接种疫苗的行动（我亲身经历的有：高校排查动员疫苗接种，我家所在社区的书记亲自开车送老人去接种疫苗），比如北京发布了一个不接种疫苗不让进公共场所的政策（被愚民在网上一顿喷，不到几天就取消了，再次凸显了这条评论所提出的问题），结合政策执行时间和疫苗有效保护期，年底可能是启动放开时间。&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-01-02 21:26:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2301022126</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/128676701.html#2301022126</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】社會主義國家應該如何管理資本 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[莫非古代科举考文章诗词(智力测验)和官吏分流(胥吏不得考科举)也是有几分道理的? <br><br>----<br><br>是針對這個困難的反應，但遠遠不算完整的解決方案。首先，我在【後注】中所談的道理，正是光有Intelligence沒用，必須有更高級的實用Wisdom才行；這要求體系、經驗、原則、管理的不斷更正完善，缺一不可。其次，除了防吏之外，地方官也可能成爲扭曲政策的問題所在。請參考我在前一樓的回復，特別注意“（Naively）加强監管反而導致權力下放”這個Paradox。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/175790558.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2023-01-03 04:05 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-01-02 15:47:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2301021547</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/175790558.html#2301021547</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】社會主義國家應該如何管理資本 | wsc2879]]></title>
    <description><![CDATA[看了您第十二后注，让我想到中国这次防疫也体现出了这个问题。我是医生。从我专业角度认为中国之前全民普筛，特别是无症状反复多次筛检是不科学的。医疗化验不是百分百准确的。化验结果可能出现假阳性。当一个地方发病率高（prevalence), 化验准确率（sensitivity）越高。越低，则化验月不准确。中国在全面清零时，大众感染率是很低的。很多无症状阳性很有可能是假阳性。特别是无症状人群反复检查，造成大面积假阳性。一方面造成70-80%阳性无症状的假象。一方面也造成大众的厌倦和抵抗心理。而且不必要的频繁检测也耗尽政府财力。使得全面清零无法进行下去。如果只是有症状的检查或者无症状两三个星期检查一次，也许封控时间可以更长。感觉像您说的中国人很勤奋，但似乎方法不是很科学。 <br><br>----<br><br>你說的是防疫政策所出許多細節問題中的一個。與其逐個檢討，限於篇幅和時間，我在此直接評論其背後的深層因素。<br><br>除了最後驚慌失措的棄守之外，三年防疫政策的主要問題並不在制定，而出在執行、宣導和糾正之上。中共在改開之後，對地方政府做了相當程度的放權，這在早年有其必要，容許各地靈活招商，但在過去十年，中國工業化層次逼近世界前列之後，就反過來成爲潛在的阻力：汽車和半導體產業政策都是明顯的負面案例，同樣放任給各省級單位競爭，同樣浪費了20年時間和無數的人力財力物力；後來汽車工業終於在電動化過程中成功升級，所依靠的卻是源自中央的靈活詳細管理，這剛好指明了正確的解決方案。新冠防疫是比產業升級更需要全國統籌的戰爭性任務，中宣部不統一内部意見、衛生部不制定細節規範、國務院不積極糾正地方缺失，不論實際細節如何發生，必然反映了【後注十二】所指出的國家級管理單位欠缺深思預謀和明確規劃的能力和意圖。<br><br>再看得更深一層，是什麽導致了前述的現象呢？首先是整個體制過度專注於防民，卻沒有足夠的防吏和防地方官的意識；這一點博客反復討論，這篇正文中又特別提起，請讀者自行復習。其次則是【後注】想要强調的，由官僚體系一步一步提拔出來的高層官員，由於選拔標準在於執行能力而不是全面智慧，沒有理由期望他們能夠自行選擇正確的政策方向和細節。換句話說，中國制度下的高官，和歐美資本選舉制推舉出的領導相比，只在執行能力和經驗上有優勢，在政策規劃上，同樣需要一流專業人才的輔助。<br><br>實際上，正因爲歐美政客的本質是演員和網紅，反而更願意並注重尋求一流顧問團隊，也因此在歷史上，能夠采行積極主動靈活的戰略；一直到最近2、30年，整個學術思想界的文化徹底腐朽，才摧毀了歐美政府做出明智選擇的能力。相對的，現代中國高官並沒有建立顧問團隊的傳統，所謂的幕僚純粹是執行助理，負責做建議的智庫水準參差不齊不説，還受到官僚體系層層節制，文章必須經過多級復閲才能上呈，名義上鼓勵暢所欲言，實際上根本不可能做到：如果你的建議不但一開始就不知道聽衆會是誰，連内容都很可能會被刪除修改，那麽你願意冒險得罪人嗎？就算有膽量敢做職業自殺，批評教育部的諫言極可能正由教育部處理，你還會有下次的機會嗎？這種糾正高層體制和管理的建議，古今中外都是由最高領導熟悉信任的人私下提出、直接送達，才方便理解采納，指望官僚體系下的智庫系統承擔起重任，顯然是不切實際的。<br><br>過去十年，中國政府逐步加强了監管，但針對官吏的只著重於反貪反腐，結果反而賦予非直接貪腐的詐騙集團更大的謀私空間，而且進一步提高了輿論反饋真相的難度。例如在中宣部加强過濾輿論的同時，中科大趁機要求所有公立和私立傳媒停止刊登任何有關量子計算的負面新聞；這在理論上似乎沒有關聯，實際上過濾輿論必須由底層執行，也就賦予他們自由心證的權力，這個權力是很難監督管理的，結果必然會被利益集團（包括非資本的集團）收買利用。換句話説，加强監管本身或許有必要，但必然有兩個副作用：第一是權力下放，第二是阻斷言路，所以必須有配套的彌補措施，一方面節制公權私用，另一方面開通建設性的批評管道。過去這一年中方有關量子計算和新冠防疫的表現都非常不理想，值得所有在乎國家人民福祉的人憂心。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/175790558.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2023-01-03 03:46 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-01-02 11:54:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2301021154</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/175790558.html#2301021154</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】社會主義國家應該如何管理資本 | 乌鹊南飞]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;还有一样，邪恶。有的时候邪恶可以归因为愚蠢，但有时不是。&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-01-02 02:07:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2301020207</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/175790558.html#2301020207</link>
    </item>
    </channel></rss>
    