
    <rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
    <title><![CDATA[王孟源有新回复]]></title>
    <atom:link href="https://taizihuang.github.io/wmyblog" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description><![CDATA[王孟源有新回复 (https://github.com/taizihuang/wmyblog)]]></description>
    <generator>Github</generator>
    <webMaster>Taizi Huang</webMaster>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>05-30 11:33 +0800</lastBuildDate>
    <ttl>5</ttl>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 乌鹊南飞]]></title>
    <description><![CDATA[按照您之前的分析，俄军胜利是必然的，俄国对美欧制裁也早有准备，因此俄国胜利不算运气，那么运气成分指的就是美欧愚蠢的领导阶层，不知己不知彼，竟主动挑衅俄国，但是他们的愚蠢与劣质化又是财阀有意造成的，那么最终这个运气成分就落在trump搅乱了民主党围堵的步调，且拜登正好接收了希拉里班子的战略蠢材上？
 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-05-30 02:39:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2205300239</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2205300239</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 楊光]]></title>
    <description><![CDATA[持續追蹤觀察
近期想追蹤一下戰爭的進度，中文媒體幾乎無所收穫，台灣更是難如登天，只好去RT搜尋，赫然發現好幾篇文章寫得非常的好，既客觀又公正，且尊重事實。有一篇美國退伍軍人所撰寫的文章，Ukraine is winning the battle on Twitter, but in the real world Kiev is losing the fight for the Donbass.(By Scott Ritter)https://www.rt.com/russia/554729-us-ukrainian-perception-donbass/ 
個人覺得寫得不錯，提供給大家參考。裡面有提到蘇聯軍隊剛開始的作為有可能是被情報誤導的結果，解決了我部份的疑惑以及後續假攻基輔戰役，斷了烏克蘭大部分前線的補給與裝備，定下勝機之作。(見證先生當時的戰術執行論述)。 
  觀看俄方各重要人物的說法，我認為先生說的2014年當時普丁的一念之仁是對的，整個俄方政經體系無疑的真正做到非常徹底的檢討與反思，並以實際行動進行改革。這場仗會打是遲早之事，但普丁的一念之仁造成整個烏克蘭親俄人民損失巨大，我猜想普丁的內疚與當時情報單位的誤導是啟動的關鍵。 
  以現在局勢來看，普丁是個世界最頂級的舵手(個人覺得說他是俄方民族英雄不為過)，忍辱負重，硬生生打開一個局面，不管是宣傳、經濟、政治各方面都足以讓各國有"識"之人認清或決定道路。更難能可貴的是在宣傳上以不變應萬變呈現現實世界與網路世界的訊息差，放大性的呈現昂薩集團的謊言(詳見上面Scott文章)，經濟金融戰更是體現出戰鬥民族的強悍與智慧，硬生生拖垮歐洲，並打穿美元的一處罩門。 
  這兩點我認為中方是比不上的，以觀網文章「林毅夫：保持快速发展是中国驾驭变局的基础，是当前最大的政治」，初看覺得似有道理，但深思後總覺得打不到靶，外部環境會讓你全心發展嗎?最急迫的金融防禦手段呢?全球化已漸轉向區域化協作，戰略調整?假設歐洲會遵從經濟利益而不理美國政治考量，那何來德國的騷操作呢?現代金融的人才，總覺得沒經過華爾街實戰的洗禮，不會清楚那群高端玩家的邪惡伎倆，就缺少了從容應對之感。守護人民辛苦努力的成果是國家應有的義務，對比中方最近才開始處理金融人員，更顯得俄國央行行長的珍稀與厲害。 
  先生的一籃子銀元設計，類似ETF的想法，最近思索過後，發現它的彈性與性質非常非常適合現在的世界態勢，可讓其他各國放下對中國的戒心，唯一的問題在於各貨幣間的(權重?)匯率穩定機制，但在目前美元強勢的威脅下，大家急著保護自己國家資產能放下藩籬的機會很高。可看著現在人民幣的走勢，不安感真重。 
  另外，觀察美國奶粉之亂，個人覺得又是美國國力下跌的另一個象徵。以此為鏡，真心認為因為利益糾葛形成另類的不處理"惡"的社會氛圍與官僚文化是會傷到國家根基的，如同大陸的學術圈、教育圈(醜圖意識形態事件)與武漢弘芯半導體爛尾一樣，儘管法律責任或許很輕，但道德與社會責任仍需盡責處理才是。主事者任重道遠阿。
 

 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-05-29 22:53:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2205292253</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2205292253</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【學術管理】中國的學術管理問題來自基本的邏輯謬誤 | 華刀出鞘]]></title>
    <description><![CDATA[这两天大陆的丑教材全面发酵，揭发出来的恶行累累。纵观近几年的绝大多数事件，从新疆维语教材到香港教材到大陆教材无不沦陷，从教育到科技到宣传到外交还有娱乐文化审美体育医疗等等举目皆是，朝堂诸公庸庸碌碌尸位素餐，平头百姓匆匆忙忙醉生梦死。
网络上的批判层出不穷，几乎没有新意。然而基本上都流于表面，没有一个敢指到核心问题，那就是四十年的改革开放以来，从上到下尤其是从底层成长的中层实权官僚流于物欲浮华花花世界，而丧失自我定位和理智逻辑，陷于金钱至上，忠于物质享受，40年积弊沉疴，怎可能三五八十年去除，三四代丧失了原则的人现在占据了关键岗位和要害，这是三四代人的信念丧失路线错误，绝不是个别人或某一个团体的错误，现在全面爆发，还有很多年的后患。
绝大多数的人只是在时代的挟裹之下随潮而动，并不是他们确定的把握引领了时代，而只是时代下的因缘际会。因此在过去四十年的自由思潮下，出现了各种倒卖投机诈骗特权贪污拜金纵欲过度消费官商勾结等等这个形态下的种种自然表现，但是那群生活并成长成熟在这种表现下的人们适应掌握并以这些为他们生活的日常。

然而时代的潮头已然调转，2021年7月12日，共产党百年之际出了一篇文件《关于新时代加强和改进思想政治工作的意见》第一句话就是思想政治工作是一切工作的生命线，在阶级斗争为纲的年代里耳提面命的一句话，即是总结也是警醒。会在很长的一段时间内影响一些党校的教育者。
我有个问题想请教王先生，资本主义当年的腐朽导致少数理想者投奔理想之国苏联，社会主义中的一大批堕落者投奔欧美。任何群体中必然存在群体的拥护者忠诚者反对者反叛者，这种人性中的弱点，更是群体的弱点，这种弱点是教化可以改变的吗，还是只能依赖群体中的理想者走上高位，仁政天下？
 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-05-29 18:16:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2205291816</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/167471825.html#2205291816</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【學術管理】中國的學術管理問題來自基本的邏輯謬誤 | 華刀出鞘]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;这两天大陆的丑教材全面发酵，批判揭发恶性累累。纵观近几年的绝大多数事件，从新疆维语教材到香港教材到大陆教材无不沦陷，从教育到科技到宣传到外交等等领域，还有娱乐文化审美体育医疗等等举目皆是，朝堂诸公庸庸碌碌尸位素餐，平头百姓匆匆忙忙醉生梦死。
然而目前能看到的批判都流于表面，没有一个指到核心问题，那就是四十年的改革开放以来，基本上所有的从上倒下流于物欲浮华花花世界，而丧失自我定位和理智逻辑，陷于金钱至上，忠于物质享受，40年积弊沉疴，怎可能三五八十年去除，三四代丧失了原则的人现在进入关键岗位和要害，这是三四代人的信念丧失路线错误，绝不是个别人或某一个团体的错误，现在全面爆发，还有很多年的后患。
去年7月12日，共产党百年之际出了一篇文件《关于新时代加强和改进思想政治工作的意见》第一句话就是思想政治工作是一切工作的生命线，即是总结也是警醒。我有两个问题想问王先生：
1，如果终于思想行动的清洁则必然免于物欲的俘虏，好像是矛盾的两端，在执政中如何折衷？提拔官员的全面审查吗？
2，资本主义当年的腐朽导致少数理想者投奔理想之国苏联，社会主义中的一大批堕落者投奔欧美。任何群体中必然存在群体的拥护者忠诚者反对者反叛者，这种人性中的弱点，更是群体的弱点，这种弱点是教化可以改变的吗，还是只能依赖群体中的理想者？
&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-05-29 14:09:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2205291409</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/167471825.html#2205291409</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[请问Craig Hooper在下文中所谈到的乌克兰军队接受训练并北约化的计划是否可行? 乌克兰在西面还能留有足够受训的兵力, 并有足够时间完成这种转换吗? 既然现在乌克兰正规军就已经耗尽, 那他的这种说法恐怕无法实现了.
https://www.forbes.com/sites/craighooper/2022/04/18/ukraines-shift-to-a-new-nato-arsenal-is-unprecedented-and-inevitable/?sh=5a68052b74bc



 <br><br>----<br><br>
2014年Putin一念之仁，給了北約和烏克蘭八年的時間來重建機械化兵團，眼看著要被俄軍用全部總兵力的1/5花四五個月就完全消滅了。這次烏克蘭只剩下一半的領土、1/3的GDP、不到1/4的壯丁，你準備花多少時間和金錢來重建戰力？海空軍、裝甲和火炮損失殆盡，新武器哪裏來？美國新通過的400億美元援烏法案中，填補已發送武器空缺有90億，新的“援助”反而只有60億（其中還包含了美方説了算的“訓練費”），其他的分發給各式各樣的利益集團（包括搞宣傳顛覆作業的國務院和NGO）；換句話説，這個夏天烏克蘭頂多只能拿到過去三個月所接受美製武器的2/3，這足夠扭轉戰局？本周Kissinger出面建議烏克蘭割讓領土，然後昨天《Washington Post》登文采訪當了逃兵的一整個烏軍連；這都是在為即將急轉直下的戰局做鋪墊，讓西方讀者做好心理準備，事後才方便為一連撒了幾個月謊話的主流媒體脫罪，把責任扔到匈牙利、德國、意大利和Zelensky身上。從戰略層級來看，這次美國安排烏克蘭挑釁俄國出手，其用意是預先整合北約，為打擊中國提前統一戰綫（若是直接在臺海搞事，歐盟置身事外的可能性太高）；而其攻擊的手段分爲軍事、經濟和宣傳三個層面。現在後兩個方向已經完敗，等軍事上也全面敗退，甚至Zelensky政權崩潰，歐盟還會有胃口摻活臺海嗎？日韓還敢搞事嗎？我在唐湘龍節目中說，中方一向運氣極佳，這次可能又要躺贏，就在於此。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-05-29 01:37:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2205290137</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2205290137</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 賤畜王孟源]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;繼續講幹話啊
中國封鎖日本航線，太平洋你打算怎麼封鎖，腦殘
人住美國，卻愛中國，然後希望自己的故鄉被併吞，以寫英文信向FBI檢舉
還支持俄羅斯的侵略戰爭，真是老廢物ㄧ個
&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-05-28 22:29:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2205282229</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2205282229</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;抱歉, 严谨的原话应该是"预备队快用光了, 之后再没有可用的", 特此更正
&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-05-27 11:15:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2205271115</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2205271115</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[请问王先生, 之前在唐湘龙节目上说乌方兵力已经不足, 已经快打光了, 这让我感到意外. 乌克兰毕竟也是人口4千万的国家, 又是主场作战, 应该能动员不少兵力, 怎么会这么快打光. 我原以为兵力紧张的应该是俄罗斯才对, 普京出于国内的政治压力, 基本上不敢动员义务兵, 只能靠合同兵打. 是否在军事上有我们外行不明白的地方.
 <br><br>----<br><br>
我指的是有正規訓練和良好裝備的野戰部隊快要見底了；現在緊急奔赴戰場的，例如本月新出現在前綫的四個旅，不是地方民兵（三位數番號）、就是後備役動員出來的大叔和老伯（番號是60+），頂多四五周的基本訓練，只有當炮灰的意義。二月仗一打起來，就有幾百萬烏克蘭人出國避難，其中包含了大比率的壯丁。Zelensky所謂百萬雄師、70萬動員，都是説給歐盟民衆聼的宣傳吹牛。就算硬是拉夫拉出這個數字，也不可能有足夠的裝備和軍官來配套。就連烏軍正規部隊，最近都屢屢發生前綫軍官抛棄單位、私自逃生的事件，昂撒媒體故意無視罷了；這是因爲懂軍事的，自然能看穿烏克蘭當局的謊言。Putin並不是不敢動員，而是沒有必要；其實俄國國内民意沸騰，要求盡速打垮烏克蘭的聲浪很大。俄國義務兵在法律上只能用來保衛國土，除非正式宣戰，不能出境戰鬥。當前俄軍的做法是接受義務兵中志願上前綫的人，帶著他們的重裝備成建制地分散開、配發給東烏民兵的步兵單位；因爲這些是二三綫的部隊，所以用的是俄軍最老的現役裝備，例如本周被昂撒媒體拿來説事的T-62。其實對面烏軍的機械化裝備基本打光了，坦克是否先進根本不重要。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-05-27 11:10:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2205271110</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2205271110</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 後註十一]]></title>
    <description><![CDATA[後註十一 <br><br>----<br><br>這裏有一篇文章（參見&lt;a href="https://im1776.com/2022/05/27/servant-of-the-corrupt/"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《SERVANT OF THE CORRUPT》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）詳細解釋了烏克蘭政權和巨富互相勾結的貪腐行爲，值得有興趣的讀者一探究竟。&lt;/p&gt;
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-05-27 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2205270000</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2205270000</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】【經濟】從回購利率暴漲談美國經濟周期 | Fanboy]]></title>
    <description><![CDATA[昨天彭博发布的新闻，谈到逆回购市场已经突破2万亿，这和您一年前提起相比，几乎翻了三倍。仅仅12月到现在就增加了6000亿美元。
https://www.bloomberg.com/news/articles/2022-05-23/fed-s-reverse-repo-facility-exceeds-2-trillion-for-first-time
这里有2个问题：
1.既然逆回购市场是机构把现金给FED换取债券，收益是利率部分；这和Excess Reserve把现金存回FED吃利息，原理似乎是一致的，细节上是否有什么区别？
2.Excess Reserve从12月到现在下降了5500亿，这和逆回购市场从12月至今多出来的6000亿是否有一定的对应关系？
 <br><br>----<br><br>
首先大家都不看好資本市場，例如股市下跌，很多基金趕緊縮表。原本現金的短期儲存主要靠買短期國債，但目前Treasury bill的yield是0.51%，而Excess Reserves剛剛從0.4%上調到0.9%，Reverse Repo則是0.8%，顯然是較優的選擇。至於爲什麽Reverse Repo的利率稍低，反而更受歡迎，這是因爲Excess Reserves是大銀行才有的特權，而現在這些現金主要來自影子銀行界，Reverse Repo是他們的最優解。Excess Reserves的利率在五月4日之前是0.4%，遠低於其他管道，所以總量下降是正常的。Excess Reserves的利率調整，必須由FOMC開會通過；Reverse Repo則是NY Fed一家説了算，所以後者要靈活很多。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-05-25 01:48:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2205250148</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/129793418.html#2205250148</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | yyds]]></title>
    <description><![CDATA[俄乌冲突加速欧洲的衰败，欧洲已经无法形成稳固世界第三极（以俄罗斯的能源、矿产，东欧的廉价劳动力，和欧洲市场形成的经济循环体系），未来会形成两强的世界格局，两强格局是不稳固的，此消彼长，虽然短期内中国的比较优势不会消失，国际贸易体系也不会瓦解，国际分工和互利共赢的逻辑不会改变，但是随着美国对中国高科技产业的断供和封锁，中国产业升级，世界必然会形成两个科技产业和供应链，既然两强格局无法改变，与其被动进入冷战，不如着手消弱对手实力，缩减冷战规模和时间，减小冷战带来的风险，尽可能的把握可控因素，把不可控风险尽量降低，任何政策都要保证10年后的经济增长，而不是只看眼前，毕竟不冒险有时候是最大的风险。
  ps.以我的观察如果美国没有实质把亚洲变为北约那样的军事集团对抗，中国不会有实质的反应，但是这样的政策还是太消极、太被动，退一万步说，就算美国以军事实力海上封锁中国，那中国也可以背靠俄罗斯能源封锁南海，登陆琉球群岛，甚至攻击日本本土，逼美国来近海决战
 <br><br>----<br><br>
美國若是封鎖中國海運，中國先反過來封鎖日韓兩國，要求他們驅逐美軍、退出同盟合約就行了，不必一步升級到冒險登陸作戰。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-05-23 12:52:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2205231252</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2205231252</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【工業】開發太陽系的經濟效益 | 弃车成杀]]></title>
    <description><![CDATA[Musk的星链到底有多大作用？ 经济上我觉得他一定是亏的 但是技术外溢、战略军事上到底咋样？ 最近俄乌战争他在吹嘘星链的作用（我其实挺怀疑的）        还有你这里提到的贵州天眼的经济作用 我想说 天眼建设成功后 当地政府打出建设国际天文小镇 吸引了大量投资 平塘县旅游收入也爆炸式增长 2018年达到了160亿 数量级的超过了天眼的投资（6亿） 所以我认为天眼经济上也很划算 解决了当地贫困问题
 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-05-23 06:31:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2205230631</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/119107102.html#2205230631</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【外交】【戰略】美國制華歷程分析及對中國外交政策調整的建議 | 芳草鮮美落英繽紛]]></title>
    <description><![CDATA[請教先生如何看待最近戴琪與Yellen在對中關稅上的意見分歧？是在演雙簧，還是民主黨內的路線鬥爭浮上台面？
 <br><br>----<br><br>
是意識形態至上的Neocon/Neolib與專業官僚之間的爭執；我去年對這兩人的批判依舊有效。
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2022-05-23 03:32:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2205230332</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/168240141.html#2205230332</link>
    </item>
    </channel></rss>
    