
    <rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
    <title><![CDATA[王孟源有新回复]]></title>
    <atom:link href="https://taizihuang.github.io/wmyblog" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description><![CDATA[王孟源有新回复 (https://github.com/taizihuang/wmyblog)]]></description>
    <generator>Github</generator>
    <webMaster>Taizi Huang</webMaster>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>02-08 20:08 +0800</lastBuildDate>
    <ttl>5</ttl>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【宣佈】哀悼朱雲漢院士 | 愚公]]></title>
    <description><![CDATA[昨天在观网看到朱院士去世的消息，心情十分悲痛。67岁，正常情况再活十几二十年没啥问题，看见两岸统一、看见中华民族的复兴、看见新国际秩序的建立都没啥问题。我对朱院士的评价和王博一样，他是台湾仅有的一位世界级的社科学者，这样的学者中国大陆也没几个（至少台面上露面的没几个）。他不是苏起、张亚中、郭正亮这些后知后觉者，他的很多观点都具有超强的预见性，而且还兼顾台湾人利益、中国人利益和世界全人类利益，其他几位要么只局限在岛内一亩三分地、要么既天真又迂腐、要么就是个投机分子。最后祝王博身体健康，见证接下来几十年的世界巨变。 <br><br>----<br><br>哲人早逝，是全世界華人的損失。幾年前我曾計劃返臺教書，當時心裏想著會有機會和朱院士結交談天，唉。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-02-08 00:44 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-02-07 14:57:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2302071457</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/178299171.html#2302071457</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】對俄烏戰爭的新觀察 | AAD]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;　最近的幾條戰場消息1.烏軍第二次使用無人機攜帶化學武器氫氰酸攻擊瓦格納雇傭兵，導致這些瓦格納部分士兵出現嘔吐和抽蓄，這已經是第二次發現烏軍使用無人機攜帶化學武器，這種化學武器沸點為攝氏26度，還有烏軍流出把這些小型無人機改裝和放入冰箱的氫氰酸液體影片流出2.烏克蘭今天使用改裝後的前蘇聯製造的圖-141無人機打算對莫斯科發動攻擊，攜帶航空高爆彈，但是幸好在在飛行到卡盧加之後撞樹爆炸，前陣子俄羅斯國防部大樓頂樓佈署了道爾防空導彈3.另一個小道消息前五角大樓顧問道格拉斯．麥格雷戈上校提供的消息，扎盧日內拜見國防部長勞埃德．奧斯汀以及參謀長聯席會議主席米利將軍期間，通報了烏軍陣亡情況。麥格雷戈上校表示，“扎盧日內秘密告訴美方，自衝突開始以來，烏克蘭已經失去23.4萬士兵、北約有8000雇傭兵死亡&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-02-07 03:12:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2302070312</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177266891.html#2302070312</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】對俄烏戰爭的新觀察 | K.]]></title>
    <description><![CDATA[补充一下。这里有一篇文章讲到乌军现在正在训练大约10万人，其中70%是炮灰，30%是北约教官训练的高级炮灰。预计3月至4月训练完成，用来进行春季攻势。https://t.me/rybar/43351（俄语，可用翻译网站看）.另外，关于乌军的所谓动员波次，来自扬云飞，他不是很可靠，但这里的描述似乎比较合理：【乌国防部人力资源部主任：我警告某些人好自为之不要造谣我们征兵到了多少波多少波，根本就没有什么波次，我们只是不间断的在征兵……【不过吧，就像之前说过的，满街发征兵通知书不算抓壮丁，绑人的才算。发通知书是让人去征兵办核实个人信息，体检这类的，如果及时行贿就能拿到不适合当兵的证明。当然这种证明企业也可以办理，提交情况说明，某些重要职工需要保留，反正也是交钱就能拿到证书。现在的情况是前线炮灰确实不够用了，而且有些老兵们有了经验，就敢抗命不去必死之地了，所以需要更多的新兵。另外就是后方几乎人手一份免征兵证明，所以索贿都没了借口。所以本次发通知活动实际上是削减之前免征兵范围，简单说就是上一次发的证书不好使了，再来一次交钱领新的。而且为了一视同仁，连海关和驻外使节团都接到了通知，让他们提供名单可以送来多少人头……】 <br><br>----<br><br>有關徵兵的描述，和我的瞭解基本一致。不過低級和高級炮灰的待遇差別還是很大的，例如現在Bakhmut前綫的正規部隊已經撤得差不多了（含我在上周提到的24旅），替補的都是國土防衛隊，用人命來換取時間。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-02-07 03:05 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-02-07 02:23:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2302070223</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177266891.html#2302070223</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【國際】【宣傳】如何破解當前歐美的宣傳攻勢 | criteria]]></title>
    <description><![CDATA[最近看到先生后注中Pattberg博客的新文（https://thorstenjpattberg.substack.com/p/danger-the-world-on-chinese-terms）特来求证是否他对您以及观网存在误会？倘若并非空穴来风，您直接删除。 <br><br>----<br><br>我也不知道詳情，不過好像《觀網》不先照會作者直接翻譯轉載，讓他很不高興，可能影響後續合作（《觀網》當然在上海出版界有人脈，參考《美國陷阱》的前例）。這是很可惜的，因爲他的經歷，值得更多中國人理解。至於我自己，原本就只計劃做個介紹，並沒有人打電話威脅我；真正觸犯權貴利益的事（例如揭發量子詐騙），電話也會是直接打給媒體主管。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/162032391.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2023-02-07 00:27 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-02-06 22:20:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2302062220</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/162032391.html#2302062220</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【能源】如何走出獨立自主、安全可控、創新合作的能源轉型道路 | Nelson]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;只要跟美國合作，肯定死路一條！&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-02-06 17:58:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2302061758</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/178109282.html#2302061758</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】對俄烏戰爭的新觀察 | 梦游]]></title>
    <description><![CDATA[关于俄乌战争，我想如果和越南战争进行比较的话，与美军死亡5.8万人，伤员数十万，巨量的资金投入最后惨淡离场，地缘战略由攻转守的态势相比，俄国如果能够将参战部队死亡人数最终控制在4万以下，既获东乌土地以及敖德萨港口的实利，在地缘上消除乌克兰对自己的威胁并给欧洲带来持久的后续问题，通过扩军在对北约博弈中处于主动态势，还在外交上成为推动新国际秩序的先锋与重要参与者甚至塑造者之一，那么在战略上可以说是非常成功的，彻底让俄国从冷战的失败中翻身。当然虽说俄国目前在战场上逐渐占据主动，但要实现上述结果还需要进一步努力，希望可别再心大搞出什么幺蛾子了。 <br><br>----<br><br>你拿俄烏戰爭和越戰做對比，是個很好的觀察；這裏的差別，在於前者不但是謀定而後動，而且已經退守到己方邊境勢力範圍之内，道義和後勤上都與遠程侵略相反。此外，我還要補充一點：越戰也是美國貨幣超發、迫使Nixon打破Bretton Woods的主因，從而引發了全球通脹、美元石油霸權和後來美國經濟金融化（爲了扭轉滯漲，除了美聯儲嚴控需求面之外，也必須從供給面壓制通脹，對工資循環上漲做釜底抽薪，是80年代開始產業外包的重要背景因素，否則當年不少政經精英對去工業化有所質疑；參考Volcker自己的演講詞：“A controlled disintegration in the world economy is a legitimate object for the 1980s.”）。<br><br>至於實際執行，俄軍動員了至少50萬機械化部隊，現在下場的從去年九月的1/5提升至1/3，就已經扭轉戰場態勢，讓烏克蘭窮於招架，後續純粹是貓玩老鼠，最終結果沒有任何疑問；你沒注意到上周我上節目，完全懶得討論戰況細節嗎？
<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/177266891.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2023-02-08 04:35 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-02-06 14:56:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2302061456</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177266891.html#2302061456</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【學術管理】從假大空談新時代的學術管理 | GUI-龟]]></title>
    <description><![CDATA[中俄的国关学术现状对比在知乎上看到有人回答俄国国关人才的介绍（https://www.zhihu.com/question/290077654/answer/2258526504），评论区也有人补充国内现状，可以部分解释中俄外交手段差距的原因（本文作者是在莫斯科大学读国关的博士，补充人目前在人大读国关博士，从两人之间的互动看，应该确实是国关同行，发言有一定可信度）：国关学术研究不仅有上级部门KPI制定不合理导致的腐败现象，人员专业素质也差。 现状对比： 1.外语水平差距 俄国国关国别人才有一条高难度的捷径：小语种/特定外语奥赛，比如莫斯科大学每年都会特招一批小语种/奥赛金奖分配到特定院系（比如世界政治、外语、亚非学院），这些人在本科入学之前，通常已经熟练最少一门除俄语外的欧洲语言+一门亚非语言。国内同等水平人才极少，本科能学第二外语、博士毕业会一点第三外语的已经算佼佼者了。对于存在巨量语言壁垒的国家而言，这熟练度聊胜于无。俄国搞国关国别的，精通两门除母语外欧洲语言是基础，精通两门欧洲语言加一门亚非语言的多如牛毛，基本上等于入行要求。 2.专业水平差距 国关国别实际上是一个巨大的交叉学科，中国的教师专业多样性、背景多样性和身份多样性贫瘠得一塌糊涂。国内国关的就两个路径，要么本科学外语，要么本科学国关，然后博士还学这些东西。搞这些东西的学者，喜欢谈历史的，大多历史学科班训练不够。喜欢谈军事的，不少对军事又一窍不通。 俄国国关方面的学术大佬，有两成人要么是军人世家出身，要么本人就是退役将官/退役高级校官，不少人甚至是退伍老兵，甚至还有在美国当间谍被抓起来遣返回俄继续当高校教师教这类科目的。其他很多学科也是类似情况，俄国人先接受完整的科研训练（指读完博），然后熟悉一段时间的研究工作（讲师/副教授/资深研究员），然后跳进政府担任中高级技术官僚，随后返回高等教育行业根据自己的实践经验反向修正理论。比如莫大政治学系系主任斯卢茨基，政治学博士，连任四届或者五届杜马代表。俄国代议制发展有什么问题？很清楚。再比如莫大法律系宪法学教研室主任阿瓦基扬，俗称一人手写12.5%的俄罗斯宪法的泰斗级人物，如何使宪法在学理和实践中保证平衡，同时保障宪法文本的严密性和逻辑性，也有很多实践经验。 评论补充： 中国国关学术界有大量外语类出身的人，历史原因是学科重建时基本全靠世界史+外语，现实原因是外语类铺天盖地考国关研，比例甚至吊打国关本，就算只有很低比例继续读博也是一大批人。军事方面得看解放军系统的国关相关人士和个别专门研究军事的，其他人仅供参考（这与区域国别大跃进时的KPI有关，每年要有舆论影响，报纸发文学校奖励还巨高，可不得赶紧写）。 <br><br>----<br><br>我對大陸高等教育的内幕不熟，但從實際執行水平來看，這些批評大概率是真實合理的。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/155306037.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2023-02-06 00:35 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-02-05 22:57:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2302052257</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/155306037.html#2302052257</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】對俄烏戰爭的新觀察 | 芳草鮮美落英繽紛]]></title>
    <description><![CDATA[先生在訪談節目中談到鳥克蘭動員情況，【後註十七】中也提到烏因人力耗盡而崩潰的可能性。請問要如何估計烏克蘭的動員極限？以二戰中各國的動員率來評估烏克蘭動員極限是否合理？另外有關俄國轉守為攻，我想即使不必然尋求和北約直接開戰，只要保持緊張情勢使美國能持續對歐洲吸血，也是對俄有利的。能打擊美國最好，但主要是確保削弱歐洲，這問這樣理解是否正確？ <br><br>----<br><br>談基礎服務的話聲剛落，就有報導（參見https://thedreizinreport.com/2023/02/04/ukraine-hr-the-praetorians/）烏克蘭開始將警察編組為“Assault Guard Regiment”“近衛突擊團”，派上前綫應該是未來一兩個月的事。烏克蘭原本就黑幫橫行，一旦警察人數大幅下降，治安必然落下斷崖，亦即索馬利亞化。
<br><br>烏克蘭名義上有4000多萬人口，實際上2014年之後人口向歐洲流出一大批，去年開戰前後又跑了一批，這些都以年輕力壯的勞動人口爲主，然後東烏親俄民衆也有向俄國逃亡的，所以計算戰爭潛力所用總人口基數，其實只相當於2000萬上下。當前的戰損人數可能已經達到1.5%；通常工業化國家的極限在2-3%左右（二戰期間，蘇聯的農村人口比例依舊很高，而且政治管控極爲嚴密，所以可以大幅超越極限，光是陣亡就達到5%；美國南北戰爭，南軍的陣亡人數則佔總人口2.7%，但當時傷兵救活比率低，而且絕大多數是農業人口，還有等同白人人口50%的額外黑奴勞動力），這是因爲有許多基礎設施和服務不可能因戰爭動員而放棄（例如鐵路，在戰時反而更爲重要），即使烏克蘭不必在乎糧食、能源生產，也不在乎財政收支，物資的運輸、供應和分配還是需要人力的，而且其政府高度腐化低效，所以我認爲烏克蘭兵員枯竭應該是年内的事。<br><br>俄方沒事不會跨越國界主動出擊，反正主宰北約的Neocon必然會無限升級，届時見招拆招便是。至於最終目標，說是打垮美國或歐洲都不精確，瓦解北約這個侵略軸心才是關鍵。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-02-05 06:43 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-02-05 05:25:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2302050525</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177266891.html#2302050525</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】對俄烏戰爭的新觀察 | pedagogicM]]></title>
    <description><![CDATA[在最近的节目中您谈到俄罗斯在苏联解体后其国家凝聚力已经被盎撒宣传洗脑体系瓦解了，普京通过战争让国人清醒并重构向心力。中国受到盎撒宣传洗脑后的现状也类似。您在正文【后注九】也提到了，在华人圈内依然有数量不少的人在做邪恶民族的畜生走狗，更令我感到担心的是，在国内不仅有脑筋僵化的河觞一代，还不乏一些受过良好教育的年轻人用所谓的国际视角看待并支持乌克兰以及盎撒那套邪恶的叙述体系。我能观察到很多人经过贸易战和三年疫情明晰了何为正路，但是相较于总体来说还是不多，大都也是远离利益集团的普通人，对未来几年国际态势的波云诡谲缓不济急。按照我的理解，只有一个国家经历了真正的危机才能补强整体的管理体系，正如俄罗斯经历克里米亚才做好了财政金融以及农业体系。然而中国运气非常好，使得自身从2000年后基本没遭遇过重大危机，即使是疫情也有欧美帮忙降低病毒毒性。是否除了战争或者这次俄罗斯程度的经济制裁，没有其它方法来快速提高短板（例如中国的教科文宣）并唤醒大众呢？ <br><br>----<br><br>請參考我對《從假大空談新時代的學術管理》第73樓留言的回復。要端正三觀，官僚體系能做到、而且必須做的，主要還是整頓教育界，尤其是中學教育；輿論宣傳方面，中宣部實在難以讓人抱任何希望，我們作爲理性知識份子，有擔起這個任務的責任。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-02-05 03:18 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-02-05 00:39:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2302050039</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177266891.html#2302050039</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】對俄烏戰爭的新觀察 | 薛丁格的貓]]></title>
    <description><![CDATA[關於23樓在不能保證東北亞諸國是否夠從明(或者說其政客不至於如此自私)的情況下，直接威攝美國NEOCON或deep state，讓美方知道任何栽贓、攻擊都必將引發美國本土核戰，是否才是中國的最佳選擇？ <br><br>----<br><br>沒有用。十幾年來，Putin嚴正警告NeoCon幾百次了，他們聼進去了嗎？我說他們極度愚蠢短視，可不是信口開河。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-02-05 03:01 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-02-04 15:57:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2302041557</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177266891.html#2302041557</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 薛丁格的貓]]></title>
    <description><![CDATA[按博客所言：在英美，上層想讓你看到”新聞”你才看得到。近日高空氣球事件吵得沸沸揚揚，布林肯還藉此延後訪中，儘管中方已承認該氣球確實為中方所有，但這等刻意為之的小題大作，一方面讓NEOCON對內拉高仇恨；二方面是否是替已可預見會毫無成果、不歡而散的會談找台階下?以順勢取消之。 <br><br>----<br><br>你說的兩點，都有影響，但我覺得最主要的原因，在於美國居然真的爲了這件小事而全國震動，Biden沒有及早下令擊落，已經成爲政壇千夫所指，所以Blinken絕對不能在新聞熱度還在的關節眼兒上，再捅馬蜂窩。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-02-05 03:02 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-02-04 15:38:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2302041538</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2302041538</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【學術管理】從假大空談新時代的學術管理 | 薛丁格的貓]]></title>
    <description><![CDATA[一、中國從清末的瀕臨解體覆亡，到如今可望重回世界第一，僅用了一百年左右(若從中華人民共和國起算更短)，不少人內心深處可能仍處在一種既自卑也自大的心理狀態，為了求爽，寧願自我催眠去相信那些假大空，加上網路演算法自動反覆推送個人喜愛的訊息，進一步擴大不理性思維，給了詐騙無良集團更大的套利的空間，但令人不安與憂心的是，相關報導可是由CCTV釋出……二、王老師您曾在[從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道]一文72樓留言欄提及，做一個體制外者，只能夠過民間人士=&gt;學術界=&gt;官方的方式做出貢獻。最近登入UDN BLOG(舊版)頁面，發現王博士您的部落格都排在當日人氣王TOP 10(甚至5)之內，其餘則多是美食、旅遊性質者，以王老師博客內容之深、之難，能有如此排名實屬不易。正所謂「德不孤，必有鄰。」，有信心您的影響力很快會從質變到量變(我感覺很多愛國網紅疑似是您的讀者，所談內容與您有若干重複，但會落後您一兩周)，希望讀者人數能呈指數型增長，以中國之大、人口之多，一定會有有志之士，盡快讓執政高層意識到改革教育、學術及宣傳的迫切性。 <br><br>----<br><br>幾年前我剛開始公開批評中醫教，就曾指明因内心深度自卑而盲目尋找心理補償，是中醫和功夫（“國術”）在清末民初聲名大噪的時代背景。現在功夫在擂臺實證之下，已經泡沫化了，但醫療效果卻沒有簡單明確的驗證手段，必須對心理作用（尤其是Placebo Effect）和統計原理有正確而深刻的理解，才能分辨好壞，所以過去幾十年，不但沒有因經濟工業化而被淘汰，反而在商業吹噓之下持續壯大。這和量子計算背後的“科研教”（參見《Foundation》；請注意，科研和醫療一樣，也有著很高的專業信息障壁），其實都類似“高等金融”“High Finance”，同是自由市場所帶來的虛擬化、空洞化效應之一，除了堅持並普及科學原理和求真態度之外，並沒有很好的解決辦法。<br><br>至於我對華語輿論界中，三觀相對正確的一方有影響，也是幾年前就開始明顯化；現在正方的聲量或許還沒有壓倒性的優勢，但論證水平早已遠高於反方，是我喜聞樂見的成果。其實如果只有智商低於100的一半人口還迷信昂撒宣傳洗腦，那就已經很接近和平繁榮時期人力可及的理想境界了；要再進一步端正視聽，沒有經過戰爭苦難，的確不是容易的事。當然，博客的知名度上升，也有負面的效應，亦即新來的讀者很可能以爲那些販賣二手或三手分析的網紅才是創新者，那麽讀者群的增長自然也隨之放緩。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/155306037.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2023-02-05 09:35 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-02-04 15:29:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2302041529</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/155306037.html#2302041529</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】對俄烏戰爭的新觀察 | 後註十七]]></title>
    <description><![CDATA[後註十七 <br><br>----<br><br>昨天上《龍行天下》節目（參見&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=64f4PGgI4yU"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《俄烏戰爭會擴大嗎？"》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）期間，提到過去這一年Putin的戰略政略總目標有三個階段的轉折（和“特別軍事作業”的階段並不完全吻合），可能沒有説得太清楚，所以在此重述一次。去年二月戰事初起，Putin的任務在於防止北約擴張到烏克蘭，同時避免俄國本身被歐美的經濟金融戰所擊潰，所以威嚇逼和以儘快結束戰鬥，是值得冒險的投機。到了四月，烏方明顯拒絕投降，而俄國的經濟態勢遠好於早先的預估，於是他在軍事上繼續遵守人道原則，但改爲持久消耗戰，不在乎攻城略地，只消耗烏克蘭的有生戰力，以求一方面激發國内的國族認同，另一方面也鞏固第三世界的同情與支持。經過夏秋的攻防，北約不斷升級支援烏克蘭的武器供應，Putin在十一月前後確定歐美的軍工產業和整體國力的衰退程度遠超預期，原本計劃的國土防禦戰略不再有必要，可以轉守為攻，以有限出擊威懾北約東擴，於是一方面推動軍工生產，擴充產能至全面戰爭的層次，以求在烏克蘭戰場上預先消耗北約的武備，另一方面先動員30萬人，解決當務之急，然後增兵50萬，提供未來和北約正面對抗的本錢。換句話說，俄國已經進入一個介於冷戰和三戰之間的狀態（“溫戰”），未來這一年，即使烏克蘭因人力耗盡而崩潰，俄方依舊會維持極爲强硬的攻擊態勢；我很樂意等著看看Neocon騎虎難下的窘態。&lt;/p&gt;
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-02-04 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2302040000</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177266891.html#2302040000</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】對俄烏戰爭的新觀察 | Submarine]]></title>
    <description><![CDATA[王先生，除了之前一段时间俄罗斯对北约使用战术核武的警告，我也注意到最近一段时间韩国总统的“韩国有能力制造核武”的言论。从个人的观点来看，所谓的韩国6个月制造的核武大概率是美国贴牌的，这是否也是neocon在东亚进行战争升级的讯号？另外，联系到最近韩国试射的3000km射程的弹道导弹，这针对的目标是不言而喻的。这是否有可能是美国在试探利用第三国使用战术核武而不触发中国对美国进行反击？ <br><br>----<br><br>Neocon很樂意打核戰，尤其是美國不直接參與的核戰，但我覺得韓國人不會笨到主動打擊的地步，只有美國在漢城引爆核彈栽贓北韓，才另當別論。這個門檻比在臺北引爆更低，因爲如果日韓擁有核武，美國就不必自己出手，所以日韓不裝備核武，其實是自保的重要原則；不過我不知道中國外交人員有沒有那個智慧向他們提醒美國人栽贓的危險。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/177266891.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2023-02-04 06:54 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-02-03 20:26:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2302032026</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177266891.html#2302032026</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 陳閱增]]></title>
    <description><![CDATA[ 參考「97樓和87樓與王博的討論」，這次法國的民運導致法國政權更疊的概率是否值得考慮？這次法國的民怨沸騰固然是多年貧富不均的體現，馬克宏希冀於提高退休年齡來填援助烏克蘭的財政窟窿，終於在國內點燃了民怨，就連一些左派政黨也積極參與，倘若法國出現政權更疊，則能加速烏克蘭的潰敗。最近美國對華為製裁升級，如果法國的政權崩潰能在歐洲形成多米諾骨牌，博士在「龍行天下」中所說的中國通過購買歐洲芯片先進製成技術的路線就有希望了。  <br><br>----<br><br>法國人素來喜歡上街（這點英國人是相反：他們的護士比法國人受虐嚴重多了，到最近才開始罷工，居然還有著普遍的猶豫自責心態，可見昂撒對内部民衆洗腦之成功）或甚至革命，但當前的反對潮流顯然還沒有到1968年5月的程度，歐美Deep State又已合流，對權力的掌控更加全面。既然55年前都沒有導致政權更迭，現在談Macron下臺，當然是言之過早。其實就算幾個月之後，情勢持續激化，Macron被迫辭職，也只是換一個資本的傀儡罷了；更嚴重一級的第六共和，機率相當低，而且依舊不能保證帶來真正的改革。總體來看，歐洲未來的命運，更可能是日本式的失落N年，而不是洗心革面的重新出發；我想等待的轉折點也不只是政權更迭（已經在幾個歐洲的次要國家發生），而是政體崩潰，這裏英國的危險最大。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/171980706.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2023-02-03 00:23 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-02-02 12:57:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2302021257</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2302021257</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【歷史】根深蒂固的誤解（三） | 乌鹊南飞]]></title>
    <description><![CDATA[伪史论已经愈演愈烈，和明粉，皇汉，中医教等网络民粹合流的趋势也越来越明显，现在进化（退化？）到郑和发现美洲，现代科学是明朝发明，被传教士偷去，清灭明所以打断科技发展等颠倒是非的呓语了。又一次证明了王先生把中医教树为批判典型的良苦用心，反智民粹不坚决斩断，繁殖的速度远超常人想象。 <br><br>----<br><br>這裏的大時代背景，在於高等教育的普及：我曾提過，美國的大學學位佔人口比例，在20世紀的100年内，從4%上升到34%，那麽當然不可能都成爲理性知識分子（其實4%一樣是不可能的，不過那時候蠢人沒有數量上的壓倒性優勢，所以不敢公然獻醜）。然而平均程度急劇下降，自我認知卻依舊高高在上，與此同時還失去了知識精英的羞恥心和責任感，參見博客既往關於美國文化腐朽的討論。<br><br>中國高等教育體系的急速擴展，遠遠更加突然，與其配套的社會文化也更加功利，再加上不但忽略邏輯教育，而且還反過來縱容鼓勵作弊、造假、僞托（例如中學作文要求學生無中生有），所以一輩子只曉得求爽、不知道什麽是求真的人，自然佔絕對大多數。兩年前我撤離《觀網》的《風聞》欄，就是已經撐到人類忍耐力的極限，所以你的感受我完全理解，但教育群衆這個理性知識份子的社會責任，一個人不可能承擔得起，只能繼續請求大家分擔痛苦。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/149951299.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2023-02-03 00:28 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-02-02 09:46:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2302020946</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/149951299.html#2302020946</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【科技】量子通信和計算是中國學術管理的頭號誤區 | Apus]]></title>
    <description><![CDATA[量子芯片的最新公关广告又来啦，cctv直播了给“悟空”制作芯片和调试的安徽省量子计算工程研究中心（本源量子和中科院量子信息重点实验室联合组建），并号称是国内首条量子芯片生产线（看着也就是实验室作坊水平），还不忘蹭电影《流浪地球2》的热度，中宣部要是有他们一半的宣传水平就好了。这是转播的链接https://www.youtube.com/watch?v=yDFPbtxzlzo <br><br>----<br><br>問題是一點正經用途都沒有，唯一的顧客是其他想加入量子計算的研究單位，買來發論文，一起騙經費。這正是我一再强調的帶頭腐化、連鎖傳染效應，危害深遠，極難根除。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/171633910.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2023-02-02 00:37 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-02-01 13:25:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2302011325</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171633910.html#2302011325</link>
    </item>
    </channel></rss>
    