
    <rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
    <title><![CDATA[王孟源有新回复]]></title>
    <atom:link href="https://taizihuang.github.io/wmyblog" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description><![CDATA[王孟源有新回复 (https://github.com/taizihuang/wmyblog)]]></description>
    <generator>Github</generator>
    <webMaster>Taizi Huang</webMaster>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>01-21 08:21 +0800</lastBuildDate>
    <ttl>5</ttl>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】社會主義國家應該如何管理資本 | 酸的甜果馅饼]]></title>
    <description><![CDATA[有关哲学作为一名哲学的学习者，我也谈谈我对这个问题的看法，感觉王先生做学问的方法偏向实证主义，实际上，古代欧洲的大学即神学院的经院哲学也用类似逻辑推理的求知方法。而那时神学（哲学）和科学是同一的学科，也就是他们是作为同一个学科。比如牛顿、莱布尼茨、贝克莱等哲学家通常还都是作为数学家、物理学家、神学家等头衔。而这些哲学家需要用哲学解释世界上的一切，哲学并非一般人刻板印象的呆板的文科，而是离政治很近的，启蒙时期的哲学必须用哲学的方式给出他们的伦理学、美学和政治学以给出他们理想的资产阶级政治制度以推翻封建专制。如果没有哲学的根基给出伦理学和美学等，为他们的理论提供合法性，这些政治观点就会失去分量。黑格尔就构造了哲学大全体系，不仅给出了逻辑学、精神现象学、法哲学、自然哲学等，正是逻辑学和精神现象学中讨论的逻辑的发生学，才为后面的政治哲学提供了立论根基。德国哲学家谢林在早期的《先验唯心论体系》中也是同样给出了自我意识的发生学、逻辑的发生学，后面先验演绎出了声、光、电、时间、空间维度的发生学。而他们的思想被称为资产阶级革命派或造反派思想，为推翻封建君子专制提供了思想武器。而作为哲学家马克思、列宁也是在吸收了黑格尔哲学后给出了自己的伦理学，才迅速的导向社会实践运动。哲学实际上是在野的政治学，不同政治-伦理-美学上的价值本身需要不同种本体论立场，构造这种哲学本身就是一种政治活动。就连纳粹也有大量非理性主义哲学做理论，儒家哲学也要给出礼乐一类的美学、伦理学为其构造的政治体制筑基。王先生的对于真理的认识方式和世界的态度同样也是其给出更合理政治制度的根基。而我认为现今大学并不传授真正的哲学，而只是作为一种资产阶级文化景观阉割人们的思想，而真正的德国古典哲学是代表着在野性的造反学，难以存在于大学中。  <br><br>----<br><br>早期，現代科學的脈絡還沒有明顯化，對宇宙和天道的認知既模糊又偏頗，所以把真與假、實與虛、對與錯、客觀和主觀、唯物和唯心通通一股腦兒地放在同一個平臺上，還説得過去。現在我們對宇宙的理解可以倒推138億年到小於1納秒，還在把“實證主義”當作許多哲學分支中的一個，就如同把高鐵和驢子並列入交通建設計劃一樣，即使在23AD後者曾經是主流交通工具，在2023AD已經只有中醫教才關心它們了。當代的哲學家當然可以繼續去研究假大空議題，但不能把它們說成和科學實證同等重要。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/175790558.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2023-01-21 03:14 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-01-21 02:21:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2301210221</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/175790558.html#2301210221</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】社會主義國家應該如何管理資本 | 乌鹊南飞]]></title>
    <description><![CDATA[我想的是西哲那样条分缕析地用逻辑来推敲美学原则真的有意义吗？既然美本身就是主观的？而这种用逻辑同时研究真善美的方式很容易让人把这三者混淆，乃至把文艺专家奉为圭臬，也导致社科和文艺混淆不清，比如法兰克福学派，放弃了研究对现实世界的科学解释，钻到文艺里面，消解了社会主义的实用性和力量。 <br><br>----<br><br>之所以把文藝當成學術來做邏輯分析，當然是因爲他們並不真懂邏輯原則和科學精神，所以才會有比較文學系這類Butt of a thousand jokes。不過話說回來，王貽芳和潘建偉的文章也明顯昭示他們並不懂邏輯原則和科學精神，而只是建機器和寫論文的工匠，更別提學術界的中醫教信徒，所以我覺得沒有必要苛責古人。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/175790558.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2023-01-21 02:09 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-01-21 01:38:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2301210138</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/175790558.html#2301210138</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | zaonhe]]></title>
    <description><![CDATA[标题抱歉，实是我思虑不佳。若Putin对欧洲有信任，则必不可能开战，而以开战后欧洲的表现，更不可能对欧洲有任何幻想。  <br><br>----<br><br>Putin對歐洲的心態，是把他們當作不講理的鄰居，一方面沒有期望，另一方面既然不能搬家，也就不好做得太絕，基本是放棄+防範。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-01-21 00:40 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-01-21 00:27:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2301210027</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2301210027</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】對俄烏戰爭的新觀察 | 梦游]]></title>
    <description><![CDATA[关于俄乌冲突，俄军似乎现在开始在扎波罗热一带开始发起了较大的攻势，如果未来几天能够确认有连续大规模行动的话，是不是就是王先生之前提到的南线北上进攻路线呢？如果是的话，请问王先生预计这条进攻路线如何开展是俄军的最优解呢？ <br><br>----<br><br>凡戰者，以正合，以奇勝。即使真正的主攻方向是東面的Donbas，或者未來北面的奇襲，先在南綫施加壓力都是合理的，所以當前的消息不足以做任何結論。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-01-21 00:22 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-01-21 00:06:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2301210006</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177266891.html#2301210006</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】對俄烏戰爭的新觀察 | 後註十五]]></title>
    <description><![CDATA[後註十五 <br><br>----<br><br>Wagner集團剛剛改行拍電影，以實彈射擊（指火炮）拍攝出品了一部“Лучшие в АДУ”“Best in hell”，把去年夏天Popasna戰役的實戰經驗重現在銀幕上，據稱是描述現代巷戰遠遠最精確的影片（依舊不是100%精確，例如人物太冷靜、場景太乾净等等，但戰術很專業），值得軍迷去體驗。&lt;/p&gt;
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-01-21 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2301210000</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177266891.html#2301210000</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】社會主義國家應該如何管理資本 | 乌鹊南飞]]></title>
    <description><![CDATA[请教王先生对哲学家喜欢同时谈逻辑，伦理，美学是什么看法？这个继承于古希腊的传统在现在来看似乎是负面的。 <br><br>----<br><br>古代沒有嚴格的分科，中國學者普遍兼顧社科、文藝和哲理，所以希臘哲人也如此毫無可驚奇之處；真正奇怪的是，到了21世紀，還有像我這樣對理工、社科、軍事、金融和哲學都有興趣的人。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-01-21 00:30 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-01-20 22:45:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2301202245</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/175790558.html#2301202245</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】社會主義國家應該如何管理資本 | pedagogicM]]></title>
    <description><![CDATA[王博過年好，給各位拜個早年！為大陸煙花事件做個宏觀背景的補充，其實大陸過年期間燃放煙花爆竹一直是一個傳統，之前在大城市也要求在一定區域內禁放（可能是覺得這種習俗不夠「文明」），不過由於城裏從小年（臘月23or24）開始就有臨時銷售點（到正月15結束），維持了一種民不舉官不糾的平衡。但自從習以後對這條禁令開始嚴格執行，城市裏就鮮見煙花銷售點，而普通人很大程度由慣性驅使，因此感到不適，同時大陸由於整個文藝界思想腐蝕，春節期間的娛樂節目水平越來越差，導致老百姓形成年味越來越淡的認知，而這次煙花事件則是這一系列問題雜糅後的爆發點。煙花禁放來達到環保的目的是好的，在數據上也是最立竿見影的，但是並未考慮到對普通人的影響程度，犯了McNamara fallacy，在長期造成民眾的反感，反而不是最優解。目前的中國在基礎教育上存在輕實踐重理論的問題。學生學習的目的是考試，而不是應用在實際（張文木，2023），因此學生在學校中最重要的目的是對書本中知識的記憶而不是應用，這導致您之前回復中提到的金融主管只追求公式上的解法，而不是實事求是的為國家考慮。我認為其源頭則是Needham's Grand Question對中國思想界的腐蝕，這個Question是每個中國高中生（無論文理分科改革前後）必須要學習的理論，正是學習錯誤的教訓，使得中國非常擔心在理論科學上落後，為大對撞機和量子加密的腐敗創造了先決條件，而社會科學不產生實際價值的思潮則讓中國忽視了對社會科學的建設，以至於把社會科學與藝術歸類在一起統稱「文科」，而重理輕文的發展慣性沿用至今終於給國家造成了嚴重的後果，還使得社會科學被全面腐化，在國際政治和思想建設方面處處受製於人，而在背後則形成龐大的利益集團，如果習能在未來十年對上述整體做出顛覆性的改革，其功勛要與秦皇漢武並列。 <br><br>----<br><br>首先提醒讀者，放烟花這種民生小事，素來屬於博客不予置評的範疇。我們在此討論的，純粹是制定任何政策時，應有的前瞻性預案和配套措施。民衆不配合，私下放烟花，就如同與美國簽碳排放協定後，會有對方廢棄、作弊、長臂管轄等等問題一樣，是可以簡單預見的。如果能解決、肯解決、而且值得解決這些問題，那麽當然可以考慮采納政策選項；反之，沒有任何解決方案，一廂情願地拍腦袋硬上，就是明顯的瀆職了。<br><br>中學教材内容在全世界都是國民人格教育的重點、未來三觀的規範。然而我對中國現有的版本沒有任何接觸，不適合討論其細節，能說的只有：1）社科是求真的學術，文藝是求美的技藝，兩者絕對不應該混爲一談，尤其不能通用同一個入學標準，亦即前者必須特別强調邏輯思維能力；2）早年我曾經對廢除高考英文持保留意見，但那是出於理工科方面與國外做知識交流的需要，考慮到歐美的社科和文藝人物是如此的腐爛，斷絕外來的殖民主義假新聞和頹廢文化影響反而是好事，所以文科除了語文系之外，的確不應該再考英文。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-01-20 21:33 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-01-20 14:55:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2301201455</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/175790558.html#2301201455</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | zaonhe]]></title>
    <description><![CDATA[关于今年击溃美国的问题，我有些不成熟的想法想要请王先生解惑。在俄乌战争后，欧盟一系列自损制裁的背景下，假设我国采取激进的货币手段，是否会首先引爆欧盟的金融问题？在复杂的国际背景下，引爆欧盟会不会带来诸多不确定性，后果是否未必于我们有利？且以俄罗斯在6-9月的作为，Putin一部分的考虑有可能也是不想让欧盟过快内爆。当然我如此说，并不是认为我国的金融官员会有任何这样的先见之明和复杂思考。。。只是纯粹好奇这种假设下的发展  <br><br>----<br><br>是的，因爲歐洲國家選擇割肉喂鷹，可能會是首先引爆英國、然後歐盟的急性危機，然而這是非常間接的金融效應，不會有什麽外交或宣傳上的後果，畢竟美元才是國際儲備貨幣，直接壓力還是來自與美元的兌換匯率。就算美國的金融經濟能撐得過，北約也會陷入全面混亂，徹底解除美國在東亞出手的餘裕；這又有什麽不好呢？歐盟官員以美國利益為優先考慮，受盡明眼人的譏嘲，難道你認爲中國主政者應該優先保護歐盟的利益（間接保護美國）嗎？Putin根本不理會歐盟的得失，純粹優先建設國内民心士氣，這是我特別寫博文强調的事，你若不同意，可以提供反面論證，空口白話、顛倒黑白是博客不容許的。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-01-20 21:52 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-01-20 13:12:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2301201312</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2301201312</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】對俄烏戰爭的新觀察 | AAD]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;　有消息說美國又將提供烏克蘭射程160公里的廉價陸射滑翔制導炸彈GLSDB，加上最近美國前國務親季辛格表態要烏克蘭加入北約，加上前陣子英國又放出要援助阿帕契武裝直升機和地獄火反坦克導彈，這可能代表昂薩新保守派又要把戰爭升級&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-01-20 11:02:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2301201102</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177266891.html#2301201102</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】對俄烏戰爭的新觀察 | 後註十四]]></title>
    <description><![CDATA[後註十四 <br><br>----<br><br>昨天烏克蘭内政部長、第一副部長和分管公安的副部長共乘一架直升機在基輔墜毀身亡。這裏已知的事實是這三人正是主管納粹民兵和警察體系的最高層，所以冒險共乘直升機明顯有違一般法規。其次，有目擊者宣稱該機在空中就已起火，所以可以排除駕駛員失誤或機械故障，基本不是炸彈就是導彈所擊落。至於動機，有謠言說這三人搜集倒賣軍品的黑料，勒索Zelensky、SBU（情報局兼秘密警察）和軍方合作的貪腐集團，所以被滅口（參見&lt;a href="https://sonar21.com/are-the-ukrainian-political-elite-starting-to-eat-each-other/"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《ARE THE UKRAINIAN POLITICAL ELITE STARTING TO EAT EACH OTHER?》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;，不過沒有提供實證，只能説是一個有若干合理性的推測，請勿輕信。&lt;/p&gt;
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-01-20 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2301200000</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177266891.html#2301200000</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】對俄烏戰爭的新觀察 | 後註十三]]></title>
    <description><![CDATA[後註十三 <br><br>----<br><br>本周稍早，俄國進行了新一輪的導彈襲擊（題外話：自十月動員、進入戰事第3或者2A階段後，俄方基本每隔7-10天發動一輪導彈襲擊，早期專注在打擊電力傳輸，後來烏軍投入資源試圖攔截之後，轉為優先消滅防空系統，最近烏方放棄保護次要目標，俄軍又改爲兩者兼顧，展現出靈活的策略運用），其中一枚不幸落在Dnipro市的一棟公寓上，造成罕見的大批平民死傷。烏克蘭政府當然趁機大做文章；然而總統特別助理、實質上的宣傳部長Oleksiy Arestovich居然一反常態，高調出面宣稱該事件源自受烏軍攔截後的導彈殘骸，並非俄國有意襲擊住宅區。他當然立刻被開除，隨即被列入納粹民兵的“烏克蘭之敵”名單上。因爲此事實在太詭異反常，邏輯上不能排除Arestovich看出烏方即將崩盤，所以想學習Draghi提早跑路的可能性。如果後續他成功離開烏克蘭，那麽這個解釋的可信度會大幅提升；反之，如果他被“鋤奸”，那麽一時大意（吸毒太多？）犯錯才是合理的評估。&lt;/p&gt;
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-01-20 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2301200000</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177266891.html#2301200000</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 薛丁格的貓]]></title>
    <description><![CDATA[關於先生所提線性公式一事，衍生一些想法：經濟學從支出面（需求面）採C+I+G+(X-M)計算GDP，固然有直觀且易於計算的好處，但對於深入理解經濟運作真相，卻可能產生反效果，例如：經濟學家輪流吃屎創造GDP的笑話。經濟發展的目的既然是造福人類，創造真正的”附加價值”才是可長可久且有意義的行為，照Y= C+I+G+(X-M)的公式去規劃，容易掉入追求短期績效的陷阱，或許中方某些金融或經濟主管官員，當有經濟成長的壓力時，如果G無法大幅增加(債務不宜失控)、民間投資I意願又不強、民間消費短期也不易拉動(消費力早被高房價透支)，很自然想到的就是拉動出口，但出口產品競爭力短期來說是持平的，於是就透過降價(壓低本幣匯率)來提高數字，可殊不知，在現行美元體系下，這是近乎”資敵”的行為：拿更多流血流汗流淚造出的實物去換紙張(美元)，完全不符合國際貿易等價交換原則。 <br><br>----<br><br>經濟活動的總量其實有多種算法，其中兩種比較常用，你説的是入門經濟學拿來教GDP的那一種。但不論怎麽算，差別都很小，這是因爲它們必然都基於呈報和問卷資料，最終依舊是只能反映經濟交易浮面數額的會計算法，而GDP在作爲治理參考上真正的主要缺失有二，都屬於不可能用會計手段來解決的偏差（bias，相對於誤差error而言）：1）忽略隱性社會成本和收益；2）忽略服務和產品的品質。後者在市場競爭下依然經常有大幅偏差，是資本為追求壟斷暴利，日常進行公關炒作，創造信息不對稱的結果，長期下來更可以做出制度上的扭曲，例如美國的健保醫療業和律師訴訟業是典型案例，全球浪費在量子計算、核聚變和氫能上的錢，也是有意詐騙的後果。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/171980706.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2023-01-20 20:38 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-01-19 13:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2301191300</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2301191300</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】社會主義國家應該如何管理資本 | makludi]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;关于烟花爆竹一事，我记得王博士曾经在文章评论里谈及美国人私自愚蠢，为了玩枪的快感导致每年千计万计的伤害事故。我认为大陆应该有知识分子或者宣传部门挺身而出，把烟花爆竹和枪支泛滥做一类比，中国传统燃放烟花=美国传统狩猎和冒险，燃放烟花娱乐=美国人玩枪打靶娱乐，每年烟花导致火灾和人生伤害（最好配上血腥刺眼的图片）=美国人枪支意外走火，一定要让民众意识到，放任只顾自己娱乐不顾社会安全带来的弊端，特别是烟花爆竹这类除了装饰毫无意义的东西，必须要严格管控。中国大陆这几年经济下行，民怨四起，结合最近一系列事件让我觉得社会整体道德素质有大幅滑坡的危险。&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-01-19 12:15:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2301191215</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/175790558.html#2301191215</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】社會主義國家應該如何管理資本 | Apus]]></title>
    <description><![CDATA[49楼说到的西方思想渗透，最近发现一个有趣的旁证。摄影师吴国勇2019年在全国拍了200多座白宫式建筑（即对白宫/国会大厦外形拙劣的1比1抄袭），私人建筑就不多评价了，但是中国的政府办公建筑（包括但不限于南京市雨花台区政府大楼、上海市闵行区人民法院大楼、重庆市高级人民法院、江阴市人民法院大楼、日照市岚山区人民法院大楼、浙江省玉环市人民法院大楼、湖南省娄底市人民政府大楼、厦门市同安区人民法院）和高校学院（包括但不限于武汉市商贸职业学院、云南师范大学商学院）中都有大量这种建筑，可见某些领域的权利机关和学术界被腐蚀的程度，而且这些建筑大多是90年代末到2010年间建成，正好是改革开放后对西方崇拜的顶峰阶段。具体感兴趣的可以看看纪录片《中国“白宫”》 <br><br>----<br><br>建築審美幾年就過氣了，自由主義荼毒三觀卻是一輩子的事。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-01-19 09:30 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-01-19 09:19:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2301190919</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/175790558.html#2301190919</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 酸的甜果馅饼]]></title>
    <description><![CDATA[ 王先生说“製造對外戰爭以解除國内矛盾，固然是昂撒體系的故技，但那指的是欺凌第三世界弱國的必勝戰事。”但比如一战就出现了帝国间大战或者二战中的德国纳粹，算不算对外输出战争来转移国内矛盾呢？我认为这本质就是转移阶级矛盾，当贫富差距、阶级矛盾无法弥合的时候，统治者通常会将其转移为民族间的仇恨，妖魔化一个敌人来掩盖矛盾。中国古代的统治者同样可以借如与游牧民族的敌对等问题开战，以转移国内的阶级矛盾和统治危机。  <br><br>----<br><br>英國和美國霸權的一大差別，在於前者非常樂意單獨打壓Near peer，而後者在整個歷史從未如此冒險過；這個差異來自美國在地緣戰略位置上的天然優勢。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-01-19 05:30 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-01-19 05:11:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2301190511</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2301190511</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】社會主義國家應該如何管理資本 | 酸的甜果馅饼]]></title>
    <description><![CDATA[大陆烟花事件 王先生，大陆最近的烟花事件，民众直接无视法律，大规模燃放烟花，并且炮制“再不放烟花就要被韩国人申遗了”的民族仇恨言论（是伪造的），在1月1号后持续进行烟花燃放，并且在互联网上打着年味的旗号宣泄不满，在明知违法的情况下这样做，却基本无人执法。最终却成功裹挟了政策，我认为这只是一次民粹主义的试探，他们不相信他们的声量可以裹挟政府开放新冠管制，所以以烟花为借口继续试探，他们这次的成功，是否就鼓励了这种激起互联网声浪绑架政府的模式继续运行呢？  <br><br>----<br><br>正是昂撒自由主義歪論對習近平媒體管制的反動，由此在簡單層面可以看出過去幾年的政策收緊並不得法，效率甚低，長期影響甚至可能是負面的；再深一層看，領導輿論的思想學術界深度腐化，又被完全放任，成爲無窮盡的邪惡論述來源。所以要治標必須找中宣部，治本則必須找教育部；這都是博客常年的埋怨。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-01-19 04:54 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-01-19 04:35:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2301190435</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/175790558.html#2301190435</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】社會主義國家應該如何管理資本 | 乌鹊南飞]]></title>
    <description><![CDATA[既然薛丁格的猫提到了雍正王朝，我稍微延伸讲一下雍正王朝和大明王朝1566这两部虽然老但是最近在大陆网络重新又火起来的电视剧，两部电视剧编剧都是刘和平，背景都是王朝中期官僚体系腐败，显然编剧意有所指。对类似的问题，雍正是隐忍夺权，打了和官僚关系良好的八阿哥和十四阿哥一个措手不及，然后大力惩治贪腐，改革内政，最后积劳成疾而死。（据说朱镕基对此剧有高度评价，其实说明这类政治剧必须是高层过目点头才拍的出来，拍的好的）嘉靖则是带头贪腐，自私短视，得知鄢懋卿私吞了巡盐税款三分之二悲痛高呼"朕的钱！"成为了本剧的名场面。编剧还特意加了一段虚构的严党"改稻为桑"剧情，大致是为填补国库亏空，改稻田为桑田增加进出口贸易，导致土地进一步兼并，明显影射经济改制造成贫富分化。这两部剧能时隔多年在网络上走红，显然是民众对现实有所感悟（1566首播时无人问津）才重新发现了它们。这正是薛丁格的猫说的对反腐，社会有共识。但是对西方的思想渗透，则是从上到下都没有防范。06年的大型纪录片《大国崛起》，基本是用西方口吻叙述和赞美了西方崛起的历史。而此片拍摄的原因是03年中共中央集体学习15世纪以来9个世界主要国家的兴衰史（想到中共中央21年又集体学习量子通信和量子计算，真是让人扼腕），（筹拍花了三年）可以说是政治任务！这种学界被放任，腐蚀渗透，反过来影响中枢决策的恶性循环，可以说是持续很长时间了。 <br><br>----<br><br>過去20年的中高層官員和學者，都是在年輕時候經歷過文革，所以特別容易被昂撒自由主義宣傳所洗腦。指望新一代慢慢替換緩不濟急，所以博客一直認爲有必要强力整頓思想界。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-01-19 05:27 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-01-19 02:53:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2301190253</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/175790558.html#2301190253</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】社會主義國家應該如何管理資本 | 薛丁格的貓]]></title>
    <description><![CDATA[反腐工作極其不易且有相當危險性，因此習的反腐成就的確令人讚賞，但反貪腐至少在輿論上是相對容易說明白，也不易被扭曲的，所以對輿論戰的能力要求不高；但資本利益集團對經濟、金融乃至文化的腐蝕一事，是極其間接、隱蔽甚至反直覺的(例如：放鬆監管有助經濟發展的謬論)，現代經濟社會又錯綜複雜、盤根錯節，改革的陣痛難免殃及一般民眾，因此很容易被資本扭曲裹脅，因此輿論戰的功力變得重要，但偏偏中國宣傳部門不太給力，即便20大換血，進入深水區的改革仍艱難，覆巢之下無完卵，期望博客的內地讀者都能成為內宣的小種子。P.S.:博客層提到近年大陸文化界(包含演藝圈)的退化，又提到雍正，於是特別找了20年前瘋迷一時的古裝劇-雍正王朝來看，對白、細節、劇情、演技…..等多方面，還真不是現在那些受資本強姦的偶像劇可比。劇中有對白曰：「上意(原話是天意)會影響民意；民意有時候也會左右上意。」，可謂很好地詮釋了政治的互動過程。至於誰代表上意?中國與”民選”地區有何不同?在博客這兒就不必多言了。 <br><br>----<br><br>那些編劇和導演盡了他們作爲知識分子的責任；而資本市場的基本原則，就在於一切向錢看，社會責任是不存在的。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-01-19 05:29 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-01-18 22:17:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2301182217</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/175790558.html#2301182217</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 薛丁格的貓]]></title>
    <description><![CDATA[說來悲哀，早就成為美國的眼中釘肉中刺，2008年中國還主動現身擋子彈(推出過大、過當的經濟刺激，使至今仍在為此不當政策還債)，這一次稍微好一點點，但仍因事前沒有預案、事後沒有正確的經濟思路，又錯失良機。但最近有幾件事情：一、日本調高殖利率控制曲線(狗不敢反抗主人，帶主人若要狗的命，多少也得跳一下)，美元兌日圓出現明顯下滑；二、升息趨緩後，美元指數下挫，2022年12月美國進口物價又再次上升；三、與此同時，道瓊指數回彈至撒錢高峰以來的9成左右水準(個人懷疑2023年的基本面是否得以支撐這樣的水準?)。其中二與三，看起來泡沫又起來了一點點，或許攻擊美國金融的機會之窗尚未完全關閉，如果新合成貨幣真能在今年內成形，再加上俄國勝出，就算不能給予致命一擊，至少有機會一定程度的打擊昂薩，並且加速霸權交替時間。 <br><br>----<br><br>其實2021和2022年，美國面臨全面供給鏈問題，成本以倍數成長，匯率漲跌個2、30%根本不影響他們下單進口。結果人民幣匯率依舊遵照2019年之前的舊有公式運作，隨日幣和歐元起伏，基本是自願承受同比例的割肉飼鷹。最近美國通脹緩解，容許附庸國貨幣部分回升，人民幣也才有所上漲。我的質疑在於，如果金融單位的最高主管，完全無視經濟、金融、貿易和戰略現實，盲目遵循大幅傷害國家利益的簡單綫性公式，這是隨便一個小電子表格都可以做到的，那麽國家養他們來幹什麽？<br><br>美國金融界的資金汎濫極爲嚴重，美聯儲的升息只做了避免通脹持續惡化的最低程度，一年來量化緊縮所回收的美元佔總量的九牛一毛，所以資產市場定價仍然偏高。然而全面崩盤的危險已經渡過，危機轉爲慢性，美聯儲得以繼續走鋼絲；要讓他摔下來，必須等下一個黑天鵝事件。金磚貨幣當然會是一個非常嚴重的打擊，但目前我還不能確定其時間點和緊迫性；換句話説，其對美國經濟金融的負面效應必然是很大的，但如果平攤為多年的逐步影響，那麽就可能不足以獨自引發非綫性的連鎖反應，就像承力結構對static load的彈力極限明顯高於dynamic load；這也是爲什麽四年前我就提早警告要好好把握這輪通脹危機，一年前則特別着急的原因，現在已經追悔莫及了。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-01-19 05:40 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-01-18 22:12:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2301182212</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2301182212</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | SirChen]]></title>
    <description><![CDATA[「至於過程進展速度，美國已經熬過了通脹危機的急性期，短期内沒有崩潰的危險，未來幾年會延續過去20年的漸進衰敗。當然，也出現了SEC和FTC的改革企圖，不過拖延續命可以，要說力挽狂瀾、扭轉頹勢還是遠遠不夠的。」請教王先生，既然在短期內沒有崩解危機，是否表示美國暫時沒有在東亞開闢第二戰場的迫切性？因爲最近日韓台一連串的動作給我感覺都是不斷在推高衝突，很擔心是美國想引爆這裏的火藥桶。 <br><br>----<br><br>製造對外戰爭以解除國内矛盾，固然是昂撒體系的故技，但那指的是欺凌第三世界弱國的必勝戰事，超强對抗剛好相反，内部的衰弱向來引發戰略收縮。例如Neocon在2009年就掌握民主黨外交決策權，是金融危機後的自身虛弱幫助少數理性的聲音暫時延緩對華軍事挑釁。現在唯一可能節制Neocon在東亞持續升級對抗的，除了如同14年前的金融經濟大崩潰（時機已被中方錯過）之外，只有俄方在烏克蘭大獲全勝，引發北約或美國内部的混亂。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-01-18 11:46 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-01-18 09:30:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2301180930</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2301180930</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】【國際】2022年國際局勢的回顧與展望 | 陳閱增]]></title>
    <description><![CDATA[ 越南主席辭職，雖然越南的貪腐問題嚴重，但國家主席因為這些就甩手跑路還是令人疑惑，莫非阮春福指定了接班人來處理？倘若沒有則可能導致政治越南政治上的混亂，不知您怎麼看？是否會影響今年大陸在東盟的布局？  <br><br>----<br><br>我對越南政局不熟；非要猜測的話，似乎是南方派利用最近的一批貪腐醜聞鬥倒了北方派的頭目，如果真是如此，那麽後續觀察的重點在於最高層人事重組是否提拔新的北方領導，或是由南方派通吃。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-01-18 00:55 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-01-17 22:05:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2301172205</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171423818.html#2301172205</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 芳草鮮美落英繽紛]]></title>
    <description><![CDATA[依先生所言，是否可推斷出國際治理體系將分裂為二，一是以中國為首的Westphalia體系，一是以美國為首的中心—外圍體系。前者正在吸收後者中的外圍國家而成長，後者中的外圍位置正被英、歐、日取代以供美國吸血，另外還有像印度這種體量大的國家能在兩個體系間左右逢源。這樣的分裂狀態能長期穩定嗎？如果必然會以一方消亡告終，此消亡是會是漸進的還是會加速？ <br><br>----<br><br>這裏的答案有兩個層面：最優解當然是中方積極主動地領導新國際體系的設計和建立，但實際上他們既缺乏眼光能力（主要在於學術界欠缺能提供引導性原則和設計細節的人才）也沒有意願一步站到臺前聚光燈下，因而最可能的現實發展是半被動地參與由俄方主導的多邊談判。不過你所描述的也是Putin心中的願景，所以結果應該是大差不差。<br><br>至於過程進展速度，美國已經熬過了通脹危機的急性期，短期内沒有崩潰的危險，未來幾年會延續過去20年的漸進衰敗。當然，也出現了SEC和FTC的改革企圖，不過拖延續命可以，要說力挽狂瀾、扭轉頹勢還是遠遠不夠的。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-01-18 01:13 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-01-17 05:54:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2301170554</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2301170554</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | SirChen]]></title>
    <description><![CDATA[請問王先生金磚貨幣會在今年問世嗎？我看這幾個月都沒什麼風聲放出來，難道是協商卡住了？不會又是被印度攪黃了吧... 真是令人心急 <br><br>----<br><br>Saudi應該最晚在八月的高峰會議期間加入金磚，那麽乾脆等一等，反正石油定價才是新貨幣的最重要關鍵。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/171980706.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2023-01-16 11:15 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-01-16 10:08:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2301161008</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2301161008</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | AAD]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;　其實父權社會結構家庭之所以在傳統上和第三世界國家普遍，馬克斯和恩格斯分析過，《家庭、私有制和國家的起源》https://www.marxists.org/chinese/marx-engels/21/005.htm馬克思分析國美國人類考古學家摩爾根的研究，發現人類在狩獵採集時代以前是母系社會，後來因為私有財產權觀念的發展才逐漸變成父系社會，婚姻制度也因此而改變為一夫一妻制因為這關係到財產繼承，如果不能確定孩子的父親是誰就無法確定繼承人，人類學其實是一個廣泛採用歷史唯物主義分析方法的學科，那現在第三世界為什麼普遍是父權主義，我覺得主要原因是工業化社會發展的越久，跟農業時代不同傳統農村控制生產資料的通常是父權，現在代很多第三世界農村家庭已經進入城市打工，工業化越久的國家就會逐漸改變他們的價值觀，同時資本主義為了提高剩餘價值的生產女性勞動和工作是普遍現象因此造成女性經濟地位的上升至於兩強對抗導致印度的發展其實這是一個經濟趨勢，第一次世界大戰英國和德國對抗最大受益者是美國，第二次世界大戰中國得到聯合國安理會席位也是出於二戰後美蘇出於現在對印度的考量，同時因為類似賽局理論的囚徒困境類似的原理，但是資本主義是零和賽局，本質上世界市場和可供剝削的活勞動空間是有限的，且資本技術構成和有機構成比較高，因此剩餘價值的生產和利潤本質的來源也是有限的，老牌帝國主義國家內利潤率有下降之趨勢，所以才轉移工業生產能力到第三國以低人力成本擴張剩餘價值之生產，必然會讓非對抗的第三國佔到工業化的好處，歷史就是以這種方式進行下去鷸蚌相爭漁翁得利，工業生產能力才可能傳播到第三世界去《家庭、私有制和國家的起源》是恩格斯的一部重要的著作，也是國內外學者較為重視和經常使用的學術資料。之所以重要，是因為在該著作中，恩格斯系統而科學地闡釋了人類歷史的早期階段，論述了家庭的起源和發展，私有制和階級的產生以及國家的產生原因和階級本質。特別值得一提的是，為了更加有效地探討社會結構的內在機制，恩格斯明確指出：“一定歷史時代和一定地區內的人們生活於其下的社會制度，受著兩種生產的制約：一方面受勞動的發展階段的制約，另一方面受家庭的發展階段的制約。”這裡有一個重要的範式轉向，即如果說以前馬克思主義理論所關注的重心還是主要落在生產場所（如工廠）的話，那麼恩格斯在此處即打開了另一個重要場所的研究，即家庭。由此，也打開了通過家庭這個社會最基本的單元，去逐步展開並透視整個社會結構的研究路徑。為此，有的學者認為，恩格斯在該著作中的做法，是在某種程度上執行馬克思的遺志。因為，恩格斯在寫作《家庭、私有制和國家的起源》時，大量地佔有和利用了馬克思對摩爾根《古代社會》一書所作的摘要和批語，並根據時代發展的最新成果，又補充了相當多的材料。&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-01-15 08:49:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2301150849</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2301150849</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | Taizi Huang]]></title>
    <description><![CDATA[知乎上有人翻译了Todd的采访（https://zhuanlan.zhihu.com/p/599076410），但因为参考的文本内容不全（https://lautjournal.info/20230113/la-troisieme-guerre-mondiale-commence），所以该中文翻译缺少了中间三小节的问答。法语原文的链接是：https://www.herodote.net/Textes/todd-ukraine-guerre-mondiale.pdf，可供读者参考。 <br><br>----<br><br>好的，謝謝。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-01-15 06:00 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-01-15 04:36:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2301150436</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2301150436</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 後註三十七]]></title>
    <description><![CDATA[後註三十七 <br><br>----<br><br>今天看到《Moon of Alabama》轉載法國人類學家Emmanuel Todd受訪文章的英譯版（參見&lt;a href="https://www.moonofalabama.org/2023/01/emmanuel-todd-on-the-third-world-war.html"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《Emmanuel Todd On The Third World War》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），覺得這位我第一次接觸到的當代戰略思想家有著遠高於任何臺面上知名“戰略專家”（含Mearsheimer，更別提Niall Ferguson那種昂撒版的龍應臺）的水準，在此綜合他和博客既有的論述標識出一些重點。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先，因爲美方至少早在2009年就已認清中國是威脅其霸權的反抗力量根本來源，所以任何掩飾、躲藏、和緩的企圖都是徒勞。中國制定對應政策時，唯一值得避免刺激的聽衆是歐、日、韓等外圍附庸；針對霸權核心，越是畏首畏尾，就越鼓勵他們得寸進尺，也越迷惑己方的内部團結、影響民心士氣。去年俄國揭竿而起之後，西方集團和人類社會的對立明顯化、尖銳化，上述這個博客反復强調的道理也就更加重要明確。但這裏還有一個簡單的系理，值得大家注意，亦即在這個集團對抗和去全球化的大環境下，中方不可能置身事外，也就不可能最漁翁得利，真正會自動在雙方消耗過程中獲得最大利益的，必然是印度。例如中俄要建立新國際治理體系，不得不凴白賦予印度平起平坐的第一級地位；美國再工業化策略也必須將勞力密集產業優先轉移給印度；昂撒國家内部理工人才培育不足，原本主要由華裔彌補，未來必定會將份額轉交給印度人。所以進一步引申，歐俄兩敗俱傷，直接受益最大的也並不是中國，而是美國和印度，那麽既然這兩者都是堅持要與中方做零和博弈的國家，中方當然有間接的損失；不幸的，中國在此事上並沒有太大的迴旋餘地（博客以往沒有深挖這條邏輯路綫，只給了結論的原因），能做的只有盡可能扶持俄國經濟，並避免資助印度。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其次，Putin高調提倡傳統價值觀，以替代社會主義作爲整合第三世界大政略的文化思想核心，Todd也予以點明，值得中方參考模仿（請讀者參考去年我在視頻訪談所討論的，儒家是典型的理性人本主義，而任何理性人本主義都必然也是社會主義）。當然這方面還有更深更廣的學術理論考慮，例如宗族結構向來是社會和國家體制的決定性因素之一，反映出的現象包括婚姻倫理；多年前我就思索過這一點（參見前文&lt;a href="108908819.html"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《表亲与Cousins》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;，不過我想絕大多數的讀者都沒有明白那篇文章的真實用意，那也難怪，我原本想先鋪好基石，然後再建立大廈；這類“基石”性的簡介文章在博客早期很多，後來大部分被用上，這篇是落單的孤兒，最近幾年這類討論會只寫在後註或留言欄），然而並沒有建立出讓自己滿意的完整思想架構，也就沒有再寫後續文章。這一方面是因爲既有的西方理論甚爲偏頗，是為殖民主義正名的歪曲人類學/歷史學體系的一部分，無法簡單修正；另一方面此題牽扯過廣，我沒有足夠的時間精力全神研究，從頭做到尾。我建議有志的中國年輕社科學人投入這個方向（亦即用宗族結構和婚姻傳統來解釋不同民族的政治文化差異）。&lt;/p&gt;
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-01-15 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2301150000</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2301150000</link>
    </item>
    </channel></rss>
    