
    <rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
    <title><![CDATA[王孟源有新回复]]></title>
    <atom:link href="https://taizihuang.github.io/wmyblog" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description><![CDATA[王孟源有新回复 (https://github.com/taizihuang/wmyblog)]]></description>
    <generator>Github</generator>
    <webMaster>Taizi Huang</webMaster>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>03-13 08:09 +0800</lastBuildDate>
    <ttl>5</ttl>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 第欧根尼]]></title>
    <description><![CDATA[Victoria nuland离职意欲何为？ <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-03-07 08:41:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">64699e65cfd6afcfc3debdba723a485c</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#64699e65cfd6afcfc3debdba723a485c</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【經濟】【學術管理】金融史觀（三）政策建議 | 後註五]]></title>
    <description><![CDATA[後註五 <br><br>----<br><br>李强總理在全國人大做政府工作報告時，定下“5%左右”為2024年的GDP成長目標（參見&lt;a href="https://www.guancha.cn/politics/2024_03_05_727218.shtml"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《政府工作报告极简版来了！只有700字》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）；雖然不是博客所建議的4.8%那般明確地以長遠深刻發展為重，但亦相差不遠，“左右”兩字尤其值得玩味。&lt;/p&gt;<br><br>&lt;/span&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-03-06 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">ff0aadca7428f141533f285aeec65f40</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084901.html#ff0aadca7428f141533f285aeec65f40</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【戰略】金融史觀（二）當前局勢 | 過大江]]></title>
    <description><![CDATA[不能苟同40楼的乐观。在美国真正的社会主义者也是不少的，比如Michael Husdon就不知疲倦的到处讲解金融集团怎么蚕食美国的实体经济，以及美国金融学术界的系统性腐化，他还经常到中国讲学。但是很显然，Hudson的努力不会在美国有什么效果。社会的腐化是悄无声息的，到了普通人已经看到问题的时候，挽救已经不太可能了。 5，60年代的美国人绝对不会想到美国今天会变成今天这样，年轻人没有地方上班，付不起房租，买不起房子，看不起医生，可能还背负了一辈子的学生贷款债务，毕竟在他们的年代，只要肯工作，买一个房子安一个家是没有问题的。中国的管理是自上而下的，下级只需要对上级负责，只要最高层没有对议题有正确认知（或者被幕僚误导），问题是不会解决的。拿中医举例，民间只要稍微接受过科学熏陶的基本都不会同意中医的理论，我所认识的人里面，即使是文科生，同意中医的也不多。然而显然最高层没有理解到中医的危害，他对中医的明确的支持将使去中医这件百年议题再拖一百年，民间的努力是很多的，但是无济于事的。中国名义上是社会主义，但是如果贫富差距持续悬殊，普通人因背负巨额银行债务无法安居乐业，年轻人疲于奔命，因为工作压力经济压力和其他担忧不愿意生育，那这样的社会主义是不是名存实亡？中国儒家传统是有社会主义基础，但是民间传统也是很爱钱财的，爱做人上人的。美式的垃圾金融理论对中国知识分子的的腐蚀已经相当严重，作为80后，我所认识的许多清北毕业生，国外留学生和体制内银行从业者对这套理论都是深信不疑的。如果高层不能对此形成正确认知，做出正确的金融决策，那么金融集团对社会的持续破坏是必然的。而且中国传统文化是非常缺乏科学精神的，学术界又如此腐化，很难不让人悲观。 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-03-01 07:16:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">7707bbccb86ee655942a6720524b8a31</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084896.html#7707bbccb86ee655942a6720524b8a31</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【戰略】金融史觀（二）當前局勢 | rongbing mu]]></title>
    <description><![CDATA[我不是在接38楼的加速思路或者想提倡各类刻板的马克思主义，而是复盘为什么中国在这次变革中缺乏大批真正懂西方金融本质的社会主义干将是一件几乎必然的事。即使顶层能接受理性论述，中层的迭代也缓不济急。同时在20年内昂撒霸权衰落，第一批真正在工业化资本化社会下长大的小孩掌权，涌现出大批真正懂资本主义的社会主义者也是几乎必然的事。我完全认同博客积极争取每一次重大公益的原则，和知其不可为而为之的态度。这番思考更多是盘点既成事实后的有利因素。我相信中国未来的大势还是远远在社会主义者这边，以后与反贼的斗争会越来越天地同力。中国和美国的本质区别就在于，美国人在道德构建方面是不仇富的，而中华民族可能是的底层逻辑上最警惕贫富差距的民族了。即使出现了顽固的利益集团，各位奋斗者也不会是像美国的社会主义者那样和老百姓鸡同鸭讲，完全黑暗无光。https://www.guancha.cn/2024chinaseconomy观察者网官网这系列采访中，除了温铁军，其他专家还在反复兜售各类博客已经批判过无数次的卖国理论。评论区的老百姓虽然不是理性指导，但都看得清清楚楚，这可能和马英九时期放任教材背后的大量短视民粹势头不同。 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-02-27 18:57:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">9436e9ce341b2dd3b84b84004c1cc0c5</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084896.html#9436e9ce341b2dd3b84b84004c1cc0c5</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【戰略】金融史觀（二）當前局勢 | 好奇]]></title>
    <description><![CDATA[　中國還有如溫鐵軍、王博士這類有對帝國主義經濟和歷史深刻理解的人並不多真正理解融會貫通馬克思主義經濟學的更少很多高級領導人都是拿主流西方經濟學教科書認知框架在思考世界，因為從基本原理和假設上就錯了更沒有依據事實出發後面的推論也自然站不住腳，中國的馬列主義者都是在學習他的哲學而不學經濟學，但是馬克思錯的最多的地方可能就是哲學和政治而他從英國古典經濟學當中改良而來的經濟學發現卻是在今天一樣有效的，透過帝國主義和世界體系的觀點來理解美國對第三世界的剝削從而強化這種結構導致邊緣國家無法解放的更少，看到「樓下的討論可能受到加速主義影響」有部份忽略了事實，因為世界是不平衡的，社會改革有兩個方向可走一個是加速一個是減速加速有利於無產階級，減速有利於3-4億中產階級維持手中權力，但中國是特殊的國家他是全世界抵抗美國帝國霸權的堡壘，因此中國絕對不能先垮，因此在中國實行加速主義對整個世界而言不會有好結果，只會強化核心國家對邊緣和半邊緣國家的壓榨，只有在美國加速金融資本的剝削和吸血他們自己的體系崩塌，才可能加速世界體系變革到世界社會主義，中國只要想辦法和西方世界的金融資本脫鉤就可以擺脫這種影響被西方金融資本吸血的拖累所謂左翼加速主義是指加速主義（Accelerationism）是一種政治與社會理論，認為資本主義制度或歷史上某種技術相關的社會進程應該被急劇強化，以產生巨大社會變革。當代的加速主義哲學以德勒茲和伽塔利的理論為起點，旨在強化加速去領域化的力量，以克服阻礙深遠社會變革可能性的對抗趨勢。加速主義也可能指更廣泛的支援資本主義的深化的觀點，這些論點認為這將加速資本主義自我毀滅的傾向，並最終導致其崩潰。幾位評論家使用「加速主義者」這個標籤來描述斯洛維尼亞哲學家斯拉沃熱·齊澤克闡述的政治策略。在2016年11月接受第四台新聞採訪時，齊澤克稱他作為美國公民將投票選舉川普因為該候選人更有可能破壞該國的政治現狀。馬克思主義一些早期現代哲學家曾表達了加速主義態度，其中包括科學社會主義創立人卡爾·馬克思在他1848年所發表的演説〈關於自由貿易問題的演説〉中提到的：但總的來説，保護關稅制度在現今是保守的，而自由貿易制度卻起著破壞的作用。自由貿易引起過去民族的瓦解，使無產階級和資產階級間的對立達到了頂點。總而言之，自由貿易制度加速了社會革命。先生們，也只有在這種革命意義上我才贊可自由貿易。——卡爾·馬克思，〈關於自由貿易問題的演説〉 https://www.marxists.org/chinese/marx/02.htm <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-02-27 12:55:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">6bfe39171ab5a1dba0de3d26bbba7921</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084896.html#6bfe39171ab5a1dba0de3d26bbba7921</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【金融】【戰略】金融史觀（二）當前局勢 | rongbing mu]]></title>
    <description><![CDATA[王先生是少数认为中国在2020年后依靠正确的货币政策就能快速重创美国霸权的学者，这其实并不是一个显而易见的结论。您能得出这一结论，科研培养的理性，华尔街多年的第一手经历，和儒家人本主义社会主义理想缺一不可。全世界拥有这样经历和思想组合的人可能寥寥无几，在美国前两者不少，但缺乏社会主义理想。一部分可能是如Putin, Nabiulina这样经历过苏联肢解惨剧的俄罗斯知识分子。中共这一代高层干部多是去过欧美留学透过书本学习过经济学，却没一手见识过华尔街在第三世界的搜刮。拥有一手华尔街经历的人难被吸入体制高层，更难是真心实意的社会主义者。高层可能听说过您的方案，但是没有足够大的幕僚团体能认证您的观点，无法果断出手是大概率事件，也是人类的遗憾。1. 我不认为国家真的在战略上背叛了社会主义，而是在没有意识到上策的情况下选择了惯用的持久战。其中包括选择了见效较慢的人民币国际化、对外资的挽留，以及习近平在美国旧金山企业家晚会上提出的“活力在民间”。这套持久战的框架一旦定下来，那么战术上可能就给了卖国贼们反复小打小闹的空间。金融买办集团应该是将拉拢外资制造业贴上了挽留的“外资”标签并一概而论。上面可能是对几年后与美国分食承包欧日韩经济崩溃后的产业链有一些不太高的期待？毕竟俄乌战争也是吃到了一小部分德国外移产业。2. 我觉得中国的金融资本阶级长期不可能会有美国那样的破坏力，他们可能会制造各类有形和无形损失，但不可能歪曲中国社会主义的底色。按您所说，中国的千年文化制度传承，以及毛泽东开国的影响实在是太大了，改革开放这一辈人可能是as Anglosaxon as it gets. 王先生可能对大陆的60后精英十分失望，但是大陆90后开始马恩毛阶级理论的影响又重新回归。即使是许多崇拜资本主义，也是少有崇拜英美，多以北欧的资本主义为圭臬。毛泽东时期的社会主义者其实是拿着苏联的教科书，来处理夹杂了反殖民主义和农业国家工业化。许多马克思主义书本上着重处理的资本主义问题在当时的中国并不存在。而90之后在发展阶段上，正好对应的是西欧工业化后出现大批社会主义者的阶段。 我认为在盎撒霸权衰落后，中国的人群主体会有大量诞生类似曾经德国法国的西方马克思主义这样的思潮。虽然不一定会是科学和理性指导，这样主体思潮的中国对资本的容忍最多也就是当今德国法国程度，不太可能成为美国这样“钱袋子”里的国家。 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2024-02-27 08:13:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">97724c1093935d10c7455e51121ae095</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084896.html#97724c1093935d10c7455e51121ae095</link>
    </item>
    </channel></rss>
    