
    <rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
    <title><![CDATA[王孟源有新回复]]></title>
    <atom:link href="https://taizihuang.github.io/wmyblog" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description><![CDATA[王孟源有新回复 (https://github.com/taizihuang/wmyblog)]]></description>
    <generator>Github</generator>
    <webMaster>Taizi Huang</webMaster>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>04-19 19:06 +0800</lastBuildDate>
    <ttl>5</ttl>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】對俄烏戰爭的新觀察 | 上善若水水利万物]]></title>
    <description><![CDATA[有一新闻不同寻常卫星空拍图发现环克里米亚半岛西海岸线海滩上建了大量强固工事、反坦克壕还加上了岸防炮摆上龙牙但是乌克兰并没有制空权、制海权和大规模两栖登陆战能力有什么必要再远离可能战场上的海岸线建筑大量反两栖登陆强固工事，唯一可能得解释是俄罗斯用来防范北约，但是北约又是什么原因要入侵这里呢？加上最近得泄密事件据说有100多页机密文档被在泄漏出来，华盛顿邮报以及其他主媒宣称找到了五角大楼泄密的嫌疑人，一名21岁的空军国民警卫队成员。文件本身是真的，但是它是CIA内部文件，只有很少数的高级人员有权限接触，一般美军基地的人员不可能有权限接触到，美媒报导的这个说法很有可能是情报部门指示主媒杜撰出来以引导舆论。 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-04-16 07:19:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2304160719</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177266891.html#2304160719</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 上善若水水利万物]]></title>
    <description><![CDATA[鲁拉访问中国鲁拉率庞大访问团访问中国看来天下苦美元霸权很久了，鲁拉一来就提为什么不能使用其他货币呢？新开银行行长罗赛芙和鲁拉长期合作在巴西地区反美，希望巴西全国人民脱离贫困这两位总统以前还是左翼游击队员后来被美国的代理人陷害坐牢看到这巴西总统句话感觉先生的预测正确率提高了 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-04-16 06:54:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2304160654</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2304160654</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【軍事】從美國看閲兵 | AAB]]></title>
    <description><![CDATA[Shifting Biases cont.Going back on articles that are less recent and arguably more prone to belittling China, the listed writers are still active in TWZ with the notable difference of very much reduced China coverage.China’s J-20 Stealth Fighter Will Likely Look Like This At Its Air Show Debut (thedrive.com)This linked article for instance has comments on the J-20 that haven't aged well in view of recent developments, but the writer for this piece has only written on China very sparingly in the past 2 years, and only on matters tangentially related to the PLA or its weapons (e.g. the meteorological balloon).Disregarding the matter of fields of expertise, embarrassment over 'eating crow' might be a notable impediment to the changing of prejudices and attitudes. While military observers might hold themselves to relatively stricter standards with technical details and material fact, it would still be hard to have individual writers/people openly contradict previously expressed/held opinions.This would go against the suggestion that CGTN or another Chinese media agency absorb the wave of media workers that a British implosion/BBC restructuring would bring, wouldn't it? After all, it would be quite difficult to not be conditioned to at least partially subscribe to propaganda you propagate. Even converts would likely need to face the risk of reputational damage if they go against their previous stances. <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-04-15 19:48:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2304151948</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/129820465.html#2304151948</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【軍事】從美國看閲兵 | AAB]]></title>
    <description><![CDATA[Shifting BiasesThose two TWZ articles were certainly great examples of a shift in tone and attitude, and they also seem to highlight how changes in attitudes (towards e.g. China/PLA/PLAAF/etc.) are likely going to be organisational rather than personal. I have a question that relates to the suggestion here【美國】【國際】2022年國際局勢的回顧與展望 - 王孟源的部落格 - udn部落格to incorporate English-speaking media talent a la RT (3rd paragraph under subtitle UK).Those two articles were submitted under a Thomas Newdick, who started writing for TWZ only in 2020, and one of them by Andreas Rupprecht, an oft-cited OSINT/Chinese military aviation expert, and most of their coverage/social media presence had been positive-neutral at the very least regarding the PLA and its modernisation, with very little of the condescension and derision that comes with the more 'American patriotic' articles that typically appear on TWZ. It would be better characterised as 'consistently rational (unbiased against China) writers being allowed more coverage on the publication' rather than 'anti-China writers changing their ways'.(TBC) <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-04-15 19:43:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2304151943</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/129820465.html#2304151943</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【基礎科研】【戰略】恐龍的起源 | Taizi Huang]]></title>
    <description><![CDATA[王先生，后注三的source是《表亲与cousins》(https://blog.udn.com/MengyuanWang/108908819) <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-04-15 12:05:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2304151205</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/118448301.html#2304151205</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【美國】【國際】2022年國際局勢的回顧與展望 | 後註二十三]]></title>
    <description><![CDATA[後註二十三 <br><br>----<br><br>兩年前我曾預測電動車充電系統必將在2025年之前，把電壓提高到1kV以上，結果Tesla在充電站這一端拔得頭籌，本周推出的V4標準有能力達到1kV/1MW的快充（參見&lt;a href="https://www.torquenews.com/14335/tesla-shows-v4-superchargers-1000-volts-1000-mw-charging-and-longer-cable"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《Tesla Shows Off V4 Superchargers: 1,000 Volts, 1,000 MW Charging, and a Longer Cable》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），不過還沒看到有正式上市的車型能夠充分利用如此高的電壓和功率。&lt;/p&gt;
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-04-15 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2304150000</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171423818.html#2304150000</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【基礎科研】【戰略】恐龍的起源 | 後註三]]></title>
    <description><![CDATA[後註三 <br><br>----<br><br>我記得多年前曾在博客隨口提到植物因爲無法依靠行動來趨利避害，所以比動物更重視基因的變種彈性（不過現在一下子找不到確實的欄目）；所謂的Polyploidy（多倍體，亦即多出備份的染色體）反映的正是這個演化壓力。雖然這個邏輯推論原本是我自己私下的猜測，但後來發現學術界早有同樣的理解，而且用心去驗證這個假説的細節了。這篇由華裔學人在2019年發表的論文（參見&lt;a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/31678615/"&gt;&lt;span style="color:blue"&gt;《Genetic Contribution of Paleopolyploidy to Adaptive Evolution in Angiosperms》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）發現66Ma的End Cretaceous大滅絕事件，的確引發了多倍體的暴增；值得對演化生物學有興趣的讀者參考。&lt;/p&gt;
]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-04-15 00:00:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2304150000</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/118448301.html#2304150000</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | humanism]]></title>
    <description><![CDATA[易纲见鲍威尔今天看到一条新闻，即人民银行行长易纲会见美联储主席鲍威尔。回想起王先生说过人民银行还有投降派，非常担心人民银行会不会被骗继续购买美债以及会披露金砖新货币的进展。不知道先生如何理解这条新闻。附上链接供参考。https://www.guancha.cn/economy/2023_04_14_688317.shtml  <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-04-14 16:47:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2304141647</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2304141647</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | cmhshirley]]></title>
    <description><![CDATA[上一个留言打错了字，麻烦老师删一下了。恕愚笨，有两个问题请教。1后注二十九提到，美国经济暂处于平缓阶段，但当储蓄耗尽会触发新的危机，这是否意味着以往每十年的经济周期消失，美国大概率一直处于下行阶段，还是说周期性震荡下行。2.大厂裁员好几轮了，是应对通货膨胀的压缩开支吗？如果这两年经济平缓，大规模裁员不会继续，也不太会波及其他行业吧。 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-04-13 01:42:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2304130142</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2304130142</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | cmhshirley]]></title>
    <description><![CDATA[恕愚笨，有两个问题请教。1 后注二十九提到，美国经济暂处于平缓阶段，但当储蓄耗尽会触发新的危机，这是否意味着以往每十年的经济危机小时，美国大概率一直处于下行阶段，还是说周期性震荡下行。2. 大厂裁员好几轮了，是应对通货膨胀的压缩开支吗？如果这两年经济平缓，大规模裁员不会继续，也不太会波及其他行业吧 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-04-13 01:31:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2304130131</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2304130131</link>
    </item>
    </channel></rss>
    