
    <rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
    <title><![CDATA[王孟源有新回复]]></title>
    <atom:link href="https://taizihuang.github.io/wmyblog" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description><![CDATA[王孟源有新回复 (https://github.com/taizihuang/wmyblog)]]></description>
    <generator>Github</generator>
    <webMaster>Taizi Huang</webMaster>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>05-31 22:03 +0800</lastBuildDate>
    <ttl>5</ttl>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【台灣】台灣大選後可行的内政改革 | MAXWELL]]></title>
    <description><![CDATA[   我看到之前四月初教育部等五部门印发《普通高等教育学科专业设置调整优化改革方案》，学科专业设置调整优化改革要面向世界科技前沿、面向经济主战场、面向国家重大需求、面向人民生命健康，引导高校在各自领域争创一流，走好人才自主培养之路。到2025年，优化调整高校20%左右学科专业布点，新设一批适应新技术、新产业、新业态、新模式的学科专业，淘汰不适应经济社会发展的学科专业；基础学科特别是理科和基础医科本科专业点占比进一步提高；建设一批未来技术学院、现代产业学院、高水平公共卫生学院、卓越工程师学院，建成一批专业特色学院。  其实高校所学的内容与市场需求不匹配这个问题，已经被吐槽了很多年了，而且还要考虑到博主前几天提到的问题。我看《方案》提到推动高校积极主动适应经济社会发展需要，深化学科专业供给侧改革；以新工科、新医科、新农科、新文科建设为引领，做强优势学科专业，形成人才培养高地；支持高校以特色优势学科专业为依托，建设示范性集成电路学院、特色化示范性软件学院、一流网络安全学院、示范性密码学院、示范性能源学院、储能技术学院、智慧农业学院、涉外法治学院、国际组织学院等专业特色学院。我个人认为这个改革方案主要是冲着很多多余的文科专业和一些奇奇怪怪不明所以的专业去的，而且新增的学院也以理工科为主，这应该是个好信号。 <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-05-27 10:02:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">8847e91b41f051e335b3e6229a81cd8c</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/131581712.html#8847e91b41f051e335b3e6229a81cd8c</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】簡評當前的G7對華態勢 | pedagogicM]]></title>
    <description><![CDATA[王老师，您怎么看塞尔维亚最近的局势，这次感觉相比之前更加反常，是不是neocon可算腾出手收拾在欧洲不听话的领导人？ <br><br>----<br><br>我的確懷疑是因爲Trump出任總統，刺激了原本隱居幕後的昂撒-猶太統治階級，所以在過去幾年有系統地清掃歐洲政壇（參見《歐盟内部的無色革命》），俄烏戰爭和臺海態勢只是此事的自然結果；不過當然沒有確實證據，所以博文中沒有提起。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-05-27 01:13 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-05-26 20:55:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2ee66df02b9325da24ec7536631f6183</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/179164306.html#2ee66df02b9325da24ec7536631f6183</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | AbzX5]]></title>
    <description><![CDATA[关于王先生提到的文科削减招生规模的建议, 我提一个商学院遇到的例子. 我来美国过了很久, 才知道商学院招的博士, 和文理工科博士都不同 (商学院并不只有赚钱的MBA项目). 但是这些博士录取数量被严格控制, 录取要求高, 奖学金非常丰厚, 毕业后也基本不愁工作. 因为严格控制数量, 教职数量和求职者比例大致均衡, 不需要去工业界找工作, 收入比工学院还高, 更不用提与文科比较了. <br><br>----<br><br>這件事，我以往討論過了：美國的商學院師資，即便是三流小學校，也比理工科收入高出四五倍，原因就在於他們表面上是“學者”，實際上是宣傳話語術體系中，負責扭曲學術理論（另一個主要分支是大衆媒體）的核心人物，本質是“公關”。二三十萬美金的起薪，在學術界很驚人，對資本來説，卻是零錢。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/171980706.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2023-05-27 02:29 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-05-26 14:16:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">91aa6a3d14e63e637d368d1a792eaf03</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#91aa6a3d14e63e637d368d1a792eaf03</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 酸的甜果馅饼]]></title>
    <description><![CDATA[王老师，我并没有单指考公，我认为今年的考研文科招生和考公录取岗位的数量一定会继续扩大的，23年公务员就扩招了16%。扩大的意义本身就是提供一定社会身份地位的再生产，作为一个分配社会资源的渠道缓解就业压力。那些庞大冗杂的办公室科员们的工作产出也不会高，很可能做着完全没有意义的工作，有编制的甚至清闲，真正付出的外包人员反而没有保障，做不到同工同酬。当前扩招至少提供了一部分就业。而中国推崇学历和编制的社会风气，给他们的社会评价可以一部分可以替代其薪水。大学生宁愿考公考编上岸当躺平一族，也不愿意当劳动无产者。不是因为劳动者即使生产的再多，也分配不到他们头上么？那些一线的农民和工人面对这样的分配格局和贫富差距，可能靠他们的生产实现阶层跃升么？底层人民靠所谓的高考逆天改命么，那不过是既得利益者的蛋糕。这难道是鼓励劳动生产的社会么，国内教育本就盛行着考试就是为了实现阶层跨越精致利己的资本主义文化，用这个鼓动他们内卷来不劳而获当人上人还用分文理科么？不根本改变这种分配格局、教育系统和学术风气，削减文科人数意义也不大。那些在学院里的文科老师，不过是海外归来的既得利益子弟。国内教育系统很大程度就是个分赃系统，具备这样的功能。作为一个分配利益的系统，本身就有维护现行教育秩序的作用，很多这种文科从业者的存在，就是为了满足靠一个学位符号就能不劳而获、轻松悠闲的幻想，来激化学习内卷，而不是鼓励劳动。就算砍一刀文科学生，无视文科学阀利益。整体考研录取人数也不会降，中国当前的就业环境，考研考公至少给了一个纾解就业压力的渠道，维持了其靠考试改变命运的宣传产生出的幻想，当今中国文科考研本身卷之又卷，竞争及其激烈，现在突然缩招文科，一定招致这批文科人的怒气和不满，一定程度上就会激化当前的矛盾，这帮人难道不喜欢颜色革命么？当然可以把他们引向更有用的学习，但是我认为一刀砍了考研招生人数，现在会加剧定时炸弹的爆炸。谢谢您的批评。我没有控制住想诡辩的键盘，如果长篇的同义反复的解释令您不满，我愿意接受拉黑。以后静静学习博文和练习证明数学题。 <br><br>----<br><br>試圖直接改革風氣以提升品質，極爲困難，削減名額以控制數量，自然就二桃殺三士，間接提高品質，事半功倍。正因爲整體腐敗不堪，大刀闊斧地割掉腐肉才成爲最佳選項。此外，AI即將取代這些學科的基礎碼字工作，人力需求進一步減少，存留下來的應該是理解AI原理、熟悉運作細節的人，不正該從理工科找人嗎？<br><br>我並不喜歡拉黑。禁言其實是閉關靜修、自我提升的機會。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/171980706.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2023-05-27 02:30 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-05-26 05:41:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">2ea679904790482aba7f79ee574e4c53</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#2ea679904790482aba7f79ee574e4c53</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 酸的甜果馅饼]]></title>
    <description><![CDATA[王老师。大陆的文科大多内容空洞，即使学生存在兴趣，但学的东西大多无用，难以生产任何有用的东西，最后只加重了对建制的依附性，想独立发起事业，帮助群众工人的文科知识分子是极少数的。特别是大陆的马克思主义学院，或者其他的文科学院，纯粹只是为了生产文化景观和正统性。里面的学者靠苦哈哈的内卷搞教职，搞到教职也赚不了几个钱，很多就拿自己的学位变现，不是用糟粕国学和群众讨饭，就是和富商勾兑当他们的文化资本符号，或者去社交媒体当无下限的公知。小资产阶级面对当前就业困难，随时处于阶级跌落的风险中，他们不想沦落成体力无产阶级，只能拼命的内卷考研考公，考研人数5年翻了一倍多，考公报录比几千比一也不罕见，他们都想混个饭碗吃稳定的体制饭。但纵使目前中国文科很垃圾，我认为它就和古代科举差不多，一定程度上可以缓解当前的矛盾，给他们一丁点油头内卷防止内部暴雷，如果突然削减人数，不会对当前中国社会制造更多不稳定因素么？ <br><br>----<br><br>正因爲平均產出太低，以致資源不夠分配，所以必須緊縮名額。至於考公，理工科招生一樣浮濫，願意轉行的多得很；至少他們入學時還有志氣，在學期間也練習過理性邏輯思維，來做管理和領導的工作，遠遠更爲合適。<br><br>你的邏輯非常不通，考公僧多粥少所以比須多訓練沒用學科來減輕社會矛盾？會犯這種錯誤的人沒有資格在博客發言，禁言兩個月；請好好地研讀博文並深入思考，最好是天天做數學證明題，如果下次再犯，我只能把你拉黑，好給你六個月時間多做進修。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-05-26 04:01 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-05-26 02:52:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">c8a2bc0057fba1e9105696bb10bdbbba</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#c8a2bc0057fba1e9105696bb10bdbbba</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 薛丁格的貓]]></title>
    <description><![CDATA[翻查維基百科，Nabiullina畢業於莫斯科國立大學，僅有本土學歷的她，純係俄羅斯自身培養之人才。近半世紀的東北亞(或說儒家文化圈)，因為職涯發展與教育體制，大體上，從高中開始多數學生就自願或非自願地分為三大類：對邏輯思考最有興趣者，準備當工程師、科學家或醫生，最無興趣者選擇文科，中間者可能就是去讀法律、經濟、金融。(王老師當年若不是”誤入”高能物理，相信今天應該是一個頂尖工程師，但對國家而言反倒是個大損失了)上述恐使經濟系學生天然對英美洗腦的抗拒能力偏低。這些年，金融資本凌駕產業資本(參考溫鐵軍老師的說法)的畸形發展下，從事經濟或金融者不少又發了財(這產業喜歡留洋者，推測高位者留洋派居多)，這現象對於當事人本身及社會的認知，又有進一步洗腦的加乘效果，2、30年下來，很可能使整個相關產業鏈的人在有意無意間，不知不覺地成為現行美元體系的擁護者。或許，中共中央找尋金融領導層時，應優先考慮純本土人才，特別是畢業於中國人民大學這種未被”假自由主義”荼毒的學府，甚至破格提拔！大破方能大立! <br><br>----<br><br>我曾仔細考慮過如何整頓中國人文思想界的腐敗墮落，其最簡單的第一步，就是大幅縮減高校的社科和文藝類招生名額。畢竟這些科系有50-90%的學生並不是因爲興趣而做的選擇，純粹是為了文憑而尋找能混入大學的門路；入學時已經矇蔽本心、走後門近路，畢業後若不是學非所用，必然劣幣驅逐良幣、能怎麽混就怎麽混，畢竟昂撒宣傳歪論是現成的，直接抄襲當然是第一選項。所以將經濟系規模減半，文藝、政治和金融削減90%，兼有節省經費、提升素質、避免高學歷失業等等明顯而立即的好處。再考慮到我前幾年曾經反復解釋過，這些眼高手低、滿腹怨氣的高校畢業生，正是製造現代社會内部動亂的定時炸彈，長期的國安態勢、社會文化和學術風氣也會因此而大幅改善。<br><br>至於迷信美國人文社科學術資歷，導致高層所托非人，反而是腐朽文化的後果，而不是原因。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/171980706.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2023-05-26 03:49 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-05-25 10:29:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">b01251000a6e2d3542bbd1314ebc0c77</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#b01251000a6e2d3542bbd1314ebc0c77</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【香港】對八月12日八方論壇訪問視頻的一些補充 | 龙发]]></title>
    <description><![CDATA[国泰航空19年中央虽然对国泰采取了一些强制手段，但是没有听从先生让国泰破产重组的建议。几年过去，国泰的企业文化演化出的对国语普通话的种族歧视越来越严重，以致爆发出这次毛毯语言歧视事件！希望中央借助此次事件对国泰整治，即使不让其破产重组，也得采取强制手段纠正其企业文化跟氛围！  <br><br>----<br><br>上次沒進一步出手已經很奇怪，這次明明違法還什麽都不做，顯然是繼續和稀泥的官僚心態。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-05-25 05:37 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-05-25 04:19:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">f3de5d19337fb458c3d23cbd3c9fc103</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/128692003.html#f3de5d19337fb458c3d23cbd3c9fc103</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】簡評當前的G7對華態勢 | 薛丁格的貓]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;11樓https://money.udn.com/money/story/5603/7012566源頭主要來自於此，其他有些則確實是他人的評論，說得不夠嚴謹精確，跟博主及大家道歉。就我所知，太陽能矽晶片和半導體用等級所須純度相差甚廣是沒錯，但批評者主要認為，國家討論的是“製備技術的限制”而非“終端產品輸出的限制”，白從市場佔有率的角度切入並不合理。&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-05-24 17:32:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">790ac00b1f7f083ea18d8561983be051</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/179164306.html#790ac00b1f7f083ea18d8561983be051</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】簡評當前的G7對華態勢 | Taizi Huang]]></title>
    <description><![CDATA[&lt;strike&gt;回薛丁格的貓：能否提供白崇恩发言的原始链接？我能找到的，全都是一般自媒体的复述，不足以证明他说过类似的话。&lt;/strike&gt; <br><br>----<br><br>]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-05-24 16:27:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">7588bc8729167dce30b0448274336aea</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/179164306.html#7588bc8729167dce30b0448274336aea</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】簡評當前的G7對華態勢 | 薛丁格的貓]]></title>
    <description><![CDATA[一、請教王老師怎麼看待這次G7峰會的會後聯合聲明?澤連斯基搭乘法國專機前往…，是否可看成對法方努力已輕易被美國板回？這次峰會可否看成外交上，美國不僅更成功圍堵中國，且更深層次地控制了歐洲使其深陷俄烏衝突無法自救。二、清華大學經濟管理學院院長白崇恩近日提出，應將國內頂尖的單晶矽片最新研究成果跟美日分享，以利促進國際合作。類此詭異言論之頻繁，不得不讓人擔心，他文提到的人民銀行種種不當作為，中央不是不想整飭，而是已經找不到人接手了......窩裡不是只有幾個賊（國賊），而是一窩都是賊。 <br><br>----<br><br>Macron訪中之後，因爲説了幾句理性話語，被昂撒傳媒一陣炮轟，對Zelensky示好是不得已的；當然也有他優柔寡斷性格的因素在。<br><br>那個白重恩教授所討論的是對光伏生產設備應否做外銷管制；這其實沒有預定的正確答案，視中國長遠規劃重點在光伏本身還是設備產業、中短期内國際市場的競爭態勢、以及所謂的“外國”是誰而定。例如對有能力開發替代品的國家可以考慮寬鬆些，印度和越南這樣的白眼狼就該嚴禁。不過這個清華教授想要一刀切，完全不做管制，的確是賣國思維；如果有個清單，依“友好”、“有局限”（亦即在國内市場歧視中方廠商的）、“有制裁”（對中國有官方制裁的）三類來分別管理，並不會引發外貿摩擦阻力，反而多了外交籌碼。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/179164306.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2023-05-25 06:09 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-05-24 15:40:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">283042fa1ada5567f7d04eaa9e97f18a</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/179164306.html#283042fa1ada5567f7d04eaa9e97f18a</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[這個部落格 | Taizi Huang]]></title>
    <description><![CDATA[欢迎读者志愿给博客的近万条问答添加标签（具体流程请访问https://github.com/taizihuang/wmyblog/blob/main/search/tag.md）。为方便国内读者编辑，标签数据托管在腾讯文档。 <br><br>----<br><br>是的，請讀者一同分擔時間精力。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-05-25 05:37 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-05-24 12:46:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">a98dda4f073b39661650f50f59a1727a</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908719.html#a98dda4f073b39661650f50f59a1727a</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】簡評當前的G7對華態勢 | 上善若水水利万物]]></title>
    <description><![CDATA[　怎么看待乌军越境攻击俄罗斯别尔哥罗德州领土，有些网友把他解释乘为了制造谈判筹码，我觉得大错特错乌军越境攻击俄罗斯领土不是为了占领俄罗斯城市在谈判，他只会激起俄国国内民众更加愤怒把战争进行到底今天看到一个电视镜头，普京会见俄罗斯宪法法院院长会面，俄联邦宪法法院院长给普京展示一幅俄罗斯17世纪的地图，当时没有乌克兰这个国家，乌克兰自古以来是俄罗斯领土，是西方长期支持分裂信息战宣传并在俄罗斯最虚弱时独立出去的分别是一战前和苏联解体后数据源https://m.tvzvezda.ru/news/20235231855-axzwl.html佐尔金向普京展示了一份 17 世纪法国地图的副本，其中没有乌克兰伊格纳达拉基安19:00 23.05.2023普京指出，在乌克兰苏维埃社会主义共和国成立之前，“人类历史上没有乌克兰”。© 视频：SEC“Zvezda” © 照片：SEC“Zvezda”俄罗斯联邦宪法法院主席瓦列里·佐尔金向俄罗斯总统弗拉基米尔·普京展示了一幅 17 世纪法国地图的副本。据佐尔金说，原始地图现在保存在法国。这位俄罗斯领导人指出，在乌克兰苏维埃社会主义共和国成立之前，“人类历史上没有乌克兰”。此前，俄罗斯国家元首在克里姆林宫授予宪法法院主席瓦列里·佐尔金圣安德鲁宪法法院第一任主席勋章。 <br><br>----<br><br>我在上周的《龍行天下》節目中明確説過，當前烏克蘭唯一的合理戰術選擇（雖然依舊不會成功，因爲他們沒有越共的本事和民心），是模仿1968年的春節攻勢，以自殺性的游擊戰，來獲取宣傳心戰上的優勢。這次的越境攻擊，正是這方向的嘗試。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/179164306.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2023-05-25 06:07 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-05-24 10:58:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">3c90139c3e4df0ea25d4d8c7b955a664</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/179164306.html#3c90139c3e4df0ea25d4d8c7b955a664</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 薛丁格的貓]]></title>
    <description><![CDATA[關於中國增持美債一事，近來已在內地引起一定的輿論反應，許多愛國自媒體者也發出不少批評，但我默默觀察了底下的留言，扣除根本不懂金融者的胡扯外，有大約20%的比例竟是替人民銀行護航，而護航者的論調不外乎是”國家肯定有國家這麼做的用意，說不定私下做了利益交換，只是我們不知道”云云，又是”大內自有高手”那一套的自我安慰。我相信會看王老師的博客或是那些愛國自干五視頻的人，至少本質上是真心希望中華民族好的，但如果真心希望中華民族好，更應該秉持王老師凡事講”事實與邏輯”的原則下，當批評則批評，才能除惡務盡!畢竟人都有弱點，資本滲透+洗腦多年，重要單位有些腐敗份子也是很正常的，如果因為”愛國愛黨”而凡事皆護航，反而是害之。最後，我看不少自干五回應那些“因愛國而誤國者”也回得很辛苦，與其一句一句互懟，不如推薦一下，請他們來博客這裡讀讀書，從頭有系統的學起，於國於民於己都是好的。 <br><br>----<br><br>不要因爲立場而對人做取捨。博客所堅持的最基本原則，就是事實與邏輯；雖然我在留言欄的個別評論，節錄下來好像是天外飛來的定論，實際上都是九年來根據幾萬個事實證據，用1000多萬字反復論證後的結論，而且彼此互相支持，形成完整的理論認知架構。如果有人不懂邏輯辯證，無論立場何在，都沒有參與公共事務討論的資格，純屬噪音，應該徑行忽略排斥。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;&lt;a href="https://github.com/taizihuang/wmyblog/commits/main/html/171980706.html" style="text-decoration: none;color:black;"&gt;2023-05-25 06:04 修改&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-05-24 10:19:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">338d92d0937114a8e860af63208f1eff</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#338d92d0937114a8e860af63208f1eff</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】簡評當前的G7對華態勢 | 薛丁格的貓]]></title>
    <description><![CDATA[續7樓現行昂薩的宣傳方式雖是騙人的，但相對直觀又符合人們追求短期爽快的天性，再加上二戰後積累的經濟與文化基礎，推廣謊言起來自是得心應手，以泰國及菲律賓的例子來看，中方與美方在爭奪盟友的效費比上，差距實在太大太大…….。博客多年來一直鼓吹成立中國的RT(CT)來加強宣傳，但不僅中宣部是扶不起的阿斗，即便是RT也只能說是多了一個有一定作用的宣傳管道，絲毫沒有動搖昂薩的絕對優勢(註)，請教王老師，目前的中國，除了步步為營、耐心等待他們自身經濟崩潰外，在宣傳這一方面似乎也沒有更好的辦法了? 但若只是”耐心等待”，又得面臨好不容易轉向中立的周邊國家又徹底被策反，讓霸權交替再添一筆筆困難與變數，實在也不是一個最優解…..註：”絕對”一詞乃因個人身在台灣，所以是個”主觀感受”，如果不是，我會很振奮，總之，如有失誤或不精確，還請大家見諒。 <br><br>----<br><br>昂撒洗腦機器的影響力，在不同國家差異很大。台灣屬於Golden Billion，泰國、菲律賓和緬甸則是第三世界的異數；其實大部分開發中國家是偏向於覺醒的。不論如何，我覺得自己過去9年的努力，在台灣的輿論界還是有可見的影響，至少正方的言論水準提升了兩個層次，輕鬆吊打賣國黨。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-05-25 06:01 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-05-24 10:13:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">fa606ffe7d0651ff44d6a75c9a5966a6</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/179164306.html#fa606ffe7d0651ff44d6a75c9a5966a6</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | SirChen]]></title>
    <description><![CDATA[回198樓從下面這個影片來看，我其實懷疑人民銀行根本沒有進出美國政府債，只是讓它自然到期，每個月報告的數字可能只是債券部位以市價評價的結果，如果債券市場價格上漲看起來就是總金額變多了https://youtu.be/oWCougLnOlQ?t=2189s「......我們現在對美國國債的態度，基本上是(持有)到期的，我們不會去拋售國債，因爲拋售國債這是一種敵對行爲，美國國會是有法案的。當另外一個持有美債的國家大幅拋售美債的時候它(美國)會把這個當作一個敵對行爲來看，而且這樣對中國的外匯儲備也是個巨大的風險。現在的做法就是到期了我就兌現，而且兌現以後過去我們好像沒有地方用美元，所以你去買國債。現在的做法是，因爲有'一帶一路'，有海外投資可以用的地方，所以基本上就是美債到期了我就把它變現，變現以後我去搞實際投資，搞實際投資的收益遠遠好於美債的收益......」 <br><br>----<br><br>這依然沒有跳出美國中小銀行主管的心態窠臼。我們再等三個月吧，如果金磚貨幣沒有下文，那麽事情就真正大條了。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-05-24 04:08 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-05-18 12:27:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">b5804cb2cd814afe6cf88a274cdf5501</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#b5804cb2cd814afe6cf88a274cdf5501</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道 | 薛丁格的貓]]></title>
    <description><![CDATA[2023年3月最新數據!!!!時隔8個月，中國再次增持美債200多億美金。不可思議!!!!若排除間諜賣國說，唯一能猜想得到的是，人民銀行官員對於中美生死鬥一事完全無感，水準與商業銀行理財專員無異，認為升息近尾端，買入債劵待未來停止升息甚至降息後，債劵價格上漲將有資本利得。在第三世界國家(如巴西、中東)均清醒的時刻，中國竟有這樣的金融高官及這樣的國政協作，看來世界人民得再多受苦幾十年了………。另由人民銀行的儲備現況似乎可反推，短期來說，金磚貨幣應該是沒戲了，總不可能中國作為其中最大實體經濟體，但因為黃金、石油儲備少，其份額占比反而低過俄國，但若讓中國占比高，憑的難道是美元儲備高嗎？豈不荒謬………https://news.cnyes.com/news/id/5180369 <br><br>----<br><br>從2014年一開始，博客就委婉但明確地反復解釋金融貨幣策略的重要性和其後應有的戰略考慮；對中國的專業主政者，卻一直賦予Benefit of Doubt（“寧縱勿枉”？），八年不予指責。直到一年多前，本波危機最後的直接出手機會也被無視，這些人繼續以SVB主管的心態來管理人民銀行，我才終於確定他們是名副其實的賣國賊，並做出針對性的批評。如今宵小依舊在位，持續既有的錯誤政策是自然的；我當然希望金磚貨幣能有驚喜，但也必須做好最壞的心理準備。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-05-24 04:05 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-05-17 14:17:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">93454804f8f8fe195090ff577e18764f</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html#93454804f8f8fe195090ff577e18764f</link>
    </item>
    <item>
    
    
    <title><![CDATA[【政治】社會主義國家應該如何管理資本 | 薛丁格的貓]]></title>
    <description><![CDATA[依最新公開Jake Sullivan 2023.04.27在華盛頓智庫布魯金斯的演講內容，其中一部分提到美國現行制度的劣勢與不公(例如沒有政府主導的產業政策、缺乏公共投資、累退減稅等)。王老師您在&lt;龍行天下&gt;曾提及：1980年代的通脹失控，讓美國從政客、菁英階層、學者到資本家都知道再不改變經濟就完蛋了，因為覆巢之下無完卵，所以才得以有後續一連串的變動；那麼，這次Sullivan的發言，算是美國菁英階層反省美式民主缺失的濫觴嗎?是否有機會使美國未來的政治生態、經濟政策、產業內容乃至社會結構進行轉型?附帶一提：連Jake Sullivan都開始反思，台灣或大陸還有這麼多人迷信美式教條，既可嘆也可笑。曾經我也是美式經濟學的信徒，但後來一再發現，真實世界的事實與其所宣傳的理論，幾乎是180度的不同，心中充滿疑惑，儘管一時找不到正確答案，但已知道媒體的宣傳並非真相，直到接觸到王老師的部落格，才慢慢有系統地、有邏輯地知道背後原因及正確答案，所以，我一直以為，知道甚麼是對的很難，但知道甚麼是錯的應該很容易，可看到台灣或大陸還有這麼多精美人士或民國粉，看來知道甚麼是錯的依然很困難。 <br><br>----<br><br>有關這波美國滯漲和50年前的對比，上月我已經在博客和《龍行天下》都提過，由於整體政治和學術文化的衰敗，當前完全看不出任何可行的解決方案。<br><br>連美國普通高中畢業生（例如泄密案的Jack Teixeira）都知道自身體制病入膏肓，還在迷信的台灣群衆，只能用上“弱智”兩字；其中居然還有大批所謂的精英，更加匪夷所思。我對馬英九和龍應臺的痛恨和鄙視，便源於此。
<br>&lt;div class="TIME"&gt;2023-05-24 03:12 回复&lt;/div&gt;]]></description>
    <author><![CDATA[王孟源部落格]]></author>
    <pubDate>2023-05-17 11:20:00 +0800</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">6aa74e4f54a8a9555ec836d5212b0c34</guid>
    <link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/175790558.html#6aa74e4f54a8a9555ec836d5212b0c34</link>
    </item>
    </channel></rss>
    